五燈全書卷第三

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

東土應化聖賢

秦跋陀禪師

問生法師。講何經論。生曰。大般若經。師曰。作麼生說色空義。曰眾微聚曰色。眾微無自性曰空。師曰。眾微未娶。喚作甚麼。生罔措。師又問。別講何經論。曰大涅槃經。師曰。如何說涅槃之義。曰涅而不生。槃而不滅。不生不滅。故曰涅槃。師曰。這箇是如來涅槃。那箇是法師涅槃。曰涅槃之義。豈有二邪。某甲祇如此。未審禪師如何說涅槃。師拈起如意曰。還見麼。曰見。師曰。見箇甚麼。曰見禪師手中如意。師將如意擲于地曰。見麼。曰見。師曰。見箇甚麼。曰見禪師手中如意墮地。師斥曰。觀公見解。未出常流。何得名喧宇宙。拂衣而去。其徒懷疑不已。乃追師扣問。我師說色空涅槃不契。未審禪師如何說色空義。師曰。不道汝師說得不是。汝師祇說得果上色空。不會說得因中色空。其徒曰。如何是因中色空。師曰。一微空故眾微空。眾微空故一微空。一微空中無眾微。眾微空中無一微。

寶誌禪師

初金陵東陽民朱氏之婦。上巳日。聞兒啼鷹巢中。梯樹得之。舉以為子。七歲依鍾山大沙門僧儉出家。專修禪觀。宋太始二年。髮而徒跣。著錦袍。往來皖山劒水之下。以翦尺拂子懸杖頭。負之而行　天鑑二年。梁武帝詔問。弟子煩惑未除。何以治之。答曰十二。帝問。其旨如何。答曰。在書字時節刻漏中。帝益不曉　帝。甞詔畵工張僧繇。寫師像。僧繇下筆。輙不自定。師遂以指剺面門。分披出十二面觀音。妙相殊麗。或慈或威。僧繇竟不能寫。他日與帝。臨江縱望。有物泝流而上。師以杖引之。隨杖而至。乃紫旃檀也。即以屬供奉官俞紹。令雕師像。頃刻而成。神采如生　師問一梵僧。承聞尊者喚我作屠兒。曾見我殺生麼。曰見。師曰。有見見。無見見。不有不無見。若有見見。是凡夫見。無見見。是聲聞見。不有不無見。是外道見。未審尊者如何見。梵僧曰。你有此等見邪　師垂語曰。終日拈香擇火。不知身是道場。又曰。大道祇在目前。要且目前難覩。欲識大道真體。不離聲色言語。又曰。京都鄴都浩浩。還是菩提大道　師著。有大乘讚。不二頌。十二時歌。行世。天鑒十三年冬。將卒。忽告眾僧。令趨寺金剛神像。出置於外。乃密謂人曰。菩薩將去。旬日。無疾而終。舉體香耎。當十二月六日也。壽九十七。終時燃一燭。付後閣舍人吳慶。慶以事聞帝。帝嘆曰。大師不復留矣。燭者。其以後事囑我乎。因厚禮葬鍾山獨龍阜。勅陸倕製銘。王筠立碑於寺門。令處處傳遺焉。

善慧大士者

婺州義烏縣人也。齊建武四年丁丑五月八日。降于雙林鄉傳宣慈家。本名翕。年十六。納劉氏女。名妙光。生普建普成二子。二十四。與里人稽亭浦漉魚。獲已沈籠水中。祝曰。去者適。止者留。人或謂之愚。會有天竺僧嵩頭陀曰。我與汝。毗婆尸佛所發誓。今兜率宮。衣鉢見在。何日當還。因命臨水觀影。見圓光寶葢。大士笑謂之曰。鑪鞴之所多鈍鐵。良醫之門足病人。度生為急。何思彼樂乎。嵩指松山頂曰。此可棲矣。大士躬耕而居之。有人盜菽麥瓜果。大士即與籃籠盛去。日常營作。夜則行道。見釋迦金粟定光三如來。放光襲其體。大士乃曰。我得首楞嚴定。天嘉二年。感七佛相隨。釋迦引前。維摩接後。唯釋尊數顧共語。為我補處也。其山頂。黃雲盤旋若葢。因號雲黃山　梁武帝。請講金剛經。土纔陞座。以尺揮桉一下。便下座。帝愕然。聖師曰。陛下還會麼。帝曰不會。聖師曰。大士講經竟　又一日講經次。帝至。大眾皆起。唯士端坐不動。近臣報曰。聖駕在此。何不起。士曰。法地若動。一切不安　一日披衲頂冠靸履朝見。帝問。是僧邪。士以手指冠。帝曰。是道邪。士以手指靸履。帝曰。是俗邪。士以手指衲衣　心王銘曰。觀心空王。元妙難測。無形無相。有大神力。能滅千災。成就萬德。體性雖空。能施法則。觀之無形。呼之有聲。為大法將。心戒傳經。水中鹽味。色裏膠青。決定是有。不見其形。心王亦爾。身內居停。面門出入。應物隨情。自在無礙。所作皆成。了本識心。識心見佛。是心是佛。是佛是心。念念佛心。佛心念佛。欲得早成。戒心自律。淨律淨心。心即是佛。除此心王。更無別佛。欲求成佛。莫染一物。心性雖空。貪嗔體實。入此法門。端坐成佛。到彼岸已。得波羅蜜。慕道真士。自觀自心。知佛在內。不向外尋。即心即佛。即佛即心。心明識佛。曉了識心。離心非佛。離佛非心。非佛莫測。無所堪任。執空滯寂。於此漂沉。諸佛菩薩。非此安心。明心大士。悟此元音。身心性妙。用無更改。是故智者。放心自在。莫言心王。空無體性。能使色身。作邪作正。非有非無。隱顯不定。心性離空。能凡能聖。是故相勸。好自防慎。剎那造作。還復漂沉。清淨心智。如世黃金。般若法藏。竝在身心。無為法寶。非淺非深。諸佛菩薩。了此本心。有緣遇者。非去來今　有偈曰。夜夜抱佛眠。朝朝還共起。起坐鎮相隨。語默同居止。纖毫不相離。如身影相似。欲識佛去處。祇這語聲是　又曰。空手把鋤頭。步行騎水牛。人從橋上過。橋流水不流　又曰。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋　四相偈。曰生曰老。曰病曰死。識託浮泡起。生從愛慾來。昔時曾長大。今日復嬰孩。星眼隨人轉。朱唇向乳開。為憐迷覺性。還却受輪回。覽鏡容顏改。登階氣力衰。咄哉今已老。趨拜復還虧。身似臨崖樹。心如念水龜。尚猶耽有漏。不肯學無為。忽染沉痾疾。因成臥病身。妻兒愁不語。朋友厭相親。楚痛抽千脉。呻吟徹四隣。不知前路險。猶尚恣貪嗔。精魄隨生路。游魂入死關。祇聞千萬去。不見一人還。寶馬空嘶立。庭華永絕攀。早求無上道。應免四方山　大士。於陳宣帝大建元年四月。告眾曰。我從第四天來。為度眾生。汝等慎護三業。精勤六度。行懺悔法。免墮三塗。至二十四日。入于涅槃。壽七十三。闍維。收舍利頂骨。葬雙林。

南嶽慧思禪師

武津李氏子。因誌公。令人傳語曰。何不下山教化眾生。目視雲漢作甚麼。師曰。三世諸佛。被我一口吞盡。何處更有眾生可化　示眾曰。道源不遠。性海非遙。但向己求。莫從他覓。覓即不得。得亦不真　偈曰。頓悟心源開寶藏。隱顯靈通現真相。獨行獨坐常巍巍。百億化身無數量。縱令畐塞滿虗空。看時不見微塵相。可笑物兮無比況。口吐明珠光晃晃。尋常見說不思議。一語標名言下當　又曰。天不能葢地不載。無去無來無障礙。無長無短無青黃。不在中間及內外。超羣出眾太虗元。指物傳心人不會。

天台山修禪寺智者禪師

諱智顗。荊州華容陳氏子。在南嶽誦法華經。至藥王品曰是真精進是名真法供養如來。於是悟法華三昧。獲旋陀羅尼。見靈山一會。儼然未散。

泗州僧伽大聖

或問。師何姓。師曰姓何。曰何國人。師曰。何國人。

天台山豐干禪師

因寒山問。古鏡未磨時。如何照燭。師曰。冰壺無影像。猿猴探水月。曰此是不照燭也。更請道看。師曰。萬德不將來。教我道甚麼。寒山拾得。俱作禮而退　師欲遊五臺。問寒山拾得曰。汝共我去遊五臺。便是我同流。若不共我去遊五臺。不是我同流。山曰。你去遊五臺作甚麼。師曰。禮文殊。山曰。你不是我同流　師尋獨入五臺。逢一老人。便問。莫是文殊麼。曰豈可有二文殊。師作禮未起。忽然不見。

天台山寒山子

因眾僧炙茄次。將茄串向一僧背上打一下。僧回首。山呈起茄串曰。是甚麼。僧曰。這風顛漢。山向傍僧曰。你道。這僧費却我多少鹽錯　因趙州遊天台。路次相逢。山見牛跡問州曰。上座還識牛麼。州曰不識。山指牛跡曰。此是五百羅漢遊山。州曰。既是羅漢。為甚麼却作牛去。山曰。蒼天蒼天。州呵呵大笑。山曰。作甚麼。州曰。蒼天蒼天。山曰。這廝兒。宛有大人之作。

天台山拾得子

一日掃地。寺主問。汝名拾得。因豐干拾得汝歸。汝畢竟姓箇甚麼。拾得放下掃帚。叉手而立。主再問。拾得拈掃帚。掃地而去。寒山搥胸曰。蒼天蒼天。拾得曰。作甚麼。山曰。不見道。東家人死。西家人助哀。二人作舞笑哭而出　國清寺半月念戒眾集。拾得拍手曰。聚頭作想。那事如何。維那叱之。得曰。大德且住。無嗔即是戒。心淨即出家。我性與你合。一切法無差。

明州奉化縣布袋和尚

自稱契此。形裁腲脮。蹙額皤腹。出語無定。寢臥隨處。常以杖荷一布囊并破席。凡供身之具。盡貯囊中。入廛肆聚落。見物則乞。或醯[醢-右+(乞-乙+口)]魚菹。纔接入口。分少許投囊中。時號長汀子　一日有僧。在師前行。師乃拊其背。僧回首。師曰。乞我(一文)錢。曰道得即與汝一文。師放下布袋。叉手而立　白鹿和尚問。如何是布袋。師便放下布袋。曰如何是布袋下事。師負之而去　先保福和尚問。如何是佛法大意。師放下布袋叉手。福曰。為祇如此。為更有向上事。師負之而去　師在街衢立。有僧問。和尚在這裏作甚麼。師曰。等箇人。曰來也來也。師曰。汝不是這箇人。曰如何是這箇人。師曰。乞我一文錢　師有歌曰。祇箇心心心是佛。十方世界最靈物。縱橫妙用可憐生。一切不如心真實。騰騰自在無所為。閑閑究竟出家兒。若覩目前真大道。不見纖毫也大奇。萬法何殊心何異。何勞更用尋經義。心王本自絕多知。智者祇明無學地。非聖非凡復若何。不強分別聖情孤。無價心珠本圓淨。凡是異相妄空呼。人能弘道道分明。無量清高稱道情。擕錫若登故國路。莫愁諸處不聞聲　又有偈曰。是非憎愛世偏多。子細思量奈我何。寬却肚腸須忍辱。豁開心地任從他。若逢知己須依分。縱遇冤家也共和。若能了此心頭事。自然證得六波羅。我有一布袋。虗空無罣礙。展開遍十方。入時觀自在。吾有三寶堂。裏空無色相。不高亦不低。無遮亦無障。學者體不如。來者難得樣。智慧解安排。千中無一匠。四門四果生。十方盡供養。吾有一軀佛。世人皆不識。不塑亦不裝。不雕亦不刻。無一滴灰泥。無一點彩色。人畫畫不成。賊偷偷不得。體相本自然。清淨非拂拭。雖然是一軀。分身千百億　又有偈曰。一鉢千家飯。孤身萬里遊。青目覩人少。問路白雲頭　梁貞明三年丙子三月。師將示滅。於岳林寺東廊下。端坐磐石。而說偈曰。彌勒真彌勒。分身千百億。時時示時人。時人自不識。偈畢。安然而化。其後復現于他州。亦負布袋而行。四眾競圖其像。

法華志言大士

壽春許氏子。弱冠遊東都。繼得度於七俱胝院。留講肆久之。一日讀雲門錄。忽契悟。未幾。宿命遂通。獨語笑。口吻囁嚅。日常不輟。世傳誦法華。因以名之　丞相呂許公。問佛法大意。師曰。本來無一物。一味却成真　集仙王質問。如何是祖師西來意。師曰。青山影裏潑藍起。寶塔高吟撼曉風。又曰。請法華燒香。師曰。未從齋戒覓。不向佛邊求　國子助教徐岳。問祖師西來意。師曰。街頭東畔底。徐曰。某甲未會。師曰。三般人會不得　僧問。世有佛不。師曰。寺裏文殊　有問。師凡耶聖耶。遂舉手曰。我不在此住　慶曆戊子十一月二十三日將化。謂人曰。我從無量劫來。成就逝多國土。分身揚化。今南歸矣。言畢。右脇而逝。

扣冰澡先古佛

建寧新豐翁氏子。母夢比丘風神炯然。荷錫求宿。人指謂曰。此辟支佛也。已而孕。生於武宗會昌四年。香霧滿室。彌日不散。年十三求出家。父母許之。依烏山興福寺行全為師。咸通乙酉。落髮受具。初以講說。為眾所歸。棄謁雪峰。手擕鳧茨一包醬一器獻之。峰曰。包中是何物。師曰鳧茨。峰曰。何處得來。師曰。泥中得。峰曰。泥深多少。師曰。無丈數。峰曰。還更有麼。曰轉有轉深。又問。器中何物。曰醬。峰曰。何處得來。曰是合得。峰曰。還熟也未。曰不較多。峰異之曰。子異日必為王者師。後自鵝湖歸溫嶺結庵。(今為永豊寺)　繼居將軍巖。二虎侍側。神人獻地。為瑞巖院。學者爭集。嘗謂眾曰。古聖修行。須憑苦節。吾今夏則衣楮。冬則扣冰而浴。故世人號為扣冰古佛　後住靈曜。上堂。四眾雲臻。教老僧說箇甚麼。便下座　有僧。燒炭積成火龕曰。請師入此修行。曰真玉不隨流水化。琉璃爭奪眾星明。曰莫祇這便是麼。曰且莫認奴作郎。曰畢竟如何。曰梅花臘月開　天成戊子。應閩主之召。延居內堂。敬拜曰。謝師遠降。賜茶次。師提起[(索-糸)/石/木]子曰。大王會麼。曰不會。曰人王法王。各自照了。留十日。以疾辭。至十二月二日。沐浴陞堂。告眾而逝。王與道俗。備香薪蘇油茶毗之。祥曜滿山。獲舍利五色。塔於瑞巖正寢。諡曰妙應法威慈濟禪師。

千歲寶掌和尚

中印度人也。周威烈十二年丁卯。降神受質。左手握拳。七歲祝髮。乃展。因名寶掌。魏晉間。東遊此土。入蜀禮普賢留大慈。常不食。日誦般若等經千餘卷。或贈偈曰。勞勞玉齒寒。似迸巖泉急。有時中夜坐。堦前神鬼泣。一日謂眾曰。吾有願。住世千歲。今年六百二十有六。故以千歲稱之。次遊五臺。徙居祝融峰之華嚴。黃梅之雙峰。廬山之東林。尋抵建鄴。會達磨入梁。就而扣請。悟無生忍。武帝高其道臘。延內入庭。未幾如吳。有偈曰。梁城遇導師。參禪了心地。飄零二浙遊。更盡佳山水。順流東下。由千頃至天竺。往鄮峰。登太白。穿鳳蕩。盤礴於翠峰七十二庵。回赤城。憩雲門。法華諸暨漁浦赤符大巖等角。返飛來。棲止石竇。有行盡支那四百州。此中徧稱道人遊之句。時貞觀十五年也。後居浦江之寶嚴。與朗禪師友善。每通問。遣白犬馳往。朗亦以青猿為使令。故題朗壁曰。白犬銜書至。青猿洗鉢回。師所經處。後皆成寶坊。顯慶二年正旦。手塑一像。至九日像成。問其徒慧雲曰。此肖誰。雲曰。與和尚無異。即澡浴易衣。趺坐謂雲曰。吾住世已一千七十二年。今將謝世。聽吾偈。曰。本來無生死。今亦示生死。我得去住心。他生復來此。又囑曰。吾滅後六十年。有僧來取吾骨勿拒。言訖而逝。入滅五十四年。有刺浮長老。自雲門至塔所。禮曰。冀塔洞開。少選塔戶果啟。其骨連環若黃金。浮即持往秦望山。建窣堵波奉藏。以周威烈丁卯。至唐高宗顯慶丁巳。攷之實一千七十二年。其在此土。葢歷四百餘歲。開元中。慧雲門人宗一者。甞勒石識之。

兜率戒闍黎

台州臨海婁氏子。母張氏。夢月光入懷。覺而有孕。生而能言。曰善哉父母。生我劬勞。長度群生。為世沃焦。父母驚異。遂名以頓吉。一日忽謂母曰。可備齋七位。母問其故。曰我同衣來相見。父母恠之俟之。日晡。果有僧七人。撫掌打拍。徐行至家曰。聞君有奇子。特來相賀。其父遂設齋。食罷。眾僧請兒相見。曰仁者有情之軌則。切莫被他瞞。須要惺惺著。兒乃撫掌而笑。七僧謝去。兒謂父母曰。七人。皆佛菩薩示現也。五歲。自稱六和大師。志慕空寂。年十五。辭父母出家。至杭飛來峰。見天醫波利多。多問曰。子何來。師曰。從緣來。曰是何姓。曰是佛性。曰子身尚俗。安識佛性。師曰。我身雖俗。因俗證真。真俗圓融。洞然無二。無二之法。即是佛性。波利多異之。乃為落髮。受具足戒。故名善戒。由是銳志參方　師到金陵。見清源和尚。問曰。鼻孔遼天時如何。源曰。朝出東暮落西。曰如何是某甲道眼。曰佛亦不是。師振威一喝。源休去　師訪仁勇和尚。勇知師來。遂升座豎起拂子。師曰。騰身捉日月。開口望潮來。勇擲拂子。師作舞打拍而退　繼參黃牛薩多波。寶林支提。四明大璋。機緣頗多。不及備載。偶與大璋酬唱。同時下喝。其徒普明在側。忽然頓悟　往五臺。回至潼川。叱五郎邪祠。神像俱壞。廟宇自焚　至洛陽。有富人李光弼。常信妖巫。師愍其愚。遂造其家。入慈濟三昧。眾魔各現形相。乞為開導。師為說法受記。諸妖殄滅。其家遂安　師還杭州。路宿旅店。店主人王伯恭。哭而慟。師問其故。答言。先君小祥。師曰子。知父生處否。恭曰不知。師即呼其家犬至前曰。汝身雖異。本性昭然。犬聞師語。泫然下泪。作人語向恭曰。我是你父。以罪業故。受此報形。汝念父子之情。哀告求師為我說法。恭聞斯語。頓足哀慟。懇師救度。師為說法曰。心轉境隨。業花敷茂。心空境寂。業花自謝。罪無定罪。業非真業。心邪則業風生。心正則業風止。皆由汝心。非他所授。犬搖尾若謝。至晚不食而死。伯恭投師出家。遂剃度名道稠。師常行隨機妙用。誘進群迷。拯度實多。不及悉記　師自溫州歸兜率。甞與周婆往來。周婆者。臨海紫巖人也。生而神異。人皆罔測。周婆與師。終日握手經行街巷。大笑歌曰。笑殺愚癡漢。營家無歇時。四山若來合。妻子各分離。又歌曰。世人都笑我。我笑世間人。如意摩尼現。無人識本真　台城西南有龍潭。名靈江。其龍化為老人。每日至寺聽法。一日師掩門。老人立門外。良久叩頭流血。師知其誠懇。開門問故。老人曰。我墮畜身。皆是不聞正法。今宿有幸。遇師在世。願求解脫。師曰。維縛汝。老人曰。無人縛。師曰。既無人縛。何求解脫。老人曰。我心憂亂。墮此業身。願師為安脫此軀殻。師曰。心異千差競起。心平法界坦然。心凡三毒縈纏。心聖六通自在。心空一道清淨。心有萬法縱橫。心猿意馬。宜自調伏。作佛證聖。墮獄受畜。皆自能為。非天所生。非地所出。老人聽師言。心惑未即解悟。師曰。汝將何聽。老人曰。我將耳聽。師曰。耳聽增惑。何不心聞。所謂心聞洞十方。生于大因力。此是普賢法門。普賢以心聞。成大行願。汝性既靈。當知此能聞說法之人。是何相狀。若執作相。則墮于有。若執作非相。又墮于無。執著有無。生死根本。但自返觀息聽。則本有大光明藏悉得現前。諸惑自然亡矣。老人聞此。心地朗然。頓首拜謝。遂復龍身。于西山。投身自隕　台郡驕陽亢極。越五月不雨。禱于上下神祇。皆不應。太守趙邦彥。以城隍神像曝于底。叱曰。我聞。行雨汝司其柄。不憐萬民曝之。以警不職。是夜。神致夢太守曰。吾雖行雨。非上天勅命。豈敢自專。兜率戒闍黎。文殊示現。實司雨事。辱我何益。太守齋戒。率僚屬至寺。趨謁師室。為通情悃。師為書疏焚之。大雨隨澍。四境俱足。孟秋。民始播秧。禾稻大稔　一日。師整衣登殿。俾行者擊鼓。雲集寺眾。遂云。大眾。諸佛世尊。從無始來。修諸苦行。證無上道。祇為眾生陷溺欲海。墮無明塹。投愚癡網。報諸異相。無由出離。故我示現。化彼六凡。到無畏處。然眾生。化無盡期。我願亦無窮盡。大眾。老僧與你。同居同衣。當知。修諸妙道。救諸苦難。濟諸物命。行禪定法。得涅槃樂汝等不可以強凌弱。說人好惡。遮他勝事。此是業芽。漸漸長大。除之難也。言訖下座。湧身虗空。現諸神變。口吐蓮花。頂現七佛。闡發微妙已。乃曰。老僧世緣已畢。與汝等作別。合掌而逝。其徒即報周婆。婆曰。果然。亦於普濟橋下。瞥然而化。口中左右。皆生蓮花。觀者眾多。師閱世七十九。爾時茶毗。舁之不起稠行人曰。我師。七佛之師示現。非凡火能化。宜開胸襟。以俟何如。眾依所言。忽胸中迸裂。三昧性火自焚。五色祥雲圍繞。異香馥郁。舍利無數。建塔于寺。太守聞于朝。睿旨賜徽號。曰廣惠慈濟寧化仁德大師。時紹聖五年甲寅冬也。越七日。有異僧。眉鬚皓白。跣足百衲。擕錫而歌於市曰。戒師文殊。周婆普賢。隨肩搭背。萬世應傳。故知為菩薩示現云。

初祖旁出第一世。不列章次

二祖慧可禪師。旁出嗣法第一世

僧那禪師

姓馬氏。少而神雋。年二十一。講禮易於東海。聽者如市。一遇二祖。遂投出家。自是手不執筆。盡棄世典。奉頭陀行。後謂門人慧滿曰。祖師心印。非專苦行。若契本心。發隨意真光之用。則苦行如握土成金。若惟務苦行。而不明本心。為憎愛所縛。則苦行如黑夜履於險道。汝欲明本心者。當審諦推察。遇色遇聲。未起覺觀時。心何所之。是無耶。是有耶。既不墮有無處所。則心珠獨朗。常照世間。而無一塵許間隔。未甞有一剎那頃。斷續之相。滿後亦奉頭陀行。惟蓄二鍼。冬則乞補。夏則捨之。心無怖畏。睡而不夢。常行乞飲。所至伽藍。則破柴製履。住無再宿。貞觀十六年。於洛陽善會寺側。宿古墓中。遇大雪。旦入寺。見曇曠法師。曠恠所從來。滿曰。法有來耶。曠遣尋來處。四邊雪積五尺許。曠曰。不可測也。甞示人曰。諸佛說心。令知心相虗妄。今乃重加心相。深違佛意。又增論議。殊乖大理。後於陶冶中。無疾坐化。

向居士

幽棲林野。木食磵飲。北齊天保初。聞二祖盛化。乃致書曰。影由形起。響逐聲來。弄影勞形。不識形為影本。揚聲止響。不知聲是響根。除煩惱而趣涅槃。喻去形而覓影。離眾生而求佛果。喻默聲而求響。故知迷悟一塗。愚智非別。無名作名。因其名則是非生矣。無理作理。因其理則爭論起矣。幻化非真。誰是誰非。虗妄無實。何空何有。將知得無所得。失無所失。未又造謁。聊申此意。伏望答之。二祖回示曰。備觀來意皆如實。真幽之理竟不殊。本迷摩尼謂瓦礫。豁然自覺是真珠。無明智慧等無異。當知萬法即皆如。愍此二見之徒輩。申辭措筆作斯書。觀身與佛不差別。何須更覓彼無餘。居士。捧披祖偈。乃申禮覲。密承印記。

二祖下第二世

僧那禪師法嗣

彰德府隆化寺慧滿禪師

滎陽張氏子。始於本寺。遇二祖開示。志存儉約。自言。一生心無怯怖。睡不作夢。常行乞。住無再宿。唐太宗貞觀壬寅。於洛陽會善寺側。宿古墓中。遇大雪。旦入寺。見法師曇曠。曠怪所從來。師曰。法有來耶。曠遣尋來處。知宿五尺積雪中。尋聞有括錄事。諸僧逃隱。師獨持鉢聚落。無所滯礙。隨得隨散。索爾虗閑耳　又甞示人曰。諸佛說心。令知心相。是虗妄。今乃重加心相。深違佛意。又增論議。殊乖大理。故常齎楞伽經四卷。以為心要。如說而行。葢遵歷世之遺付也。後於陶冶中。無疾坐化。壽七十。

二祖下第三世。至第八世。不列章次

四祖大醫禪師。旁出法嗣第一世

牛頭山法融禪師者

潤州延陵人也。姓韋氏。年十九。學通經史。尋閱大部般若。曉達真空。忽一日歎曰。儒道世典。非究竟法。般若正觀。出世舟航。遂隱茅山。投師落髮。後入牛頭山幽棲寺北巖之石室。有百鳥銜華之異。唐貞觀中。四祖遙觀氣象。知彼山有奇異之人。乃躬自尋訪。問寺僧。此間有道人否。曰出家兒那箇不是道人。祖曰。阿那箇是道人。僧無對。別僧曰。此去山中十里許。有一懶融。見人不起。亦不合掌。莫是道人麼。祖遂入山。見師端坐自若。曾無所顧。祖問曰。在此作甚麼。師曰。觀心。祖曰。觀是何人。心是何物。師無對。便起作禮曰。大德高棲何所。祖曰。貧道不決所止。或東或西。師曰。還識道信禪師否。祖曰。何以問他。師曰。嚮德滋久。冀一禮謁。祖曰。道信禪師。貧道是也。師曰。因何降此。祖曰。特來相訪。莫更有宴息之處否。師指後面曰。別有小庵。遂引祖至庵所。遶庵唯見虎狼之類。祖乃舉兩手作怖勢。師曰。猶有這箇在。祖曰。這箇是甚麼。師無語。少選。祖却於師宴坐石上。書一佛字。師覩之竦然。祖曰。猶有這箇在。師未曉。乃稽首請說真要。祖曰。夫百千法門。同歸方寸。河沙妙德。總在心源。一切戒門。定門慧門。神通變化。悉自具足。不離汝心。一切煩惱業障。本來空寂。一切因果。皆如夢幻。無三界可出。無菩提可求。人與非人。性相平等。大道虗曠。絕思絕慮。如是之法。汝今已得。更無闕少。與佛何殊。更無別法。汝但任心自在。莫作觀行。亦莫澄心。莫起貪嗔。莫懷愁慮。蕩蕩無礙。任意縱橫。不作諸善。不作諸惡。行住坐臥。觸目遇緣。總是佛之妙用快樂無憂。故名為佛。師曰。心既具足。何者是佛。何者是心。祖曰。非心不問佛。問佛非不心。師曰。既不許作觀行。於境起時。心如何對治。祖曰。境緣無好醜。好醜起於心。心若不強名。妄情從何起。妄情既不起。真心任徧知。汝但隨心自在。無復對治。即名常住法身。無有變異。吾受璨大師頓教法門。今付於汝。汝今諦受吾言。只住此山。向後當有五人達者。紹汝大化。祖付法訖。遂返雙峰終老。師自爾法席大盛　唐永徽中。徒眾乏糧。師往丹陽緣化。去山八十里。躬負米一石八斗。朝往暮還。供僧三百。二時不闕。邑宰蕭元善。請於建初寺。講大般若經。聽者雲集。至滅靜品。地為之震動　博陵王。問師曰。境緣色發時。不言緣色起。云何得知緣。乃欲息其起。師曰。境色初發時。色境二性空。本無知緣者。心量與知同。照本發非發。爾時。起自息抱暗。生覺緣心時。緣不逐至。如未生前。色心非養育。從空本無念。想受言念生。起發未曾起。豈用佛教令　問。閉目不見色。境慮乃便多。色既不關心。境從何處發。師曰。閉目不見色。內心動慮多。幻識假成用。起名終不過。知色不關心。心亦不關人。隨行有相轉。鳥去空中真　問。境發無處所。緣覺了知生。境謝覺還轉。覺乃變為境。若以心曳心。還為覺所覺。從之隨隨去。不離生滅際。師曰。色心前後中。實無緣起境。一念自疑忘。誰能計動靜。此知自無知。知知緣不會。當自檢本形。何須求域外。前境不變謝。後念不來今。求月執元影。討跡逐飛禽。欲知心本性。還如視夢裏。譬之六月冰。處處皆相似。避空終不脫。求空復不成。借問鏡中像。心從何處生　問。恰恰用心時。若為安隱好。師曰。恰恰用心時。恰恰無心用。曲譚名相勞。直說無繁重。無心恰恰用。常用恰恰無。今說無心處。不與有心殊　問。智者引妙言。與說相會當。言與心路別。合則萬倍乖。師曰。方便說妙言。破病不乘道。非關本性譚。還從空化造。無念為真常。終當絕心路。離念性不動。生滅無乖悞。谷響既有聲。鏡像能回顧。問曰。行者體境有。因覺知境亡。前覺及後覺。并境有三心。師曰。境用非體覺。覺罷不應思。因覺知境亡。覺時境不起。前覺及後覺。并境有三遲　問。住定俱不轉。將為正三昧。諸業不能牽。不知細無明。徐徐躡其後。師曰。復聞別有人。虗執起心量。三中事不成。不轉還虗妄。心為正受縛。為之淨業障。心塵萬分一。不了說無明。細細習因起。徐徐名相生。風來波浪轉。欲靜水還平。更欲前途說。恐畏後心驚。無念大獸吼。性空下霜雹。星散穢草推。縱橫飛鳥落。五道定紛綸。四魔不前却。既如猛火燎。還如利劒斫　問。賴覺知萬法。萬法本來然。若假照用心。只得照用心。不應心裏事。師曰。賴覺知萬法。萬法終無賴。若假照用心。應不在心外　問。隨隨無揀擇。明心不現前。復慮心闇昧。在心用功行。智障復難除。師曰。有此不可有。尋此不可尋。無揀即真擇。得闇出明心。慮者心冥昧。存心託功行。何論智障難。至佛方為病　問。折中消息間。實亦難安怗。自非用行人。此難終難見。師曰。折中欲消息。消息非難易。先觀心處心。次推智中智。第三照推者。第四通無記。第五解脫名。第六等真偽。第七知法本。第八慈無為。第九徧空陰。第十雲雨被。最盡被無覺。無明生本智。鏡像現三業。幻人化四衢。不住空邊盡。當照有中無。不出空有內。未將空有俱。號之名折中。折中非言說。安怗無處安。用行何能決。　問。別有一種人。善解空無相。口言定亂一。復道有中無。同證用常寂。知覺寂常用。用心會真理。復言用無用。智慧方便多。言亂與理合。如如理自如。不由識心會。既知心會非。心心復相泯。如是難知法。永劫不能知。同此用心人。法所不能化。師曰。別有證空者。還如前偈論。行空守寂滅。識見暫時翻。會真是心量。終知未了原。又說息心用。多智疑相似。良由性不明。求空且勞己。永劫住幽識。抱相都不知。放光便動地。於彼欲何為　問。前件看心者。復有羅縠難。師曰。看心有羅縠。幻心何待看。況無幻心者。從容下口難　問。久有大基業。心路差互間。得覺微細障。即達於真際。自非善巧師。無能決此理。仰惟我大師。當為開要門。引導用心者。不令失正道。師曰。法性本基業。夢境成差互。實相微細身。色心常不悟。忽逢混沌士。哀怨愍群生。託疑廣設問。抱理內常明。生死幽徑徹。毀譽心不驚。野老顯分答。法相媿來儀。蒙發群生藥。還如色性為　顯慶丙辰。邑宰蕭元善。請住建初。師辭不獲。遂命入室。上首智巖。付囑法印。令以次傳授。將下山謂眾曰。吾不復踐此山矣。時鳥獸哀號。踰月不止。庵前有四大桐樹。仲夏之月。忽自凋落。明年正月二十三日。不疾而逝。窆于雞籠山。

四祖下二世(旁出)

金陵牛頭山融禪師法嗣

牛頭山智巖禪師

曲阿華氏子。弱冠智勇過人。身長七尺六寸。隋大業中。為郎將。常以弓挂一濾水囊。隨行所至汲用。累從大將征討。頻立戰功。唐武德中。年四十。遂乞出家。入舒州皖公山。從寶月禪師。為弟子後。一日宴坐。覩異僧身長丈餘。神姿爽拔。詞氣清朗。謂師曰。卿八十生出家。宜加精進。言訖不見　甞在谷中入定。山水暴漲。師怡然不動。其水自退。有獵者遇之。因改過修善。復有昔同從軍者二人。聞師隱遁。乃共入山尋之。既見。因謂師曰。郎將狂邪。何為住此。師曰。我狂欲醒。君狂正發。夫嗜色淫聲。貪榮冐寵。流轉生死。何由自出。二人感悟。歎息而去　師後謁牛頭融。發明大事。融謂師曰。吾受信大師真訣。所得都亡。設有一法勝過涅槃。吾說亦如夢幻。夫一塵飛而翳天。一芥墮而覆地。汝今已過此見。吾復何云。山門化導。當付之於汝。師稟命為第二世。後以正法。付方禪師。師住白馬棲玄兩寺。又遷石頭城。於高宗儀鳳丁丑正月十日示滅。顏色不變。屈伸如生。室有異香。經旬不歇。遺言水葬焉。

金陵鍾山曇璀禪師者

吳郡人也。姓顏氏。初謁融禪師。融目而奇之。乃告之曰。色聲。為無生之鴆毒。受想。是至人之坑穽。子知之乎。師默而審之。大悟元旨。尋晦跡鍾山。多歷年所。茅庵瓦缶。以終老焉。唐則天天授辛卯二月六日。恬然入定。七日而滅。

四祖下三世

牛頭巖禪師法嗣

江寧府牛頭山第三世慧方禪師

潤州延陵濮氏子。出家開善。及進具。洞明經論。後謁牛頭巖。巖示以心。印。師豁然領悟。於是不出林藪者十年。方學者雲集。師。一旦謂眾曰。吾他行。隨機利物。汝宜自安也。乃以正法付法持。自歸茅山。越數載將欲滅度。見有五百許人。髻髮後垂。狀如菩薩。各持旛華。曰諸法師嗣。又感山神現大蠎身至庭前。如將泣別。師謂侍者洪道曰。吾去矣。汝為吾報諸門人。門人奔至。師已入滅。時唐天冊乙未八月一日。山林變白。溪㵎絕流。七日。道俗悲慕。聲動山谷。壽六十有七。臘四十。

四祖下四世

牛頭方禪師法嗣

江寧府牛頭山第四世法持禪師

潤州張氏子。幼歲出家。年三十游黃梅。聞法心開。復遇牛頭方。印可乃繼席山門末。以法眼付智威。唐武后長安壬寅九月五日。終於金陵延祚寺。囑令露骸松下。飼諸鳥獸。迎出日。空中有神旛從西而來。繞山數匝。所居故院。竹林變白。七日而止。壽六十有八。臘五十。

四祖下五世(旁出)

金陵牛頭山持禪師法嗣

牛頭山智威禪師者

江寧人也。姓陳氏。依天寶寺統法師出家。謁法持禪師。傳授正法。自爾江左學徒。皆奔走門下。有慧忠者。目為法器。師嘗有偈。示曰。時中莫繫念。念成生死河。輪迴六趣海。無見出長波。忠答曰。念想由來幻。性自無終始。若得此中意。長波當自止　師又示偈曰。余本性虗無。緣妄生人我。如何息妄情。還歸空處坐。忠答曰。虗無是實體。人我何所存。妄情不須息。即汎般若船。師知其了悟。乃付以院事。隨緣化導。唐開元己巳二月十八日。終于延祚寺。將示滅。謂弟子曰。將我於林中。施諸鳥獸。壽七十七。

四祖下六世(旁出)

金陵牛頭山威禪師法嗣

牛頭山慧忠禪師

潤州王氏子。年二十三。受業於莊嚴寺。聞威禪師出世。乃往謁之。威纔見曰。山主來也。師感悟微旨。遂給侍左右。後辭詣諸方巡禮。威於具戒院。見凌霄藤。遇夏萎悴。人欲伐之。因謂曰。勿剪。慧忠還時。此藤更生。及師回。果如其言。即以山門付囑訖。出居延祚寺。師平生一衲不易。器用唯一鐺。甞有供僧穀兩廩。盜者窺伺。虎為守之。縣令張遜者。至山頂謁。問師。有何徒弟。師曰。有三五人。遜曰。如何得見。師敲禪牀。有三虎哮吼而出。遜驚怖而退。後眾請入城。居莊嚴舊寺。師欲於殿東別創法堂。先有古木。群鵲巢其上。工人將伐之。師謂鵲曰。此地建堂。汝等何不速去。言訖。群鵲乃遷巢他樹。初築基。有二神人。定其四角。復潛資夜役。遂不日而就。繇是四方學徒雲集。得法者。有三十四人。各住一方。轉化多眾　師有安心偈曰。人法雙淨。善惡兩忘。直心真實。菩提道場。　大曆戊申。石室前挂鐺樹挂衣藤。忽盛夏枯死。四年六月十五日。集僧布薩訖。命侍者。淨髮浴身。至夜有瑞雲。覆其精舍。空中復聞天樂之聲。詰旦。怡然坐化。時風雨暴作。震折林木。復有白虹。貫于巖壑。庚戌春。茶毗獲舍利。不可勝計。壽八十七。

宣州安國寺玄挺禪師

初參威禪師。侍立。次有講華嚴。僧問。真性緣起。其義云何。威良久。師遽召曰。大德正興一念問時。是真性中緣起。其僧。言下大悟。或問。南宗自何而立。曰心宗非南北。

舒州天柱山崇慧禪師

彭州陳氏子。唐乾元初。往舒州天柱山創寺。永泰乙巳。代宗賜額　僧問。如何是天柱境。師曰。主簿山高難見日。玉鏡峰前易曉人　問。達磨未來此土時。還有佛法也。無師曰。未來且置。即今事作麼生。曰某甲不會。乞師指示。師曰。萬古長空。一朝風月。僧無語。師復曰。闍梨會麼。曰不會。師曰。自己分上作麼生。干他達磨。來與未來作麼。他家來大似賣卜漢。見汝不會。為汝錐破。卦文纔生。吉凶盡在。汝分上一切自看。僧曰。如何是解卜底人。師曰。汝纔出門時。便不中也　問。如何是天柱家風。師曰。時有白雲來閉戶。更無風月四山流　問。亡僧遷化。向甚麼處去也。師曰。潛嶽峰高長積翠。舒江明月色光輝　問。如何是大通智勝佛。師曰。曠大刧來。未曾壅滯。不是大通智勝佛。是甚麼。曰為甚麼佛法不現前師曰。只為汝不會。所以不現前。汝若會去。亦無佛可成　問。從上諸聖。有何言說。師曰。汝今見吾。有何言說　問。宗門。師曰。石牛長吼真空外。木馬嘶時月隱山　問。如何是和尚利人處。師曰。一雨普滋。千山秀色　問。如何是天柱山中人。師曰。獨步千峰頂。優游九曲泉。大曆己未七月二十二日歸寂。塔于山之北。

潤州鶴林玄素禪師

延陵馬氏子。晚參威禪師。遂悟性宗。後居鶴林　一日有屠者禮謁。願就所居辦供師欣然而往。眾皆見訝。師曰。佛性平等。賢愚一致。但可度者。吾即度之。復何差別之有　問。如何是西來意。師曰。會即不會。疑即不疑。又曰。不會不疑底。不疑不會底　僧扣門。師問。是甚麼人。曰是僧。師曰。非但是僧。佛來亦不著。曰為甚麼不著。師曰。無汝棲泊處。天寶壬辰十月十一日中夜。無疾而逝。壽八十五。塔黃鶴山。敕諡大律禪師。大和寶航之塔。

四祖下七世(旁出)

金陵牛頭山忠禪師法嗣

天台山佛窟巖惟則禪師

京兆長孫氏。初謁忠。大悟元旨。乃曰。天地無物也。物我無物也。雖無物也。而未甞無物也。如此。則聖人如影。百姓如夢。孰為生死哉。至人以是能獨照。能為萬物主。吾知之矣。遂南遊天台。隱於瀑布之西巖。憲宗元和中。慕道者日至。有弟子可素。遂築室廬。漸成法席。佛窟之稱。自師始也。僧問。如何是那羅延箭。師曰。中的也。忽一日告門人曰。汝其勉之。閱二日。跏趺而寂。壽八十。臘五十有八。後三年。塔全身于本山(唐韓文公撰碑。今存國清寺)。

鶴林素禪師法嗣

杭州徑山道欽禪師

蘇州崑山朱氏子。初服膺儒教。年二十八。遇素禪師。謂之曰。觀子。神氣溫粹。真法寶也。師感悟。因求為弟子。素躬與落髮。乃戒之曰。汝乘流而行。逢徑即止。師遂南邁。抵臨安。見東北一山。因問樵者。樵曰。此徑山也。乃駐錫焉　僧問。如何是道。師曰。山上有鯉魚。海底有蓬塵　馬祖令人送書到。書中作一圓相。師發緘。於圓相中。著一點。却封回。忠國師聞乃云。欽師猶被馬師惑　問。如何是祖師西來意。師曰。汝問不當。曰如何得當。師曰。待吾滅後。即向汝說　馬祖。令智藏來問。十二時中。以何為境。師曰。待汝回去時有信。藏曰。如今便回去。師曰。傳語。却須問取曹溪　崔趙公問。弟子今欲出家。得否。師曰。出家。乃大丈夫事。非將相之所能為。公於是有省　唐大曆三年。代宗詔至闕下。親加瞻禮。一日同忠國師。在內庭。坐次見帝駕來。師起立。帝曰。師何以起。師曰。檀越。何得向四威儀中見貧道。帝悅。乃賜號國一。後辭歸本山。於德宗貞元壬申十二月示疾。說法而逝。諡大覺禪師。

四祖下八世(旁出)

佛窟則禪師法嗣

天台山雲居智禪師

華嚴院僧繼宗問。見性成佛其義云何。師曰。清淨之性。本來湛然。無有動搖。不屬有無淨穢長短取捨。體自翛然。如是明見。乃名見性。性即佛。佛即性。故曰見性成佛。曰性既清淨。不屬有無。因何有見。師曰。見無所見。曰既無所見。何更有見。師曰。見處亦無。曰如是見時。是誰之見。師曰。無有能見者。曰究竟其理如何。師曰。汝知否。妄計為有。即有能所。乃得名迷。隨見生解。便墮生死。明見之人。即不然。終日見未甞見。求名處。體相不可得。能所俱絕。名為見性。曰此性徧一切處否。師曰。無處不徧。曰凡夫具否。師曰。上言無處不徧。豈凡夫而不具乎。曰因何諸佛菩薩。不被生死所拘。而凡夫獨縈此苦。何曾得徧。師曰。凡夫。於清淨性中。計有能所。即墮生死。諸佛大士。善知清淨性中。不屬有無。即能所不立。曰若如是說。即有能了不了人。師曰。了尚不可得。豈有能了人乎。曰至理如何。師曰。我以要言之。汝即應念。清淨性中。無有凡聖。亦無了不了人。凡之與聖。二俱是名。若隨名生解。即墮生死。若知假名不實。即無有當名者。又曰。此是極究竟處。若云我能了彼不能了。即是大病。見有淨穢凡聖。亦是大病。作無凡聖解。又屬撥無因果。見有清淨性可棲止。亦大病。作不棲止解。亦大病。然清淨性中。雖無動搖。且不壞方便應用。及興慈運悲。如是興運之處。即全清淨之性。可謂見性成佛矣。繼宗。踊躍禮謝而退。

徑山國一欽禪師法嗣

杭州鳥窠道林禪師

本郡富陽潘氏子。母朱氏。夢日光入口。因而有娠。及誕異香滿室。遂名香光。九歲出家。二十一。於荊州果願寺受戒。後詣長安西明寺復禮法師。學華嚴經。起信論。禮示以真妄頌。俾修禪那。屬代宗詔國一禪師至闕。師乃謁之。遂得正法。及南歸孤山永福寺。有辟支佛塔。時道俗共為法會。師振錫而入。有靈隱寺韜光法師。問曰。此之法會。何以作聲。師曰。無聲誰知是會。後見秦望山有長松。枝葉繁茂。盤屈如葢。遂棲止其上。故時人。謂之鳥窠禪師。復有鵲巢。於其側自然馴狎。人亦目為鵲巢和尚　侍者會通。忽一日欲辭去。師問曰。汝今何往。對曰。會通為法出家。和尚不垂慈誨。今往諸方。學佛法去。師曰。若是佛法。吾此間亦有少許。曰如何是和尚佛法。師於身上。拈起布毛吹之。通遂領悟　元和中。白居易侍郎。出守茲郡。因入山謁師。問曰。禪師住處甚危險。師曰。太守危險尤甚。白曰。弟子位鎮江山。何險之有。師曰。薪火相交。識性不停。得非險乎。又問。如何是佛法大意。師曰。諸惡莫作。眾善奉行。白曰。三歲孩兒。也解恁麼道。師曰。三歲孩兒雖道得。八十老人行不得。白作禮而退。師於穆宗長慶甲辰二月十日。告侍者曰。吾今報盡。言訖坐亡。壽八十四。臘六十三。塔孤山之西。諡圓修。

四祖下第九世

鳥窠林禪師法嗣

杭州府招賢寺會通禪師

本郡吳氏子。本名元卿。形相端嚴。幼而聰敏。唐德宗時。為六宮使。王族咸美之。一日玩昭陽宮華卉。久之。倐聞空中聲曰。虗幻之相。開謝不停。能壞善根。仁者安可嗜之。師有省。乃極生厭患。帝一日遊宮。問曰。卿何不樂。對曰。臣志願從釋。帝不許。既而師容益顇。詔王賓相之。賓奏曰。此人。當紹隆三寶。帝始許。尋以母患歸省。會韜法師。勉謁鳥窠。啟曰。弟子七歲蔬食。十一受五戒。今年二十有二。為出家故休官。願和尚。授與僧相。曰今時為僧。鮮有精苦者。行多浮濫。師曰。本淨非琢磨。元明不隨照。曰汝。若了淨智妙圓。體白空寂。即真出家。何假外相。汝當為在家菩薩。戒施俱修。如謝靈運之儔。可也。師曰。然理雖如此。於事何益。願垂攝受。誓遵師教。如是三請。皆不諾。韜光。乃堅白鳥窠曰。宮使未甞娶。亦不畜侍女。禪師若不拯接。誰其度之。鳥窠始與披剃具戒。師常卯齋。晝夜精進。誦大乘經。而習安般三昧。尋固辭遊方。鳥窠以布毛示之。悟旨。時謂布毛侍者。暨鳥窠歸寂。垂二十載。武宗廢其寺。師與眾僧。禮辭靈塔而邁。莫知其終。

五燈全書卷第三

五燈全書卷第三補遺

東土應化聖賢

唐聖師李成眉賢者

中天竺人也。受般若多羅之後。長慶間。遊化至大理國。大弘祖道。昭成王。禮為師。為建崇聖寺。基方七里。墖高三百餘尺。後王嵯巔問曰。三尊佛那尊。大師應聲曰。中尊是我。王不契。以師狂流於緬。未幾滅度。塚間常光明。復生靈芝。大如傘葢。有盜盜其骨。商人貨之。乃金鎖骨也。王聞其事。取骨為中臟腹。誌曰。師乃西天三祖商那和修後身也。

唐禪陀子

西域人。初隨李賢者至大理。賢欲建寺。命師西天畵祇園精舍圖。師朝往暮回。以圖呈賢者。賢曰。還將得靈鷲山圖來麼。曰將得來。賢曰。在甚麼處。師遶賢者一匝而出。

䆳古之世大理舊為澤國。水多陸少。有邪龍據之。是名羅剎。好啖食人。居民鮮少。有一老僧。自西方來。託言。欲求片地藏修。羅剎問何所欲。僧身披袈裟。手牽一犬指曰。他無所求。但欲我袈裟一展。犬一跳之地。羅剎曰。諾僧曰。既承許諾。合立符券。羅剎又諾。遂就洱水岸上。畫券石間。於是。僧展袈裟。縱犬一跳。已盡羅剎之地。羅剎彷徨失措。意欲背盟。僧以神力制之不敢背。但問何以處我。僧曰。別有殊勝之居。因於蒼山之上陽溪。神化金屋寶所一區。羅剎喜過望。盡移其屬入焉。而山遂閉。于是。僧乃鑿河尾。洩水之半。是為天生橋。今洱水島上有赤文。如古篆籀。云是賣地券。僧即觀音大士也。

唐鷄足古和尚。不知何許人。與二僧同住一庵。入城乞食。南詔問。識何法門。古曰。我能使死者。生極樂世界。詔今國中。但有死者。請古起棺。如此十年餘有。讒於詔曰。古妄人也。云能超度生魂。何所證驗。臣願入棺試之。詔如言。請古起棺。將至化骨之所。起棺視之。誠死矣。懇古求生。又作法。遂甦死者。悔曰。我已生在七寶宮殿中。如何復來此。古遂還舊庵。見二僧問食。二僧曰。汝從城中來。却不褁糧。至此欲食耶。古遂走。扣華首石門。門訇中開。二僧追呼至。則石門閉矣。二僧悔恨。焚身門外。焚處生栢二株。有泣泪泉袈裟石存焉。古即守衣迦葉也。

漢觀音長者。不知何許人。蒙氏時遊大理。長髯濶面。冠蓮冠。執杖持珠。或隱或顯。出沒不定。後漢兵伐滇。長者皆負大石。可約數丈。兵士望見驚退。兵中有善用陰符者。盡令　中火息。長者取石吹之得火。民有憂患。數處禱之。皆應俗乎。為觀音長者。所負之石。尚在取火之法。今賴焉。

無言和尚

始李氏。甞持一鐵鉢入定。欲晴。則鉢內火光燭天遂霽。欲雨。則鉢中白氣上升遂雨。南詔。封為灌頂國師。一日說法。有老翁立。聽畢乘風雲而去。眾驚問之。曰洱水龍。

世祖章皇帝御製傳贊　碧庵上人

法名慧俊。本遼之釘窑人也。生絕葷茹。年方十四。即厭俗辭親。薙髮于草河之小庵。從僧籙也。已而行抵盛京。卓錫城南保安寺。勤修持誦。三十餘年。閉關不出禪定者。又二十一年。順治己亥。又來京師越明年庚子五月朔三日。示寂于廣慈禪院。行年七十。臘五十六。茶毗之際。光燄中。結觀音大士像。巨象蓮花。種種殊異。是葢堅持一念嚴戒。行于玄關。示現十方。遂朗懸于圓鏡。所謂炳智慧之火。燒煩惱之心者矣。嘉此善因是用為贊。贊曰。如泉有源。鑿井未誠。如火有燄。鑽木未勤。苟其中輟。譬彼却行。有志者出。前無堅深。維斯上人。具大精進。方墮地時。而含佛性。持律探經。行勤業淨。次第王城。棲遲法境。緊心則通。乃若無識。在斗室中。布衣一食。視三七年。如彈指訖。偶來京洛。示寂僧龕。大地浩浩。虗空漫漫。儼然水月。來火光端。徵其龍象。布地青蓮。有萬耳目。以廣其傳　臆庵。癡道人。贊併書。

藤蘿尊者。於唐末。自海上浮來。至溫州瑞安山中。覓蘿為龕。禪定其中歷年深。四圍叢蘿環繞。一日有獵人。帶羣犬至山。犬入叢蘿中。竟久不出。獵人。因以斧開入見。羣犬跪伏其前。而獵人即投薙染。就是地闢建梵剎。名曰本寂。手鑿一掬泉。於集雲峯下。清泉鄉之苾。從此始。諸弟子。請問師之行實。惟示名曰。藤蘿。後興一十八剎。所遺石刻法語曰。釋迦老子。一大藏教。說不出口。卻被遊山和尚到。檀樾主家道破。牛載烏鴉過晚村。

五燈全書卷第四

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

五祖大滿禪師旁出法嗣第一世

北宗神秀禪師

開封李氏子。少親儒業。博綜多聞。俄捨愛出家。尋師訪道。至蘄州雙峰東山寺。遇五祖。以坐禪為務。乃歎伏曰。此真吾師也。誓心苦節。以樵汲自役。而求其道。祖深加器重。祖既示滅。師遂住江陵當陽山。唐武后聞之。召至都下。於內道場供養。特加欽禮。命於舊山。置度門寺。以旌其德。時王公士庶。皆望塵拜伏。暨中宗即位。尤加禮重。大臣張說。甞問法要。執弟子禮　示眾曰。一切佛法。自心本有。將心外求。捨父逃走。唐中宗神龍丙午年。於東都天宮寺入滅。諡大通禪師。羽儀法物。送殯於龍門。帝送至橋。王公士庶。皆至葬所。張說。及徵士盧鴻一。各為碑誄。門人普寂。義福等。並為朝野所重。

嵩嶽慧安國師

荊州枝江衛氏子。隋開皇丁巳。括天下私度僧尼勘師。師曰。本無名。遂遁於山谷。大業中。大發丁夫。開通濟渠。饑殍相枕。師乞食以救之。獲濟者眾。煬帝徵師不赴。潛入大和山。暨帝幸江都。海內擾攘。乃杖錫登衡嶽。行頭陀行。唐貞觀中。至黃梅謁忍祖。遂得心要。麟德甲子。遊終南山石壁。因止焉。高宗。甞召師不奉詔。於是。徧歷名迹。至嵩少曰。是吾終焉之地也。自爾禪者輻湊　有坦然懷讓二僧。來參問曰。如何是祖師西來意。師曰。何不問自己意。曰如何是自己意。師曰。當觀密作用。曰如何是密作用。師以目開合示之。然於言下知歸。讓乃即謁曹溪　武后徵至輦下。待以師禮。與秀禪師同加欽重。后甞問師甲子多少。師曰。不記。后曰。何不記耶。師曰。生死之身。其若循環。環無起盡。焉用記為。況此心流注。中間無間。見漚起滅者。乃妄想耳。從初識至動相。滅時亦只如此。何年月而可記乎。后聞。稽顙信受　神龍丙午。中宗賜紫袈裟。度弟子二七人。仍延入禁中供養。三年。又賜摩衲。辭歸嵩嶽。是年三月三日。囑門人曰。吾死已。將屍向林中。待野火焚之　俄爾萬回公來見師。猖狂握手言論。傍侍傾耳。都不體會。至八日。閉戶偃身而寂。春秋一百二十八(隋開皇二年壬寅生唐景龍三年己酉滅時稱老安國師)門人遵旨。舁置林間。果野火自然闍維。得舍利八十粒。內五粒色紫。留於宮中。至先天二年。門人建浮圖焉。

袁州蒙山道明禪師

鄱陽人。陳宣帝之裔也。國亡落於民間。以其王孫。甞受署。因有將軍之號。少於永昌寺出家。慕道頗切。往依五祖。法會極意研尋。初無解悟。及聞五祖密付衣法與盧行者。即率同志數十人。躡迹追逐。至大庾嶺。師最先見。餘輩未及。盧見師奔至。即擲衣鉢於磐石曰。此衣表信。可力爭耶。任君將去。師遂舉之。如山不動。踟躕悚慄。乃曰。我來求法。非為衣也。願行者。開示於我。盧曰。不思善。不思惡。正恁麼時。阿那箇是明。上座本來面目。師當下大悟。徧體汗流。泣禮數拜。問曰。上來密語密意外。還更別有意旨否。盧曰。我今與汝說者。即非密也。汝若返照自己面目。密却在汝邊。師曰。某甲。雖在黃梅隨眾。實未省自己面目。今蒙指授入處。如人飲水。冷煖自知。今行者。即是某甲師也。盧曰。汝若如是。則吾與汝。同師黃梅。善自護持。師又問。某甲。向後宜往何所。盧曰。逢袁可止。遇蒙即居。師禮謝遽回。至嶺下謂眾人曰。向陟崔嵬遠望。杳無蹤迹。當別道尋之。皆以為然。師既回。遂獨往廬山布水臺。經三載後。往袁州蒙山。大唱元化。初名慧明。以避六祖上字。故名道明。弟子等。盡遺過嶺南。參禮六祖。

五祖下二世(旁出)

北宗秀禪師法嗣

五臺山巨方禪師

安陸曹氏子。幼稟業於明福院朗禪師。初講經論。後參禪會。及造北宗。秀問白。白雲散處如何。師曰。不昧。秀又問。到此間後如何。師曰。正見一枝生五葉。秀默許之。入室侍對。應機無爽。尋至上黨寒嶺居焉。數歲之間。眾盈千數。後於五臺山闡化。二十餘年示寂。塔於本山。

河中府中條山智封禪師

姓吳氏。初習唯識論。滯於名相。為知識所詰。乃發憤罷講遊方。見秀禪師。疑心頓釋。乃辭去。居於蒲津安峰。不下山十年。木食㵎飲。州牧衛文昇。建安國院居之。緇素歸依。憧憧不絕。使君問曰。某今日後如何。師曰。日從濛汜出。照樹全無影。使君。初不能喻。拱揖而退。少選開曉。釋然自得。師來往中條山。二十餘年。得其道者。不可勝紀。滅後。門人於州城北建塔焉。

兖州降魔藏禪師

趙郡王氏子。父為亳掾。師七歲出家。時屬野多妖鬼。魅惑於人。師孤形制伏。曾無少畏。故得降魔名焉。即依廣福院明讚禪師落髮。後遇北宗盛化。便誓摳衣。秀問曰。汝名降魔。此無山精木怪。汝翻作魔邪。師曰。有佛有魔。秀曰。汝若是魔。必住不思議境界。師曰。是佛亦空。何境界之有。秀懸記之曰。汝與少皡之墟有緣。師尋入泰山數稔。學者雲集。一日告門人曰。吾今老朽。物極有歸。言訖而逝。

壽州三峰道樹禪師

唐州聞氏子。幼探經籍。年將五十。因遇高僧誘諭。遂誓出家。禮本部明月山慧文為師。師恥年長。求法淹遲。勵志遊方。後遇秀禪師。言下知微。乃卜壽州三峰山。結茅而居。常有野人服色素朴。言譚詭異。於言笑外。化作佛形。及菩薩羅漢天仙等形。或放神光。或呈聲響。師之學徒覩之。皆不能測。如此涉十年後。寂無形影。師告眾曰。野人作多色伎倆。眩惑於人。只消老僧。不見不聞。伊伎倆有窮。吾不見不聞無盡。唐敬宗實曆乙巳年示寂。壽九十二。塔于本山。

鳳陽府旰[日*台]都梁山全植禪師

光州芮氏子。初結庵居止。太守。請本州長壽寺開法。問將來佛法隆替若何。師曰。真實之物。無古無今。亦無軌躅。有為之法。四相遷流。法當陻厄。君侯可見。師年九十三而終。唐會昌甲子九月七日。入塔。

嵩嶽安國師法嗣

洛京福先寺仁儉禪師

自嵩山罷問。放曠郊鄽。謂之騰騰和尚。唐天冊萬歲中。天后詔入殿前。仰視天后。良久曰。會麼。后曰。不會。師曰。老僧持不語戒。言訖而出。翌日進短歌一十九首。天后覧而嘉之。厚加賜賚。師皆不受。又令寫歌辭。傳布天下。其辭。竝敷演真理。以警時俗。唯了元歌一首。盛行於世。

嵩嶽破竈墮和尚

不稱名氏。言行叵測。隱居嵩嶽。山塢有廟甚靈。殿中唯安一竈。遠近祭祀不輟。烹殺物命甚多。師一日領侍僧入廟。以杖敲竈三下曰。咄此竈只是泥瓦合成。聖從何來。靈從何起。恁麼烹宰物命。又打三下。竈乃傾破墮落。須臾有一人青衣峩冠。設拜師前。師曰。是甚麼人。曰我本此廟竈神。久受業報。今日蒙師說無生法。得脫此處。生在天中。特來致謝。師曰。是汝本有之性。非吾彊言。神再禮而沒。少選侍僧問曰。某久侍和尚。不蒙示誨。竈神得甚麼徑旨。便得生天。師曰。我只向伊道是泥瓦合成。別也無道理為伊。侍僧無言。師曰會麼。僧曰不會。師曰。本有之性。為甚麼不會。侍僧乃禮拜。師曰。墮也墮也。破也破也。後義豐禪師。舉似安國師。安歎曰。此子會盡物我一如。可謂如朗月處空。無不見者。難搆伊語脉。豐問曰。未審。甚麼人搆得他語脉。安曰。不知者。時號為破竈墮　僧問。物物無形時如何。師曰。禮。即唯汝非我。不禮。即唯我非汝。其僧乃禮謝。師曰。本有之物。物非物也。所以道心能轉。物即同如來　有僧。從牛頭處來。師問曰。來自何人法會。僧近前叉手。遶師一匝而出。師曰。牛頭會下。不可有此人。僧乃回師上肩。叉手而立。師曰。果然果然。僧却問曰。應物不由他時如何。師曰。爭得不由他。曰恁麼則順正歸元去也。師曰。歸元何順。曰若非和尚。幾錯招愆。師曰。猶是未見四祖時道理。見後道將來。僧却遶師一匝而出。師曰。順正之道。今古如然。僧作禮　又僧侍立久。師乃曰。祖祖佛佛。只說如人本性本心。別無道理。會取會取。僧禮謝。師乃以拂子打之曰。一處如是。千處亦然。僧乃叉手近前。應諾一聲。師曰。更不信。更不信　僧問。如何是大闡提人。師曰。尊重禮拜。曰如何是大精進人。師曰。毀辱嗔恚。後莫知所終。

嵩嶽元珪禪師

伊闕李氏子。幼歲出家。唐永淳二年受具戒。隸閒居寺。習毗尼無懈。後謁安國師。頓悟元旨。遂卜廬於嶽之龐塢　一日有異人。峨冠袴褶而至。從者極多。輕步舒徐。稱謁大師。師覩其形貌。奇偉非常。乃諭之曰。善來仁者。胡為而至。彼曰。師寧識我邪。師曰。吾觀佛與眾生等。吾一目之。豈分別邪。彼曰。我此嶽神也。能生死於人。師安得一目我哉。師曰。吾本不生。汝焉能死。吾視身與空等。視吾與汝等。汝能壞空與汝乎。苟能壞空及汝。吾則不生不滅也。汝尚不能如是。又焉能生死吾邪。神稽首曰。我亦聰明正直。於餘神。詎知師有廣大之智辯乎。願授以正戒。令我度世。師曰。汝既乞戒。即既戒也。所以者何。戒外無戒。又何戒哉。神曰。此理也。我聞茫昧。止求師戒。我身為門弟子。師即為張座秉爐正几曰。付汝五戒。若能奉持。即應曰能。不能即曰否。曰謹受教。師曰汝能不婬乎。曰我亦娶也。師曰。非謂此也。謂無羅欲也。曰能師曰。汝能不盜乎。曰何乏我也焉有盜取哉。師曰。非謂此也。謂饗而福淫。不供而禍善也。曰能。師曰。汝能不殺乎。曰實司其柄。焉曰不殺。師曰。非謂此也。謂有濫誤疑混也。曰能。師曰。汝能不妄乎。曰我正直焉有妄乎。師曰。非謂此也。謂先後不合天心也。曰能。師曰。汝不遭酒敗乎。曰能。師曰。如上是為佛戒也。又言。以存心奉持。而無心拘執。以有心為物。而無心想身。能如是。則先天地生不為精。後天地死不為老。終日變化。而不為動。畢盡寂默。而不為休。信此。則雖娶非妻也。雖饗非取也。雖柄非權也。雖作非故也。雖醉非惛也。若能無心於萬物。則羅欲不為婬。福淫禍善不為盜。濫誤疑混不為殺。先後違天不為妄。惛荒顛倒不為醉。是謂無心也。無心則無戒。無戒則無心。無佛無眾生。無汝及無我。孰為戒哉。神曰。我神通亞佛。師曰。汝神通。十句。五能五不能。佛則十句。七能三不能。神悚然避席跪啟曰。可得聞乎。師曰。汝能戾上帝東天行。而西七曜乎。曰不能。師曰。汝能奪地祇融五嶽。而結四海乎。曰不能。師曰。是謂五不能也。佛能空一切相。成萬法智。而不能即滅定業。佛能知羣有性。窮億劫事。而不能化導無緣。佛能度無量有情。而不能盡眾生界。是為三不能也。定業亦不牢久。無緣亦是一期。眾生界本無增減。亘無一人能主其法。有法無主。是謂無法。無法無主。是謂無心。如我解佛亦無神通也。但能以無心。通達一切法爾。神曰。我誠淺昧。未聞空義。師所授戒。我當奉行。今願報慈德。効我所能。師曰。吾觀身無物。觀法無常。塊然更有何欲邪。神曰。師必命我為世間事。展我小神功。使已發心。初發心未發心。不信心必信心。五等人目我神蹤。知有佛有神。有能有不能。有自然有非自然者。師曰。無為是。無為是。神曰佛亦使神護法。師寧隳叛佛邪。願隨意垂誨。師不得已而言曰。東巖寺之障。莽然無樹。北岫有之。而背非屏擁。汝能移北樹於東嶺乎。神曰。已聞命矣。然昏夜必而喧動。願師無駭。即作禮辭去。師門送而且觀之。見儀衛逶迤。如王者之狀。嵐靄煙霞。紛綸間錯。幢幡環珮。凌空隱沒焉。其夕。果有暴風吼雷。奔雲掣電。棟宇搖蕩。宿鳥聲喧。師謂眾曰。無怖無怖。神與我契矣。詰旦和霽。則北巖松栝。盡移東嶺。森然行植師謂其徒曰。吾沒後無令外知。若為口實。人將妖我。以唐明皇開元丙辰歲。囑門人曰。吾始居寺東嶺。吾滅汝必寘吾骸於彼。言訖。若委蛻焉。春秋七十有二。門人尊治建塔。

五祖下三世(旁出)

嵩山寂禪師法嗣

終南山惟政禪師

平原周氏子。受業於本州延和寺詮澄法師。得法於嵩山普寂禪師。即入太一山中。學者盈室。唐文宗。好嗜蛤蜊。㳂海官吏。遞進甚勞。一日御饌中。有擘不張者。帝以其異。即焚香禱之。乃開見。菩薩形儀。梵相具足。帝。遂貯以金粟壇香合。覆以美錦。賜興善寺。令眾僧瞻禮。因問羣臣。期何祥也。或奏。太一山惟政禪師。深明佛法。博聞強記。乞詔問之。帝即頒詔。師至。帝問其事。師曰。臣聞。物無虗應。此乃啟陛下之信心耳。故契經云。應以此身得度者。即現此身。而為說法。帝曰。菩薩身已現。且未聞說法。師曰。陛下覩此。為常邪非常邪。信邪非信邪。帝曰。希奇之事。朕深信焉。師曰。陛下已聞說法竟。皇情悅豫。得未曾有。詔天下寺院。各立觀音像。以答殊休。留師於內道場。累辭歸山。詔令住聖壽寺。至武宗即位。師忽入終南山隱居。人問其故。師曰。吾避仇矣。終後闍維。收舍利四十九粒。而建塔焉。

破竈墮和尚法嗣

嵩山峻極禪師

僧問。如何是修善行人。師曰。擔枷帶鏁。曰如何是作惡行人。師曰。修禪入定。曰某甲淺機。請師直指。師曰。汝問我惡。惡不從善。汝問我善。善不從惡。僧良久。師曰。會麼。僧曰。不會。師曰。惡人無善念。善人無惡心。所以道善惡。如浮雲。俱無起滅處。僧於言下大悟。後破竈墮。聞舉乃曰。此子。會盡諸法無生。

五祖下四世

益州無相禪師法嗣

益州保唐寺無住禪師

初得法於無相大師。乃居南陽白崖山。專務宴寂經累歲。學者漸至。勤請不已。自此垂誨。雖廣演言教。而唯以無念為定。唐相國杜鴻漸。出撫坤維。聞師名。思一瞻禮。遣使到山延請。時節度使崔寧。亦命諸寺僧徒。遠出迎引。至空慧寺時。杜公與戎帥。召三學碩德。俱會寺中。致禮訖。公問曰。弟子聞。今和尚說無憶無念莫妄三句法門。是否。師曰。然。公曰。此三句。是一是三。師曰。無憶名戒。無念名定。莫妄名慧。一心不生。具戒定慧。非一非三也。公曰。後句妄字。莫是從心之忘乎。曰從女者是也。公曰。有據否。師曰。法句經云。若起精進心。是妄非精進。若能心不妄。精進無有涯。公聞。疑情盪然。公又問。師還以三句示人否。師曰。初心學人。還令息念。澄停識浪。水清影現。悟無念體。寂滅現前。無念亦不立也。於時。庭樹鵶鳴。公問。師聞否。師曰。聞鵶去已。又問。師聞否。師曰。聞。公曰。鵶去無聲。云何言聞。師乃普告大眾曰。佛世難值。世法難聞。各各諦聽。聞無有聞。非關聞性。本來不生。何曾有滅。有聲之時。是聲塵自生。無聲之時。是聲塵自滅。而此聞性。不隨聲生。不隨聲滅。悟此聞性。則免聲塵之所轉。當知。間無生滅。聞無去來。公與僚屬大眾稽首　問。何名第一義。第一義者。從何次第得入。師曰。第一義無有次第。亦無出入。世諦一切有。第一義即無。諸法無性。性說名第一義。佛言。有法名俗諦。無性第一義。公曰。如師開示。實不可思議。弟子。識性微淺。昔因公暇。撰得起信論章疏兩卷。可得稱佛法否。師曰。夫造章疏。皆用識心。思量分別。有為有作。起心動念。然可造成。據論文云。當知一切法。從本以來。離言說相。離名字相。離心緣相。畢竟平等。無有變異。唯有一心。故名真如。今相公著言說相。著名字相。著心緣相。既著種種相。云何是佛法。公起作禮曰。弟子。亦曾問諸供奉大德。皆讚弟子不可思議。當知彼等但狥人情。師今從理解說。合心地。法實是真理不可思議　公又問。云何不生。云何不滅。如何得解脫。師曰。見境心不起名不生。不生即不滅。既無生滅。即不被前塵所縛。當處解脫。不生名無念。無念即無滅。無念即無縛。無念即無脫。舉要而言。識心即離念見性即解脫。離識心見性外。更有法門。證無上菩提者。無有是處。公曰何名識心見性。師曰。一切學道人。隨念流浪。葢為不識真心。真心者。念生亦不順生。念滅亦不依寂。不來不去。不定不亂。不取不捨。不沉不浮。無為無相。活鱍鱍。平常自在。此心體畢竟不可得。無可知覺。觸目皆如。無非見性也。公與大眾作禮。稱讚踊躍而去。師後居保唐寺而終。

六祖大鑒禪師旁出法嗣第一世

西域崛多三藏

天竺人也。於六祖言下契悟。後遊五臺。見一僧結庵靜坐。師問曰。孤坐奚為。曰觀靜。師曰。觀者何人。靜者何物。其僧作禮。問曰。此理何如。師曰。汝何不自觀自靜。彼僧茫然。師曰。汝出誰門耶。曰秀禪師。師曰。我西域異道最下種者。不墮此見。兀然空坐。於道何益。其僧却問。師所師者何人。師曰。我師六祖。汝何不速往曹溪。決其真要。其僧即往參六祖。六祖垂誨。與師符合。僧即悟入。師後不知所終。

韶州法海禪師

曲江人也。初見六祖問曰。即心即佛。願垂指喻。祖曰。前念不生即心。後念不滅即佛。成一切相即心。離一切相即佛。吾若具說。窮劫不盡。聽吾偈曰。即心名慧。即佛乃定。定慧等持。意中清淨。悟此法門。由汝習性。用本無生。雙修是正。師信受。以偈贊曰。即心元是佛。不悟而自屈。我知定慧因。雙修離諸物。

吉州志誠禪師

本州太和人也。初參秀禪師。後因兩宗盛化。秀之徒眾。往往譏南宗曰。能大師不識一字。有何所長。秀曰。他得無師之智。深悟上乘。吾不如也。且吾師五祖。親付衣法。豈徒然哉。吾所恨。不能遠去親近。虗受國恩。汝等諸人。無滯於此。可往曹谿質疑。他日回當為吾說　師聞此語。禮辭至韶陽。隨眾參請。不言來處。時六祖告眾曰。今有盜法之人。潛在此會。師出禮拜。具陳其事。祖曰。汝師若為示眾。師曰。嘗指誨大眾。令住心觀靜。長坐不臥。祖曰。住心觀靜。是病非禪。長坐拘身。於理何益。聽吾偈曰。生來坐不臥。死去臥不坐。一具臭骨頭。何為立功過。師曰。未審和尚以何法誨人。祖曰。吾若言有法與人。即為誑汝。但且隨方解縛。假名三昧。聽吾偈曰。心地無非自性戒。心地無疑自性慧。心地無亂自性定。不增不減自金剛。身去身來本三昧。師聞偈悔謝。即誓依歸。乃呈偈曰。五蘊幻身。幻何究竟。回趣真如。法還不淨。

匾擔山曉了禪師

傳記不載。唯北宗門人。忽雷澄禪師撰塔碑。盛行於世。其略曰。師住匾擔山。號曉了。六祖之嗣也。師得無心之心。了無相之相。無相者森羅眩目。無心者分別熾然。絕一言一響。響莫可傳。傳之行矣。言莫可窮。窮之非矣。師得無無之無。不無於無也。吾今以有有之有。不有於有也。不有之有。去來非增。不無之無。涅槃非滅。嗚呼。師住世兮曹谿明。師寂滅兮法舟傾。師譚無說兮寰宇盈。師示迷徒兮了義乘。匾擔山色垂茲色。空谷猶留曉了名。

洪州法達禪師

洪州豐城人也。七歲出家。誦法華經。進具之後。禮拜六祖。頭不至地。祖訶曰。禮不投地。何如不禮。汝心中必有一物。蘊習何事邪。師曰。念法華經。已及三千部。祖曰。汝若念至萬部。得其經意。不以為勝。則與吾偕行。汝今負此事業。都不知過。聽吾偈曰。禮本折慢幢。頭奚不至地。有我罪即生。亡功福無比。祖又曰。汝名甚麼。對曰。名法達。祖曰。汝名法達。何曾達法。復說偈曰。汝今名法達。勤誦未休歇。空誦但循聲。明心號菩薩。汝今有緣故。吾今為汝說。但信佛無言。蓮華從口發。師聞偈悔過曰。而今而後。當謙恭一切。惟願和尚大慈。略說經中義理。祖曰。汝念此經。以何為宗。師曰。學人愚鈍。從來但依文誦念。豈知宗趣。祖曰。汝試為吾念一徧。吾當為汝解說。師即高聲念經。至方便品。祖曰。止。此經元來以因緣出世為宗。縱說多種譬喻亦無越於此。何者因緣。唯一大事。一大事。即佛知見也。汝慎勿錯解經意。見他道開示悟入。自是佛之知見。我輩無分。若作此解。乃是謗經毀佛也。彼既是佛。已具知見。何用更開。汝今當信。佛知見者。只汝自心。更無別體。葢為一切眾生。自蔽光明。貪愛塵境。外緣內擾。甘受驅馳。便勞他從三昧起。種種苦口。勸令寢息。莫向外求。與佛無二。故云開佛知見。汝但勞勞執念。謂為功課者。何異氂牛愛尾也。師曰。若然者。但得解義。不勞誦經耶。祖曰。經有何過。豈障汝念。只為迷悟在人。損益由汝。聽吾偈曰。心迷法華轉。心悟轉法華。誦久不明己。與義作讐家。無念念即正。有念念成邪。有無俱不計。長御白牛車。師聞偈。再啟曰。經云。諸大聲聞。乃至菩薩。皆盡思度量。尚不能測於佛智。今令凡夫但悟自心。便名佛之知見。自非上根。未免疑謗。又經說三車。大牛之車。與白牛車。如何區別。願和尚再垂宣說。祖曰。經意分明。汝自迷背。諸三乘人。不能測佛智者。患在度量也。饒伊盡思共推。轉加懸遠。佛本為凡夫說。不為佛說。此理若不肯信者。從他退席。殊不知坐却白牛車。更於門外覓三車。況經文明向汝道。無二亦無三。汝何不省。三車是假。為昔時故。一乘是實。為今時故。只教你去假歸實。歸實之後。實亦無名。應知所有珍財。盡屬於汝。由汝受用。更不作父想。亦不作子想。亦無用想。是名持法華經。從劫至劫。手不釋卷。從晝至夜。無不念時也。師既蒙啟發。踊躍歡喜。以偈贊曰。經誦三千部。曹谿一句亡。未明出世旨。寧歇累生狂。羊鹿牛權設。初中後善揚。誰知火宅內。元是法中王。祖曰。汝今後方可為念經僧也。師從此領旨。亦不輟誦持。

壽州智通禪師者

安豐人也。初看楞伽經。約千餘徧。而不會三身四智。禮拜六祖。求解其義。祖曰。三身者。清淨法身。汝之性也。圓滿報身。汝之智也。千百億化身。汝之行也。若離本性。別說三身。即名有身無智。若悟三身無有自性。即名四智菩提。聽吾偈曰。自性具三身。發明成四智。不離見聞緣。超然登佛地。吾今為汝說。諦信永無迷。莫學馳求者。終日說菩提。師曰。四智之義。可得聞乎。祖曰。既會三身。便明四智。何更問邪。若離三身。別譚四智。此名有智無身也。即此有智。還成無智。復說偈曰。大圓鏡智性清淨。平等性智心無病。妙觀察智見非功。成所作智同圓鏡。五八六七果因轉。但用名言無實性。若於轉處不留情。繁興永處那伽定(轉識為智者。教中云。轉前五識。為成所作智。轉第六識。為妙觀察智。轉第七識。為平等性智。轉第八識。為大圓鏡智。雖六七因中轉。五八果上轉。但轉其名。而不轉其體也)師禮謝。以偈贊曰。三身元我體。四智本心明。身智融無礙。應物任隨形。起修皆妄動。守住匪真精。妙旨因師曉。終亡汙染名。

江西志徹禪師

姓張氏。名行昌。少任陜。自南北分化。二宗主雖亡彼我。而徒侶競起愛憎。時北宗門人。自立秀禪師。為第六祖。而忌大鑑傳衣。為天下所聞。然祖預知其事。即置十一兩於方丈。時行昌受北宗門人之囑。懷刃入祖室。將欲加害。祖舒頸而就。行昌揮刃者三。都無所損。祖曰。正劒不邪。邪劒不正。只負汝金。不負汝命。行昌驚仆。久而方蘇。求哀悔過。即願出家。祖遂與金曰。汝且去。恐徒眾翻害於汝。汝可他日易形而來。吾當攝受。行昌稟旨。宵遁投僧出家。具戒精進。一日憶祖之言。遠來禮覲。祖曰。吾久念於汝。汝來何晚。曰昨蒙和尚捨罪。今雖出家苦行。終難報於深恩。其唯傳法度生乎。弟子嘗覧涅槃經。未曉常無常義。乞和尚慈悲。略為宣說。祖曰。無常者。即佛性也。有常者。即善惡一切諸法分別心也。曰和尚所說。大違經文。祖曰。吾傳佛心印。安敢違於佛經。曰經說佛性是常。和尚却言無常。善惡諸法。乃至菩提心。皆是無常。和尚却言是常。此即相違。令學人轉加疑惑。祖曰。涅槃經。吾昔者聽尼無盡藏讀誦一徧。便為講說。無一字一義不合經文。乃至為汝。終無二說。曰學人識量淺昧。願和尚委曲開示。祖曰。汝知否。佛性若常。更說甚麼善惡諸法。乃至窮劫。無有一人發菩提心者。故吾說無常。正是佛說真常之道也。又一切諸法若無常者。即物物皆有自性。容受生死。而真常性。有不徧之處。故吾說常者。正是佛說真無常義也。佛比為凡夫外道。執於邪常。諸二乘人。於常計無常。共成八倒。故於涅槃了義教中。破彼偏見。而顯說真常真樂真我真淨。汝今依言背義。以斷滅無常。及確定死常。而錯解佛之圓妙最後微言。縱覧千徧。有何所益。行昌忽如醉醒。乃說偈曰。因守無常心。佛演有常性。不知方便者。猶春池拾礫。我今不施功。佛性而見前。非師相授與。我亦無所得。祖曰。汝今徹也。宜名志徹。師禮謝而去。

信州智常禪師

本州貴谿人也。髫年出家。志求見性。一日參六祖。祖問。汝從何來。欲求何事。師曰。學人近禮大通和尚。蒙示見性成佛之義。未决狐疑。至吉州遇人指迷。令投和尚。伏願垂慈攝受。祖曰。彼有何言句。汝試舉看。吾與汝證明。師曰。初到彼三月。未蒙開示。以為法切故。於中夜獨入方丈。禮拜哀請。大通乃曰。汝見虗空否。對曰見。彼曰。汝見虗空。有相貌否。對曰。虗空無形。有何相貌。彼曰。汝之本性。猶如虗空。返觀自性。了無一物可見。是名正見。無一物可知。是名真知。無有青黃長短。但見本源清淨。覺體圓明。即名見性成佛。亦名極樂世界。亦名如來知見。學人雖聞此說。猶未决了。乞和尚示誨。令無凝滯。祖曰。彼師所說。猶存見知。故令汝未了。吾今示汝一偈曰。不見一法存無見。大似浮雲遮日面。不知一法守空知。還如太虗生閃電。此之知見瞥然興。錯認何曾解方便。汝當一念自知非。自己靈光常顯見。師聞偈已。心意豁然。乃述一偈曰。無端起知解。著相求菩提。情存一念悟。寧越昔時迷。自性覺源體。隨照枉遷流。不入祖師室。茫然趣兩頭。

廣州志道禪師

南海人也。初參六祖。問曰。學人自出家。覧涅槃經。僅十餘載。未明大意。願和尚垂誨。祖曰。汝何處未了。對曰。諸行無常。是生滅法。生滅滅已。寂滅為樂。於此疑惑。祖曰。汝作麼生疑。對曰。一切眾生皆有二身。謂色身法身也。色身無常。有生有滅。法身有常。無知無覺。經云。生滅滅已寂滅為樂者。未審是何身寂滅。何身受樂。若色身者。色身滅時。四大分散。全是苦苦。不可言樂。若法身寂滅。即同草木瓦石。誰當受樂。又法性。是生滅之體。五蘊是生滅之用。一體五用。生滅是常。生則從體起用。滅則攝用歸體。若聽更生。即有情之類。不斷不滅。苦不聽更生。即永歸寂滅。同於無情之物。如是則一切諸法。被涅槃之所禁伏。尚不得生。何樂之有。祖曰。汝是釋子。何習外道斷常邪見。而議最上乘法。據汝所解。即色身外。別有法身。離生滅求於寂滅。又推涅槃常樂。言有身受者。斯乃執吝生死。耽著世樂。汝今當知。佛為一切迷人。認五蘊和合。為自體相。分別一切法。為外塵相。好生惡死。念念遷流。不知夢幻虗假。抂受輪迴。以常樂涅槃。翻為苦相。終日馳求。佛愍此故。乃示涅槃真樂。剎那無有生相。剎那無有滅相。更無生滅可滅。是則寂滅見前。當見前之時。亦無見前之量。乃謂常樂。此樂無有受者。亦無不受者。豈有一體五用之名。何況更言涅槃。禁伏諸法。令永不生。斯乃謗佛毀法。聽吾偈曰。無上大涅槃。圓明常寂照。凡愚謂之死。外道執為斷。諸求二乘人。目以為無作。盡屬情所計。六十二見本。妄立虗假名。何為真實義。唯有過量人。通達無取捨。以知五蘊法。及以蘊中我。外現眾色象。一一音聲相。平等如夢幻。不起凡聖見。不作涅槃解。二邊三際斷。常應諸根用。而不起用想。分別一切法。不起分別想。劫火燒海底。風鼓山相擊。真常寂滅樂。涅槃相如是。吾今強言說。令汝捨邪見。汝勿隨言解。許汝知少分。師聞偈。踊躍作禮而退。

永嘉真覺禪師

諱玄覺。本郡戴氏子。丱歲出家。徧探三藏。精天台止觀圓妙法門。於四威儀中。常冥禪觀。後因左谿朗禪師激勵與東陽策禪師。同詣曹溪。初到振錫繞祖三匝。卓然而立。祖曰。夫沙門者。具三千威儀。八萬細行。大德自何方而來。生大我慢師曰。生死事大。無常迅速。祖曰。何不體取無生了無速乎。師曰。體即無生。了本無速。祖曰。如是如是。於時大眾無不愕然。師方具威儀參禮。須臾告辭。祖曰。返大速乎。師曰。本自非動豈有速耶。祖曰。誰知非動師曰。仁者自生分別。祖曰。汝甚得無生之意。師曰。無生豈有意邪。祖曰。無意誰當分別。師曰。分別亦非意。祖歎曰。善哉善哉。少留一宿。時謂一宿覺。師翌日下山回溫州。學者輻湊。著證道歌。及禪宗悟修圓旨。自淺之深。慶州刺史魏靖。緝而序之。目為永嘉集。行世　慕道志儀第一。夫欲修道。先須立志。及事師儀則。彰乎軌訓故標第一明慕道儀式。戒憍奢意第二。初雖立志修道。善識軌儀。若三業憍奢。妄心擾動。何能得定。故次第二明戒憍奢意也。淨修三業第三。前戒憍奢。略標綱要。今子細檢責。令麤過不生。故次第三明淨修三業。戒乎身口意也。奢摩他頌第四。已檢責身口。令麤過不生。次須入門。修道漸次。不出定慧五種起心。六種料揀。故次第四明奢摩他頌也。毗婆舍那頌第五。非戒不禪。非禪不慧。上既修定。定久慧明。故次第五明毗婆舍那頌也。優畢叉頌第六。偏修於定。定久則沈。偏學於慧。慧多心動。故次第六明優畢叉頌。等於定慧。令不沈動。使定慧均等。捨於二邊。三乘漸次第七。定慧既均。則寂而常照。三觀一心。何疑不遣。何照不圓。自解雖明。悲他未悟。悟有深淺。故次第七明三乘漸次也。事理不二第八。三乘悟理。理無不窮。窮理在事。了事即理。故次第八明事理不二。即事而真。用祛倒見也。勸友人書第九。事理既融。內心自瑩。復悲遠學虗擲寸陰。故次第九明勸友人書也。發願文第十。勸友雖是悲他。專心在一。情猶未普。故次第十明發願文。誓度一切也　優畢叉頌。略曰。復次觀心十門。初則言其法爾。次則出其觀體。三則語其相應。四則警其上慢。五則誡其疎怠。六則重出觀體。七則明其是非。八則簡其詮旨。九則觸途成觀。十則妙契玄源。第一言法爾者。夫心性虗通。動靜之源莫二。真如絕慮。緣計之念非殊。惑見紛馳。窮之則唯一寂。靈源不狀。鑒之則以千差。千差不同。法眼之名自立。一寂非異。慧眼之號斯存。理量雙銷。佛眼之功圓著。是以三諦一境。法身之理常清。三智一心。般若之明常照。境智冥合。解脫之應隨機。非縱非橫。圓伊之道玄會。故知三德妙性。宛爾無乖一心。深廣難思。何出要而非路。是以即心為道者。可謂尋流而得源矣。第二出其觀體者。只知一念即空不空。非空非不空。第三語其相應者。心與空相應。則譏毀讚譽。何憂何喜。身與空相應。則刀割香塗。何苦何樂。依報與空相應。則施與劫奪。何得何失。心與空不空相應。則愛見都忘。慈悲普救。身與空不空相應。則內同枯木。外現威儀。依報與空不空相應。則永絕貪求。資財給濟。心與空不空非空非不空相應。則實相初明。開佛知見。身與空不空非空非不空相應。則一塵入正受。諸塵三昧起。依報與空不空非空非不空相應則香臺寶閣嚴土化生。第四警其上慢者。若不爾者。則未相應也。第五誡其疎怠者。然渡海應須上船。非船何以能渡。修心必須入觀。非觀無以明心。心尚未明。相應何日。思之勿自恃也。第六重出觀體者。只知一念即空不空。非有非無。不知即念即空不空。非非有非非無。第七明其是非者。心不是有。心不是無。心不非有。心不非無。是有是無即墮是。非有非無即墮非。如是只是是非之非。未是非是非非之是。今以雙非破兩是。是破非。是猶是非。又以雙非破兩非。非破非。非即是是。如是只是非是非非之是。未是不非不不非。不是不不是。是非之惑。綿微難見。神清慮靜。細而研之。第八簡其詮旨者。然而至理無言。假文言以明其旨。旨宗非觀。藉修觀以會其宗。若旨之未明。則言之未的。若宗之未會。則觀之未深。深觀乃會其宗。的言必明其旨。旨宗既其明會。言觀何得復存邪。第九觸途成觀者。夫再演言詞。重標觀體。欲明宗旨無異。言觀有逐方移。移言則言理無差。改觀則觀旨不異。不異之旨即理。無差之理即宗。宗旨一而二名。言觀明其弄引耳。第十妙契玄源者。夫悟心之士。寧執觀而迷旨。達教之人。豈滯言而惑理。理明。則言語道斷。何言之能議。旨會。則心行處滅。何觀之能思。心言不能思議者。可謂妙契環中矣。唐明皇開元癸丑年十月十七日。安坐視滅。塔於西山之陽。諡無相大師。塔曰淨光。

司空山本淨禪師

絳州張氏子。幼歲披緇。於曹谿之室受記。隷司空山無相寺。唐天寶三年。玄宗遣中使楊光庭。入山採常春藤。因造丈室。禮問曰。弟子慕道斯久。願和尚慈悲。略垂開示。師曰。天下禪宗碩學。咸會京師。天使歸朝。足可咨决。貧道隈山傍水。無所用心。光庭泣拜。師曰。休禮貧道。天使為求佛耶。問道耶。曰弟子智識昏昧。未審。佛之與道。其義云何。師曰。若欲求佛。即心是佛。若欲會道。無心是道。曰云何即心是佛。師曰。佛因心悟。心以佛彰。若悟無心。佛亦不有。曰云何無心是道。師曰。道本無心。無心名道。若了無心。無心即道。光庭作禮信受。既回闕庭。具以山中所遇奏聞。即勅光庭。詔師到京。勅住白蓮亭。越明年正月十五日。召兩街名僧碩學。赴內道場。與師闡揚佛理　時有遠禪師者。抗聲謂師曰。今對聖上。較量宗旨。應須直問直答。不假繁辭。只如禪師所見。以何為道。師曰。無心是道。遠曰。道因心有。何得言無心是道。師曰。道本無名。因心名道。心名若有。道不虗然。窮心既無。道憑何立。二俱虗妄。總是假名。遠曰。禪師見有身心是道已否。師曰。山僧身心。本來是道。遠曰。適言無心是道。今又言身心本來是道。豈不相違。師曰。無心是道。心泯道無。心道一如。故言無心是道。身心本來是道。道亦本是身心。身心本既是空。道亦窮源無有。遠曰。觀禪師形質甚小。却會此理。師曰。大德只見山僧相。不見山僧無相。見相者。是大德所見。經云。凡所有相。皆是虗妄。若見諸相非相。即見其道。若以相為實。窮劫不能見道。遠曰。今請禪師。於相上說於無相。師曰。淨名經云。四大無主。身亦無我。無我所見。與道相應。大德若以四大有主。是我。若有我見。窮劫不可會道也。遠聞語失色。逡巡避席師有偈曰。四大無主復如水。遇曲逢直無彼此。淨穢兩處不生心。壅決何曾有二意。觸境但似水無心。在世縱橫有何事。復曰。一大如是。四大亦然。若明四大無主。即悟無心。若了無心。自然契道　志明問。若言無心是道。瓦礫無心。亦應是道。又曰。身心本來是道。四生十類。皆有身心。亦應是道。師曰。大德。若作見聞覺知解會。與道懸殊。即是求見聞覺知之人。非是求道之人。經云。無眼耳鼻舌身意。六根尚無。見聞覺知。憑何而立。窮本不有。何處存心。焉得不同草木瓦礫。明杜口而退。師有偈曰。見聞覺知無障礙。聲香味觸常三昧如鳥空中只麼飛。無取無捨無憎愛。若會應處本無心。始得名為觀自在　真禪問。道既無心。佛有心否。佛之與道是一是二。師曰。不一不二。曰佛度眾生。為有心故。道不度人。為無心故。一度一不度。何得無二。師曰。若言佛度眾生。道無度者。此是大德妄生二見。如山僧。即不然。佛是虗名。道亦妄立。二俱不實。總是假名。一假之中。如何分二。曰佛之與道。總是假名。當立名時。是誰為立。若有立者。何得言無。師曰。佛之與道。因心而立。推窮立心。心亦是無。心既是無。即悟二俱不實。知如夢幻。即悟本空。彊立佛道二名。此是二乘人見解。師乃說無修無作偈曰。見道方修道。不見復何修。道性如虗空。虗空何所修。徧觀修道者。撥火覓浮漚。但看弄傀儡。線斷一時休　法空問。佛之與道。俱是假名。十二分教亦應不實。何以從前尊宿。皆言修道。師曰。大德錯會經意。道本無修。大德彊修。道本無作。大德彊作。道本無事。彊生多事。道本無知。於中強知。如此見解。與道相違。從前尊宿。不應如是。自是大德不會。請思之。師有偈曰。道體本無修。不修自合道。若起修道心。此人不會道。棄却一真性。却入閙浩浩。忽逢修道人。第一莫向道　安禪問。道既假名。佛云妄立。十二分教。亦是接物度生。一切是妄。以何為真。師曰。為有妄故。將真對妄。推窮妄性本空。真亦何曾有。故知。真妄總是假名。二事對治。都無實體。窮其根本。一切皆空。曰既言一切是妄。妄亦同真。真妄無殊。復是何物。師曰。若言何物。何物亦妄。經云無相。似無比況。言語道斷。如鳥飛空。安慚伏。不知所措。師有偈曰。推真真無相。窮妄妄無形。返觀推窮心。知心亦假名。會道亦如此。到頭亦只寧　達性問。禪師至妙微真。真妄雙泯。佛道兩亡。修行性空。名相不實。世界如幻。一切假名。作此解時。不可斷絕眾生善惡二根。師曰。善惡二根。皆因心有。窮心若有。根亦非虗。推心既無。根因何立。經云。善不善法。從心化生。善惡業緣。本無有實。師有偈曰。善既從心生。惡豈離心有。善惡是外緣。於心實不有。捨惡歸何處。取善令誰守。傷嗟二見人。攀緣兩頭走。若悟本無心。始悔從前咎　又有近臣問曰。此身從何而來。百年之後。復歸何處。師曰。如人夢時。從何而來。睡覺時。從何而去。曰夢時不可言無。既覺不可言有。雖有有無。來往無所。師曰。貧道此身。亦如其夢。師有偈曰。視生如在夢。夢裏實是鬧。忽覺萬事休。還同睡時悟。智者會悟夢。迷人信夢閙。會夢如兩般。一悟無別悟。富貴與貧賤。更無分別路。唐肅宗上元辛丑年歸寂。諡大曉禪師。

玄䇿禪師

婺州金華人。遊方時。屆於河朔。有智隍者。曾謁黃梅。自謂正受。師知隍所得未真。往問曰。汝坐於此作麼。隍曰入定。師曰。汝言入室。有心耶。無心耶。若有心者。一切蠢動之類。皆應得定。若無心者。一切草木之流。亦合得定。曰我正入定時。則不見有有無之心。師曰。既不見有有無之心。即是常定。何有出入。若有出入。則非大定。隍無語。良久問師嗣誰。師曰。我師曹谿六祖。曰六祖以何為禪定。師曰。我師云。夫妙湛圓寂。體用如如。五陰本空。六塵非有。不出不入。不定不亂。禪性無住。離住禪寂。禪性無生。離生禪想。心如虗空。亦無虗空之量。隍聞此說。遂造於曹谿。請決疑翳。而祖意與師冥符。隍始開悟。師後却歸金華。大開法席。

河北智隍禪師

始參五祖。雖嘗咨決。而循乎漸行。乃往河北。結庵長坐。積二十餘載。不見惰容。後遇玄䇿激勵。遂往參六祖。祖愍其遠來。便垂開決。師於言下豁然契悟。前二十年所得心。都無影響。其夜。河北檀越士庶。忽聞空中有聲曰。隍禪師今日得道也。後回河北開化。

南陽慧忠國師

越州諸暨冉氏子。自受心印。居南陽白崖山黨子谷。四十餘祀不下山。道行聞於帝里。唐肅宗上元二年。勅中使孫朝進。賷詔徵赴京。待以師禮。初居千福寺西禪院。及代宗臨御。復迎止光澤精藍。十有六載　時有西天大耳三藏到京。云得他心通。肅宗命國師試驗。三藏纔見師。便禮拜立於右邊。師問曰。汝得他心通耶。對曰不敢。師曰。汝道。老僧即今在甚麼處。曰和尚是一國之師。何得却去西川看競渡。良久再問。汝道。老僧即今在甚麼處。曰和尚是一國之師。何得却在天津橋上。看弄猢猻。師良久復問。汝道。老僧只今在甚麼處。藏罔測。師叱曰。這野狐精。他心通在甚麼處。藏無對(僧問仰山曰。大耳三藏第三度為甚麼不見國師。山曰。前兩度是涉境心。後入自受用三昧。所以不見　又有僧問玄沙。沙曰。汝道前兩度還見麼　玄覺云。前兩度見。後來為甚麼不見。且道利害在甚麼處　僧問趙州。大耳三藏。第三度不見國師。未審。國師在甚麼處。州云。在三藏鼻孔上。僧後問玄沙。既在鼻孔上。為甚麼不見。沙云。只為太近)　　一日喚侍者。者應諾。如是三召三應。師曰。將謂吾孤負汝。却是汝孤負吾。(僧問玄沙。國師喚侍者。意作麼生。沙云。却是侍者會。雲居錫云。且道侍者會不會。若道會。國師又道汝孤負吾。若道不會。玄沙又道。却是侍者會。且作麼生商量。玄覺徵問僧。甚麼處是侍者會處。僧云。若不會。爭解恁麼應。玄覺云。汝少會在。又云。若於這裏。商量得去。便識玄沙。僧問法眼。國師喚侍者。意作麼生。眼云。且去別時來。雲居錫云。法眼恁麼道。為復明國師意。不明國師意　僧問趙州。國師喚侍者。意作麼生。趙州云。如人暗裏書字。字雖不成。文彩已彰)　南泉到參。師問。甚麼處來。曰江西來。師曰。還將得馬師真來否。曰只這是。師曰。背後底聻。南泉便休。(長慶稜云。大似不知　保福展云。幾不到和。尚此間　雲居錫云。此二尊宿。盡扶背後。只如南泉休去。為當扶面前。扶背後)　　麻谷到參。繞禪床三匝。振錫而立。師曰。汝既如是。吾亦如是。谷又振錫。師叱曰。這野狐精出去　上堂。禪宗學者。應遵佛語。一乘了義。契自心源。不了義者。互不相許。如師子身中蟲。夫為人師。若涉名利。別開異端。則自他何益。如世大匠。斤斧不傷其手。香象所負。非驢能堪　僧問。若為得成佛去。師曰。佛與眾生。一時放却。當處解脫。曰作麼生得相應去。師曰。善惡不思。自見佛性。曰若為得證法身。師曰。越毗盧之境界。曰清淨法身。作麼生得。師曰。不著佛求耳。曰阿那箇是佛。師曰。即心是佛。曰心有煩惱否。師曰。煩惱性自離。曰豈不斷耶。師曰。斷煩惱者。即名二乘。煩惱不生。名大涅槃　問。坐禪看靜。此復若為。師曰。不垢不淨。寧用起心而看淨相　問。禪師見十方虗空。是法身否。師曰以想心取之。是顛倒見　問。即心是佛。可更修萬行否。師曰。諸聖皆具二嚴。豈撥無因果耶。又曰。我今答汝。窮劫不盡。言多去道遠矣。所以道。說法有所得。斯則野干鳴。說法無所得。是名師子吼　上堂。青蘿夤緣。直上寒松之頂。白雲淡泞。出沒太虗之中。萬法本閒。而人自鬧　師問僧。近離。甚處。曰南方。師曰。南方知識。以何法示人。曰南方知識祇道。一朝風火散後。如蛇退皮。如龍換骨。本爾真性宛然無壞。師曰。苦哉苦哉。南方知識說法。半生半滅。曰南方知識即如是。未審和尚此間說何法。師曰。我此間。身心一如。身外無餘。曰和尚何得將泡幻之身。同於法體。師曰。你為甚麼入於邪道。曰甚麼處是某甲入於邪道處。師曰。不見教中道。若以色見我。以音聲求我。是人行邪道。不能見如來　南陽張濆行者問。承和尚說無情說法。某甲未體其事。乞和尚垂示。師曰。汝若問無情說法。解他無情。方得聞我說法。汝但聞取無情說法去。濆曰。只約如今有情方便之中。如何是無情因緣。師曰。如今一切動用之中。但凡聖兩流。都無少分起滅。便是出識。不屬有無。熾然見覺。只聞無其情識繫執。所以六祖云。六根對境。分別非識　有僧到參禮。師問。蘊何事業。曰講金剛經。師曰。最初兩字是甚麼。曰如是。師曰。是甚麼。僧無對　問。如何是解脫。師曰。諸法不相到。當處解脫。曰恁麼即斷去也。師曰。向汝道諸法不相到。斷甚麼　師見僧來。以手作圓相。相中書日字。僧無對　師問本淨。汝已後見奇特言語如何。淨曰。無一念心愛。師曰。是汝屋裏事　肅宗帝問。師在曹谿得何法。師曰。陛下還見空中一片雲麼。帝曰見。師曰。釘釘著懸挂著　帝又問。如何是十身調御。師乃起立曰。會麼。帝曰不會。師曰。與老僧過淨瓶來　帝又問。如何是無諍三昧。師曰。檀越蹋毗盧頂上行。帝曰。此意如何。師曰。莫認自己清淨法身　師居常見帝。都不視之。帝曰。朕是大唐天子。師何以殊不顧視。師曰。還見虗空麼。帝曰見。師曰。他還眨目視陛下否　魚軍容問。師住白崖山。十二時中。如何修道。師喚童子來摩頂曰。惺惺直言惺惺。歷歷直言歷歷。已後莫受人謾　師與紫璘供奉論議。師陞座。奉曰。請師立義。某甲破。師曰。立義竟。奉曰。是甚麼義。師曰。果然不見。非公境界。便下座　一日。師問紫璘供奉。佛是甚麼義。曰是覺義。師曰。佛曾迷否。曰不曾迷。師曰。用覺作麼。奉無對。奉問。如何是實相。師曰。把將虗底來。曰虗底不可得。師曰。虗底尚不可得。問實相作麼　師以化緣將畢。涅槃時至。乃辭代宗。帝曰。師滅度後。弟子將何所記。師曰。告檀越。造取一所無縫塔。帝曰。就師請取塔樣。師良久曰。會麼。帝曰不會。師曰。貧道去後。有侍者應真。却知此事。乞詔問之。代宗大曆乙卯年十二月十九日。右脇長往。塔於黨子谷。諡大證禪師。代宗後詔應真。問前語。真良久曰。聖上會麼。帝曰不會。真述偈曰。湘之南潭之北。中有黃金充一國。無影樹下合同船。瑠璃殿上無知識。

西京荷澤神會禪師

襄陽高氏子。年十四為沙彌。謁六祖。祖曰。知識遠來大艱辛。將本來否。若有本則合識主。試說看。師曰。以無住為本。見即是主。祖曰。這沙彌。爭合取次語。便打。師於杖下思惟曰。大善知識。歷劫難逢。今既得遇。豈惜身命。自此給侍　他日祖告眾曰。吾有一物。無頭無尾。無名無字。無背無面。諸人還識否。師乃出曰。是諸法之本源。乃神會之佛性。祖曰。向汝道。無名無字。汝便喚作本源佛性。師禮拜而退。祖曰。此子向後設有把茆葢頭。也只成得箇知解宗徒。師尋往西京受戒。唐景龍年中。却歸曹谿　閱大藏經。於內六處有疑。問於六祖。第一問戒定慧曰。所用戒何物。定從何處修。慧因何處起。所見不通流。祖曰。定即定其心。將戒戒其行。性中常慧照。自見自知深。第二問。本無今有有何物。本有今無無何物。誦經不見有無義。真似騎驢更覓驢。祖曰。前念惡業本無。後念善生今有。念念常行善行。後代人天不久。汝今正聽吾言。吾即本無今有。第三問。將生滅却滅。將滅滅却生。不了生滅義。所見似聾盲。祖曰。將生滅却滅。令人不執性。將滅滅却生。令人心離境。未即離二邊。自除生滅病。第四問。先頓而後漸。先漸而後頓。不悟頓漸人。心裏常迷悶。祖曰。聽法頓中漸。悟法漸中頓。修行頓中漸。證果漸中頓。頓漸是常因。悟中不迷悶。第五問。先定後慧。先慧後定。定慧後初。何生為正。祖曰。常生清淨心。定中而有慧。於境上無心。慧中而有定。定慧等無先。雙修自心正。第六問。先佛而後法。先法而後佛。佛法本根源。起從何處出。祖曰。說即先佛而後法。聽即先法而後佛。若論佛法本根源。一切眾生心裏出　祖滅後。二十年間。曹溪頓旨。沈廢於荊吳。嵩獄漸門。盛行於秦洛。師入京。天寶四年。方定兩宗。(南能頓宗。北秀漸教)乃著顯宗記。盛行於世　一日鄉信至。報二親亡。師入堂白槌曰。父母俱喪。請大眾念摩訶般若。眾纔集。師便打槌曰。勞煩大眾。師於肅宗上元庚子年。奄然而化。塔於龍門。

五燈全書卷第四

五燈全書卷第七

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　校閱　進呈

南嶽下三世

百丈海禪師法嗣

洪州黃檗希運禪師

閩人也。幼於本州黃檗山出家。額間隆起如珠。音辭朗潤。志意冲澹。後遊天台。逢一僧。與之言笑。如舊相識。熟視之。目光射人。乃偕行。屬㵎水暴漲。捐笠植杖而止。其僧率師同渡。師曰。兄要渡自渡。彼即褰衣躡波。若履平地。回顧曰。渡來渡來。師曰咄這自了漢。吾早知當斫汝脛其僧歎曰。真大乘法器。我所不及。言訖不見　師後遊京師。因人啟發。乃往參百丈。丈問。巍巍堂堂。從何方來。師曰。巍巍堂堂。從嶺南來。丈曰。巍巍堂堂。當為何事。師曰。巍巍堂堂。不為別事。使禮拜問曰。從上宗乘。如何指來。丈良久。師曰。不可教後人斷絕去也。丈曰。將謂汝是箇人。乃起入方丈。師隨後入曰。某甲特來。丈曰。若爾則他後不得孤負吾　丈一日問師。甚麼處去來。曰大雄山下。採菌子來。丈曰。還見大蟲麼。師便作虎聲。丈拈斧作斫勢。師即打丈一摑。丈吟吟而笑。便歸。上堂曰。大雄山下。有一大蟲。汝等諸人。也須好看。百丈老漢。今日親遭一口　師在南泉。普請擇菜次。泉問甚麼處去。曰擇菜去。泉曰。將甚麼擇。師豎起刀。泉曰。祇解作賓。不解作主。師以刀點三下。泉曰。大家擇菜去　泉一日曰。老僧有牧牛歌。請長老和。師曰。某甲自有師在。師辭南泉。泉門送。提起師笠曰。長老身材沒量大。笠子大小生。師曰。雖然如此。大千世界。總在裏許泉曰。王老師聻。師戴笠便行　師在鹽官殿上禮佛次。時唐宣宗為沙彌。問曰。不著佛求。不著法求。不著僧求。長老禮拜。當何所求。師曰。不著佛求。不著法求。不著僧求。常禮如是事。彌曰。用禮何為。師便掌。彌曰。大麤生。師曰。這裏是甚麼所在。說麤說細。隨後又掌　裴相國。鎮宛陵。建禪苑。請師說法。以師酷愛舊山。還以黃檗名之。公一日拓一尊佛於師前。跪曰。請師安名。師召曰。裴休。公應諾。師曰。與汝安名竟。公禮拜　師因有六人新到。五人作禮。中一人提起坐具。作一圓相。師曰。我聞有一隻獵犬甚惡。僧曰。尋羚羊聲來。師曰。羚羊無聲到汝尋。曰尋羚羊跡來。師曰。羚羊無跡到汝尋。曰尋羚羊蹤來。師曰。羚羊無蹤到汝尋。曰與麼則死羚羊也。師便休去。明日陞堂曰。昨日尋羚羊僧出來。僧便出。師曰。昨日公案未了。老僧休去。你作麼生。僧無語。師曰。將謂是本色。衲僧元來祇是義學沙門。便打趂出　師一日揑拳曰天下。老和尚。總在這裏。我若放一線道。從汝七縱八橫。若不放過。不消一揑。僧問。放一線道時如何。師曰。七縱八橫。曰不放過不消一揑時如何。師曰。普　裴相國。一日請師至郡。以所解一編呈師。師接置於座。略不披閱。良久曰。會麼。裴曰未測。師曰。若便恁麼會得。猶較些子。若也形於紙墨。何有吾宗。裴乃贈詩一章曰。自從大士傳心印。額有圓珠七尺身。挂錫十年棲蜀水。浮盃今日渡漳濵。一千龍象隨高步。萬里香花結勝因。擬欲事師為弟子。不知將法付何人。師亦無喜色。自爾黃檗門風。盛於江表矣　一日上堂。大眾雲集。乃曰。汝等諸人。欲何所求。以拄杖趂之。大眾不散。師却復坐曰。汝等諸人。盡是噇酒糟漢。恁麼行脚。取笑於人。但見八百一千人處便去。不可圖他熱閙也。老漢行脚時。或遇草根下有一箇漢。便從頂門上一錐。看他若知痛痒。可以布袋盛米供養他。總似汝如此容易。何處更有今日事也。汝等既稱行脚。亦須著些精神好。還知道大唐國內無禪師麼。時有僧問。諸方尊宿。盡聚眾開化。為甚麼却道無禪師。師曰。不道無禪。祇是無師。闍黎不見。馬大師下有八十四人坐道場。得馬師正法眼者。止三兩人。廬山歸宗和尚。是其一。夫出家人。須知有從上來事分始得。且如四祖下牛頭橫說豎說。猶未知向上關棙子。有此眼目。方辨得邪正宗黨。且當人事宜。不能體會得。但知學言語。念向皮袋裏安著。到處稱我會禪。還替得汝生死麼。輕忽老宿。入地獄如箭。我纔見汝入門來。便識得了也。還知麼。急須努力。莫容易事。持片衣口食。空過一生。明眼人笑汝。久後總被俗漢筭將去在。宜自看遠近。是阿誰面上事。若會即便會。若不會即散去。珍重　示裴公美曰。諸佛與一切眾生。唯是一心。更無別法。此心無始已來。不會生不會滅。不青不黃。無形無相。不屬有無。不計新舊。非長非短。非大非小。超過一切限量名言。蹤跡對待。當體便是。動念即乖。猶如虗空。無有邊際。不可測度。唯此一心即是佛。佛與眾生。更無別異。但是眾生著相外求。求之轉失。使佛覓佛。將心捉心。窮劫盡形。終不能得。不知息念忘慮。佛自現前。此心即是佛。更無別佛。亦無別心。此心明淨。猶如虗空。無一點相貌。舉心動念。即乖法體。即為著相。無始已來。無著相佛。修六度萬行。欲求成佛。即是次第。無始已來。無次第佛。但悟一心。更無少法可得。此即真佛。此心即無心之心。離一切相。眾生諸佛。更無差別。但能無心。便是究竟學道人。若不直下無心。累劫修行。終不成道。被三乘功行拘繫。不得解脫。然證此心有遲疾。有聞法一念便得無心者。有至十信十住十行十迴向乃得無心者。有至十地乃得無心者。長短得無心乃住。更無可修可證。實無所得。真實不虗。一念而得。與十地而得者。功用恰齊。更無深淺。只是歷劫枉受辛勤耳　造惡造善。皆是著相。著相造惡。枉受輪迴。著相造善。枉受勞苦。總不如言下便認取本法。此法即心。心外無法。此心即法。法外無心。心自無心。亦無無心者。將心無心。心却成有。默契而已。絕諸思議。故曰言語道斷心行處滅。學道人。唯認見聞覺知施為動作。空却見聞覺知。即心路絕無入處。但於見聞覺知處認本心。然本心不屬見聞覺知。亦不離見聞覺知。但莫於見聞覺知上起見解莫於見聞覺知上動念。亦莫離見聞覺知覓心。亦莫捨見聞覺知取法。不即不離。不住不著。縱橫自在。無非道場　學道人莫疑。四大為身。四大無我。我亦無主。故知此身無我亦無主。五陰為心。五陰無我亦無主。故知此心無我亦無主。六根六塵六識。和合生滅。亦復如是。十八界既空。一切皆空。唯有本心。蕩然清淨。有識食。有智食。四大之身。饑瘡為患。隨順給養。不生貪著。謂之智食。恣情取味。妄生分別。唯求適口。不生厭離。謂之識食。凡夫取境。道人取心。心境雙忘。乃是真法。忘境猶易。忘心至難。人不敢忘心。恐落空無撈摸處。不知空本無空。唯一真法界耳。為有貪嗔癡。即立戒定慧。本無煩惱。焉有菩提。故祖師曰。佛說一切法。為除一切心。我無一切心。何用一切法　凡夫不趣道。唯恣六情。乃持六道。覺道人。一念計生死。即落魔道。一念起諸見。即落外道。見有生趣其滅。即落聲聞道。不見有生。唯見有滅。即落緣覺道。法本不生。今亦無滅。不起二見。不厭不忻。一切諸法唯是一心。然後乃為佛乘也　凡夫皆逐境生心。心遂忻厭。若欲無境。當忘其心。心忘即境空。境空即心滅。若不忘心。而但除境。境不可除。祇益紛擾。故萬法唯心。心亦不可得。復何求哉　凡人臨欲終時。但觀五蘊皆空。四大無我。真心無相。不去不來。生時性亦不來。死時性亦不去。湛然圓寂。心境一如。但能如是直下頓了。不為三世所拘繫。便是出世人也。切不得有分毫趣向。若見善相諸佛來迎。及種種現前。亦無心隨去。若見惡相種種現前。亦無心怖畏。但自忘心。同於法界。便得自在。此即是要節也　言闡提者。信不具也。一切六道眾生。乃至一乘。不信有佛果。皆謂之斷善根闡提。菩薩者。深信有佛法。不見有大乘小乘。佛與眾生。同一法性。乃謂之善根闡提。凡夫。多於境礙心。事礙理。常欲逃境以安心。併事以存理。不知乃是心礙境。理礙事。但令心空。境自空。但令理寂。事自寂。勿倒用心也。凡人多不肯空心。恐落於空。不知自心本空。愚人除事不除心。智者除心不除事。菩薩心如虗空。一切俱捨。所作福德。皆不貪著。然捨有三等。內外身心一切俱捨。猶如虗空無所取著。然後隨方應物。能所皆忘。是為大捨。若一邊行道布德。一邊旋捨無希望心。是為中捨。若廣修眾善。有所希望。聞法知空。遂乃不著。是為小捨。大捨如火燭在前。更無迷悟。中捨如火燭在傍。或明或暗。小捨如火燭在後。不見坑穽。故菩薩心如虗空。一切俱捨。過去心不可得。是過去捨。現在心不可得。是現在捨。未來心不可得。是未來捨。所謂三世俱捨　佛有三身。法身說自性虗通法。報身說一切清淨法。化身說六度萬行法。法身說法。不可以言語音聲形相文字而求。無所說。無所證。自性虗通而已。故曰無法可說。是名說法。報身化身。皆隨機感現。所說法。亦隨事應根。以為攝化。皆非真法。故曰報化非真佛。亦非說法者　沙門果者。從息慮而成。不從學得。汝如今將心求心。傍他家舍。只擬學取。有什麼得時。古人心利。纔聞一言。便乃絕學。所以喚作絕學無為閑道人。今時人。只欲得多知多解。廣求文義。喚作修行。不知多知多解。翻成壅塞。唯知多與兒酥乳喫。消與不消。都總不知。三乘學道人皆是此樣。盡名食不消者　問。妄能鄣自心。未審而今以何遣妄。師曰。起妄遣妄。亦成妄。妄本無根。只因分別而有。你但於凡聖兩處。情莫計念。自然無妄。更擬若為遣他。志公云。不逢出世明師。枉服大乘法藥。你如今一切時中。行住坐臥。但學無心。久久須實得。為你力量小。不能頓超。但得三年五年或十年。須行箇入處。自然會去。為汝不能如是。須要將心學禪學道。佛法有什麼交涉。祖師直指一切眾生本心本體。本來是佛。不假修成。不屬漸次。不是明暗　問。佛窮得無明否。師云。無明即是一切諸佛得道之處。所以緣起是道場。所見一塵一色。便合無邊理性。舉足下足。不離道場。道場者。無所得也。我向你道。祇無所得。名為坐道場。唐宣宗大中庚午八月。終於本山。諡斷際禪師。塔曰廣慈。

福州長慶懶安大安禪師

郡之陳氏子。受業於黃檗山。習律乘。甞自念言。我雖勤苦。而未聞元極之理。乃孤錫遊方。將往洪井。路出上元。逢一老父。謂師曰。師往南昌。當有所得。師即造百丈。禮而問曰。學人欲求識佛。何者即是。丈曰。大似騎牛覓牛。師曰。識得後如何。丈曰。如人騎牛至家。師曰。未審始終如何保任。丈曰。如牧牛人。執杖視之。不令犯人苗稼。師自茲領旨。更不馳求。同參祐。創居溈山。師躬耕助道。及祐歸寂。眾請。接踵住持　上堂。汝諸人。總來就安。求覓甚麼。若欲作佛。汝自是佛。擔佛傍家走。如渴鹿趂陽燄相似。何時得相應去。汝欲作佛。但無許多顛倒攀緣妄想惡覺垢淨眾生之心。便是初心正覺。佛更向何處別討。所以安在溈山。三十來年。喫溈山飯。屙溈山屎。不學溈山禪。祇看一頭水牯牛。若落路入草。便把鼻孔拽轉來。纔犯人苗稼。即鞭撻。調伏既久。可憐生受人言語。如今變作箇露地白牛。常在面前。終日孤逈逈地。趂亦不去。汝諸人。各自有無價大寶。從眼門放光。照見山河大地。耳門放光。領釆一切善惡音響。如是六門。晝夜常放光明。亦名放光三昧。汝自不識取。影在四大身中。內外扶持。不教傾側。如人負重擔。從獨木橋上過。亦不教失脚。且道是甚麼物任持。便得如是。且無絲髮可見。豈不見誌公和尚云。內外追尋一總無。境上施為渾大有。珍重　問。此陰已謝。彼陰未生時如何。師曰。此陰未謝。那箇是大德。曰不會。師曰。若會此陰。便明彼陰　問。大用現前不存軌則時如何。師曰。汝用得但用。僧乃脫膊。遶師三匝。師曰。向上事。何不道取。僧擬開口。師便打曰。這野狐精出去　有僧上法堂。顧視東西不見師。乃曰。好箇法堂。祇是無人。師從門裏出曰。作麼。僧無對　雪峰因入山。採得一枝木。其形似蛇。於背上題曰。本自天然。不假雕琢。寄與師。師曰。本色住山人。且無刀斧痕　僧問。佛在何處。師曰。不離心。曰雙峰上人。有何所得。師曰。法無所得。設有所得。得本無得　問。黃巢軍來。和尚向甚麼處回避。師曰。五蘊山中。曰忽被他捉著時如何。師曰。惱亂將軍。師大化閩城。唐僖宗中和癸卯十月二十二日示寂。黃檗塔于楞伽山。敕諡圓智禪師。證真之塔。

杭州大慈山寰中禪師

蒲坂盧氏子。頂骨圓聳。其聲如鐘。少丁母憂。廬于墓所服闋。思報罔極。乃於并州童子寺出家。嵩嶽登戒。習諸律學。後參百丈受心印。辭往南嶽常樂。結茅千山頂。一日南泉至問。如何是庵中主。師曰。蒼天蒼天。泉云。蒼天且置。如何是庵中主。師曰。會即便會莫忉忉。泉拂袖而出　後住大慈。上堂。山僧不解答話。祗能識病。時有僧出。師便歸方丈　趙州問。般若以何為體。師曰。般若以何為體。州大笑而出。明日州掃地次。師曰。般若以何為體。州置帚拊掌大笑。師便歸方丈　僧辭。師問。甚麼處去。曰江西去。師曰。我勞汝一段事得否。曰和尚有甚麼事。師曰。將取老僧去得麼。曰更有過於和尚者。亦不能將去。師便休。僧後舉似洞山。山曰。闍黎爭合恁麼道。曰。和尚作麼生。山曰得。山又問。其僧。大慈別有甚麼言句。曰有時示眾曰。說得一丈。不如行取一尺。說得一尺。不如行取一寸。山曰。我不恁麼道。曰和尚作麼生。山曰。說取行不得底。行取說不得底　後屬武宗廢教。師短褐隱居。大中壬申。重剃染。大揚宗旨。咸通壬午二月十五日。不疾而逝。壽八十三。臘五十四。僖宗諡性空大師。定慧之塔。

天台平田普岸禪師

洪州人。於百丈門下得旨。後聞天台勝槩。聖賢間出。思欲高蹈方外。遠追遐躅。乃結茅薙草。宴寂林下。日居月諸。為四眾所知。創平田禪院居之　上堂。神光不昧。萬古徽猷。入此門來。莫存知解。便下座　僧參。師打一拄杖。其僧近前把住拄杖。師曰。老僧適來造次。僧却打師一拄杖。師曰。作家作家。僧禮拜。師把住曰。是闍黎造次。僧大笑。師曰。這箇師僧。今日大敗也　臨濟訪師。到路口。先逢一嫂在田使牛。濟問嫂。平田路向甚麼處去。嫂打牛一棒曰。這畜生。到處走到。此路也不識。濟又曰。我問你平田路向甚麼處去。嫂曰。這畜生。五歲尚使不得。濟心語曰。欲觀前人。先觀所使。便有抽釘㧞楔之意。及見師。師問。你還曾見我嫂也未。濟曰。已收下了也。師遂問。近離甚處。濟曰。江西黃檗。師曰。情知你見作家來。濟曰特來禮拜和尚。師曰。已相見了也。濟曰。賓主之禮。合施三拜。師曰。既是賓主之禮。禮拜著　有偈示眾曰。大道虗曠。常一真心。善惡莫思。神清物表。隨緣飲啄。更復何為。終于本院。遺塔存焉。宋朝重加修飾賜號壽昌。

瑞州五峯常觀禪師

僧問。如何是五峰境。師曰險。曰如何是境中人。師曰塞　僧辭。師曰。甚麼處去。曰臺山去。師豎一指曰。若見文殊了。却來這裏。與汝相見。僧無語　師問僧。甚麼處來。曰莊上來。師曰。汝還見牛麼。曰見。師曰。見左角見右角。僧無語。師代曰。見無左右　又僧辭。師曰。汝諸方去。莫謗老僧在這裏。曰某甲不道和尚在這裏。師曰。汝道老僧在甚麼處。僧豎起一指。師曰。早是謗老僧也。

潭州石霜山性空禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。如人在千尺井中。不假寸繩。出得此人。即答汝西來意。僧曰。近日湖南暢和尚出世。亦為人東語西話。師喚沙彌。拽出這死屍著。

福州古靈神贊禪師

本州大中寺受業。後行脚。遇百丈開悟。却回受業。本師問曰。汝離我在外。得何事業。曰。並無事業。遂遣執役。一日因澡身。命師去垢。師乃拊背曰。好所佛堂。而佛不聖。本師回首視之。師曰。佛雖不聖。且能放光。本師又一日在牕下看經。蜂子投牕紙求出。師覩之曰。世界如許廣濶。不肯出。鑽他故紙驢年去。遂有偈曰。空門不肯出。投窻也大癡。百年鑽故紙。何日出頭時。本師置經問曰。汝行脚遇何人。吾前後見汝。發言異常。師曰。某甲蒙百丈和尚指箇歇處。今欲報慈德耳。本師於是告眾致齋。請師說法。師乃登座。舉唱百丈門風曰。靈光獨耀。逈脫根塵。體靈真常。不拘文字。心性無染。本自圓成。但離妄緣。即如如佛。本師於言下感悟曰。何期垂老得聞極則事　師後住古靈。聚徒數載。臨遷化。剃浴聲鐘。告眾曰。汝等諸人。還識無聲三昧否。眾曰不識。師曰。汝等靜聽。莫別思惟。眾皆側聆。師儼然順寂。塔存本山。

廣州和安寺通禪師

婺州雙林寺受業。自幼寡言。時人謂之不語通。因禮佛次。有禪者問。座主禮底是甚麼。師曰是佛。禪者乃指像曰。這箇是何物。師無對。至夜具威儀禮問。今日所問。某甲未知意旨如何。禪者曰。座主幾夏耶。師曰。十夏。禪者曰。還曾出家也未。師轉茫然。禪者曰。若也不會。百夏奚為。乃命同參馬祖。及至江西。祖已圓寂。遂謁百丈。頓釋疑情　有人問。師是禪師否。師曰。貧道不會學禪。師良久召其人。其人應諾。師指椶櫚樹子。其人無對　師一日召仰山。將牀子來。山將到。師曰。却送本處著。山從之。師召慧寂。山應諾。師曰。牀子那邊是甚麼物。山曰枕子。師曰。枕子這邊是甚麼物。山曰無物。師復召慧寂。山應諾。師曰。是甚麼。山無對。師曰去。

江州龍雲臺禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。昨夜欄中失却牛。

京兆衛國院道禪師

新到參。師問。何方來。曰河南來。師曰。黃河清也未。僧無對　師有恙不見客。有人來謁曰。久聆和尚道德。忽承法體違和。略請和尚相見。師將鉢盛飯。令侍者擎出示之。其人無對。

鎮州萬歲和尚

僧問。大眾雲集。合談何事。師曰。序品第一。

洪州東山慧禪師

遊山見一巖。僧問。此巖還有主也無。師曰有。曰是甚麼人。師曰。三家村裏覓甚麼。曰如何是巖中主。師曰。汝還氣急麼　小師行脚回。師問。汝離吾在外。多少時耶。曰十年。師曰。不用指東話西。直道將來。曰對和尚不敢謾語。師喝曰。這打野榸漢　師同大于南用到茶堂。有僧近前不審。用曰。我既不納汝。汝亦不見我。不審阿誰。僧無語。師曰。不得平白地恁麼問伊。用曰。大于亦無語那。于把定其僧曰。是你恁麼累我亦然。便打一摑。用大笑曰。朗月與青天　大于侍者到。師問。金剛正定。一切皆然。秋去冬來。且作麼生。者曰。不妨和尚借問。師曰。即今即得。去後作麼生。者曰。誰敢問著某甲。師曰。大于還得麼。者曰。猶要別人檢點在。師曰。輔弼宗師。不廢光彩。侍者禮拜。

清田和尚

與瑫上座煎茶次。師敲繩牀三下。瑫亦敲三下。師曰。老僧敲有箇善巧。上座敲有何道理。瑫曰。某甲敲有箇方便。和尚敲作麼生。師舉起盞子。瑫曰。善知識眼。應須恁麼。茶罷。瑫却問。和尚適來舉起盞子。意作麼生。師曰。不可更別有也。

百丈山涅槃和尚

一日謂眾曰。汝等與我開田。我與汝說大義。眾開田了。歸請說大義。師乃展兩手。眾罔措　(洪覺範林間錄云。百丈第二代法正禪師。大智之高第。其先嘗誦涅槃經。不言姓名。時呼為涅槃和尚。住成法席。師功最多。使眾開田。方說大義者。乃師也。黃檗古靈諸大士。皆推尊之。唐文人黃武翊。撰其碑甚詳。柳公權書。妙絕今古。而傳燈所載。百丈惟政禪師。又係於馬祖法嗣之列。悞矣。及觀正宗記。則有惟政法正。然百丈第代可數明教。但皆見其名不能辨。而俱存也。今當以柳碑為正)。

南泉願禪師法嗣

趙州觀音院真際從諗禪師

曹州郝鄉郝氏子。童稚於本州扈通院。從師披剃。未納戒。便抵池陽。參南泉。值泉偃息。而問曰。近離甚處。師曰瑞像。泉曰。還見瑞像麼。師曰。不見瑞像。祇見臥如來。泉便起坐問。汝是有主沙彌。無主沙彌。師曰。有主沙彌。泉曰。那箇是你主。師近前躬身曰。仲冬嚴寒。伏惟和向尊候萬福。泉器之。許其入室　他日問泉曰。如何是道。泉曰。平常心是道。師曰。還可趣向也無。泉曰。擬向即乖。師曰。不擬爭知是道。泉曰。道不屬知。不屬不知。知是妄覺。不知是無記。若真達不疑之道。猶如太虗廓然蕩豁。豈可強是非耶。師於言下悟理。乃往嵩嶽瑠璃壇納戒。仍返南泉　師在南泉。作爐頭。大眾普請擇菜。師在堂內。呌救火救火。大眾一時到僧堂前。師乃關却僧堂門。大眾無對。泉乃拋鎖匙。從牕內入堂中。師便開門　師在南泉。井樓上打水次。見南泉過。便抱柱懸却脚曰。相救相救。南泉上樓梯曰。一二三四五。師少時間。却去禮謝曰。適來謝和尚相救　問。承聞和尚親見南泉。是否。師曰。鎮州出大蘿蔔頭　問。和尚生緣什麼處。師以手指曰。西邊更向西　上堂。兄弟莫久立。有事商量。無事向衣鉢下。坐窮理好。老僧行脚時。除二時齋粥。是雜用心力處。餘外更無別用心處也。若不如此。出家大遠在　問。萬物中何物最堅。師曰。相罵饒汝接觜。相唾饒汝潑水　問。如何是一句。師曰。若守著一句。老却你　師又曰。若一生不離叢林。不語十年五載。無人喚你作啞漢。已後佛也不奈你何。你若不信。截取老僧頭去　問。至道無難。唯嫌揀擇。是時人窠窟。師曰。曾有問我。直得五年分疎不下　有官人問。丹霞燒木佛。院主為什麼眉鬚墮落。師曰。官人宅中。變生作熟。是什麼人。曰所使。師曰。却是他好手　問。如何是道。師曰。不敢不敢。問如何是法。師曰。勅勅攝攝　上堂曰。若是久參底人。莫非真實。莫非亘古亘今。若是新入眾底人。也須究理始得。莫趂三百五百叢林。稱道好箇住持。洎乎問著佛法。恰似炒砂作飯相似。無可施為。無可下口。却言他非我是。面赫赤地。良由世間出非法語。真寔欲明者意。莫辜負老僧　問。如何是西來意。師下禪床。曰莫便是否。師曰。老僧未有語在　問。佛法久遠。如何用心。師曰。你見前漢後漢把攬天下。臨終時。半錢也將不去　問。如何得不被諸境惑。師垂一足。僧便出鞋。師收起足。僧無語　問。善惡惑不得底人。還獨脫也無。師曰。不獨脫。曰為什麼不獨脫。師曰。正在善惡裏　問。孤月當空。光從何生。師曰。月從何生　上堂。此事如明珠在掌。胡來胡現。漢來漢現。老僧把一枝草。作丈六金身用。把丈六金身。作一枝草用。佛即是煩惱。煩惱即是佛。問佛與誰人為煩惱。師曰。與一切人為煩惱。曰如何免得。師曰。用免作麼　示眾曰。擬心即差。僧問。不擬心時如何。師打二下曰。莫是老僧辜負闍黎麼　示眾曰。此問佛法。道難即易。道易即難。別處難見易識。老僧者裏即易見難識。若能會得。天下橫行。忽有人問。什麼處來。若向伊道從趙州來。又謗趙州。若道不從趙州來。又埋沒自己。諸人且作麼生對他　僧問。觸目是謗和尚。如何得不謗去。師曰。若道不謗。早是謗了也　問。如何是衲衣下事。師曰。莫自瞞　問。如何是趙州。師曰。東門西門南門北門　示眾曰。法本不生。今則無滅。更不要道。才語是生。不語是默。諸人且作麼生是不生不滅底道理。問草是不生不滅麼。師曰。者漢只認得箇死語　上堂。良久大眾總來也未。對曰。總來也。師曰。更待一人來即說話。僧曰。候無人來。即說似和尚。師曰。大難得人　示眾曰。心生即種種法生。心滅即種種法滅。你諸人作麼生。僧乃問。只如不生不滅時如何。師曰。我許你者一問　示眾曰。大道只在目前。要且目前難覩。僧問。目前有何形段。令學人覩。師曰。任你江南江北。曰和尚豈無方便為人。師曰。適來問什麼　示眾曰。教化得底人。是今生事。教化不得底人。是第三生冤。若不教化。恐墮却一切眾生。教化亦是冤。是你還教化也無。僧曰教化。師曰。一切眾生。還見你也無。曰不見。師曰。為什麼不見。曰無相。師曰。即今還見老僧否。曰和尚不是眾生。師曰。自知罪過即得　示眾曰。八百箇作佛漢。覓一箇道人難得　問。白雲不落時如何。師曰。老僧不會上象。曰豈無賓主。師曰。老僧是主。闍黎是賓。白雲在什麼處　馬大夫問。和尚還修行也無。師曰。老僧若修行即禍事。曰和尚既不修行。教什麼人修行。師曰。大夫是修行底人。曰某甲何名修行。師曰。若不修行。爭得撲在人王位中餧得來。赤凍紅地。無有解出期。大夫乃下淚拜謝　示眾曰闍黎不是不將來。老僧不是不祇對。又曰闍黎莫擎拳合掌。老僧不將禪牀拂子對　問。作何方便。即得聞於未聞。師曰。未聞且置。你曾聞箇什麼來　問。如何是和尚大意。師曰。無大無小。曰莫便是和尚大意麼。師曰。若有纖毫。萬劫不如　問。萬法本閑而人自鬧。是什麼人語。師曰。出來便死　問。不是佛。不是物。不是眾生。這箇是斷語。如何是不斷語。師曰。天上天下。唯我獨尊　問。如何是歸根。師曰。擬即差　問。承古有言虗明自照。如何是自照。師曰。不稱他照。曰照不著處如何。師曰。你話墮也　問。三身中。那箇是本來身。師曰。闕一不可　崔郎中問。大善知識。還入地獄也無。師曰。老僧末上入。崔曰。既是大善知識。為什麼入地獄。師曰。老僧若不入。爭得見郎中　問。毫釐有差時如何。師曰。天地懸隔。曰毫釐無差時如何。師曰。天地懸隔　問。學人擬作佛時如何。師曰。大煞費力生。曰不費力時如何。師曰。與麼則作佛去也　問。如何是大闡提底人。師曰。老僧答你還信否。曰和尚重言。那敢不信。師曰。覓箇闡提人難得　問。如何是目前獨脫一路。師曰。無二亦無三。曰目前有路。還許學人進前也無。師曰。與麼則千里萬里　問。未審出家誓求無上菩提時如何。師曰。未出家被菩提使。既出家。使得菩提　師因出外。見婆子插田曰。忽遇猛虎作麼生。婆曰。無一法可當情。師曰唋。婆子曰唋。師曰。猶有者箇在　師到道吾處。纔入僧堂。吾曰。南泉一隻箭來。師曰看箭。吾曰過也。師曰中也　問。百骸俱潰散。一物鎮長靈時如何。師曰。今朝又風起　問。還得見文殊也無。師曰。者矇瞳漢。什麼處去來　問。萌芽未發時如何。師曰。齅著即腦裂。曰不齅時如何。師曰。無者間工夫　問。如何數量。師曰。一二三四五　問。如何是急。師曰。老僧與麼道。你作麼生。曰不會。師曰。向你道。急急著靴水上立。走馬到長安。靴頭猶未濕　問。四山相逼是如何。師曰。無路是趙州　問。寔際理地不受一塵時如何。師曰。一切總在裏許　問。纔有心念。落在人天。直無心念。落在眷屬時如何。師曰。非但老僧作家。亦答你不得　問。如何是祖師西來意。師曰。東壁上挂葫蘆。多少時也　問。學人擬向南方。學些佛法去如何。師曰。你去南方。見有佛處急走過。無佛處不得住。曰與麼即學人無依也。師曰。柳絮柳絮　問。牛頭未見四祖時如何。師曰。飽柴飽水。曰見後如何。師曰。飽水飽柴　問。晝是日光。夜是火光。如何是神光。師曰。日光火光　問。如何是祖師西來意。師曰。欄中失却牛　問。栢樹子還有佛性也無。師曰有。曰幾時成佛。師曰。待虗空落地。曰虗空幾時落地。師曰。待栢樹子成佛　問。如何是西來意。師曰。板齒生毛　問。急切處請師道。師曰。尿是小事。須是老僧自去始得　示眾曰。老僧三十年前。在南方。火爐頭有箇無賓主話。直至如今。無人舉著　問。大耳三藏。第三度覓國師不見。未審國師在什麼處。師曰。在三藏鼻孔裏　問。和尚姓什麼。師曰。常州有。曰甲子多少。師曰。蘇州有　問。如何是道。師曰。墻外底。曰不問者箇。師曰。問什麼道。曰大道。師曰。大道透長安　示眾曰。才有是非。紛然失心。還有答話分也無。有僧出。將沙彌打一掌曰。何不祇對和尚。師便歸方丈。後侍者請益。適來僧。是會不會。師曰。坐底見立底。立底見坐底　師到雲居。居曰。老老大大。何不覓箇住處。師曰。作麼生。是某甲住處。居曰。山前有箇古寺基。師曰。和尚自住取。又到茱萸。萸曰。老老大大。何不覓箇住處。師曰。甚麼處。是某甲住處。萸曰。老老大大住處也不知。師曰。三十年弄馬騎。今日却被驢子撲　問。大眾雲集。合談何事。師曰。今日拽木頭豎僧堂。曰莫只者箇便是接學人也無。師曰。老僧不解雙陸。不解長行。　問。如何是七佛師。師曰。要眠即眠。要起即起　問。一鐙然百千燈一燈。未審。從什麼處發。師便趯出一隻履　問。靈草未生時如何。師曰。齅著即腦裂。曰不齅時如何。師曰。如同立死漢。曰還許學人和合否。師曰。人來莫向伊道　問。三乘教外如何接人。師曰。有此世界來。日月不會換　問。朗月當空時如何。師曰。猶是堦下漢。曰請師接上堦。師曰。月落了來相見　師因在室坐禪次。主事報和尚曰。大王來禮拜。禮畢師不起。左右問。大王來為什麼不起。師曰。你不會。老僧者裏。下等人來。出三門接。中等人來。下禪牀接。上等人來。禪牀上接。不可喚大王作中等下等人也。恐屈大王。大王歡喜。再三請入內供養　因僧辭去。師曰。闍黎出外。忽有人問。還見趙州否。你作麼生抵對。曰只可道見。師曰。老僧是一頭驢。你作麼生見。僧無對　示眾曰。我此間。有出窟獅子。亦有在窟師子。只是難得師子兒。時有僧彈指對之。師曰。是什麼。曰師子兒。師曰。我喚作師子兒。早是罪過。你行更趯踏　問新到。離什麼處。曰離雪峰。師曰。雪峰有什麼言句示人。曰和尚尋常道。盡十方世界。是沙門一隻眼。你等諸人。向什麼處屙。師曰。闍黎若回。寄箇鍬子去　示眾曰。未有世界。早有此性。世界壞時。此性不壞。僧問。如何是此性。師曰。五蘊四大。曰此猶是壞。如何是此性。師曰。四大五蘊　師一日上堂。僧纔出禮拜。師乃合掌珍重。又一日僧禮拜。師曰。好好。曰如何是禪。師曰。今日天陰不答話　師因見僧掃地次。遂問。與麼掃。還得淨潔也無。曰轉掃轉多。師曰。豈無撥塵者。曰。誰是撥塵者。師曰。會麼。曰不會。師曰。問取雲居去。其僧乃去。問雲居。如何是撥塵者。雲居曰。者瞎漢　有僧上參次。見師衲被葢頭坐。次僧便退。師曰。闍黎莫道老僧不抵對　師因到臨濟。方始洗脚。臨濟便問。如何是祖師西來意。師曰。正直洗脚。臨濟近前側聆。師曰。若會便會。不會更要㗖啄作麼。臨濟拂袖去。師曰。三十年行脚。今日為人錯下注脚　師因到天台國清寺。見寒山拾得。師曰。久響寒山拾得到來。只見兩箇水牯牛。寒山拾得。便作牛鬬。師曰。叱叱。寒山拾得。咬齒相看。師便歸堂。二人來堂內問。師適來。因緣作麼生。師乃呵呵大笑　一日二人問。師什麼處去來。師曰。禮拜五百尊者。二人曰。五百頭水牯牛聻。師曰。為什麼作五百頭水牯牛去。山曰。蒼天蒼天。師呵呵大笑　師行脚時。見二庵主。一人作丫角童。師問訊。二人殊不顧。來日早晨。丫角童。將一鐺飯來。放地上。分作三分。庵主將席子近前坐。丫角童。亦將席近前。相對。坐亦不喚師。師乃亦將席近前坐。丫童目顧於師。庵主曰。莫言侵早起。更有夜行人。師曰。何不教詔這行者。庵主曰。他是人家男女。師曰。洎合放過。丫角便起。顧視庵主曰。多口作麼。丫角從此入山不見　師因與文遠行次。乃以手指一片地曰。這裏好造一箇巡鋪子。文遠便去彼中立。曰把將公驗來。師便打一摑。遠曰。公驗分明過　師在南泉時。泉牽一頭水牯牛。入僧堂內。巡堂而轉。首座乃向牛背上三拍。泉便休去。師後將一束草。安向首座面前。首座無對　問。諸佛有難。火焰裏藏身。和尚有難。向什麼處藏身。師乃有頌。渠說佛有難。我說渠有災。但看我避難。何處有相隨。有無不是說。去來非去來。為你說難法。對面識得未　師魚鼓頌曰。四大由來造化功。有聲全貴裏頭空。莫嫌不與凡夫說。祇為宮商調不同。　師因趙王問師尊年。有幾箇齒在。師曰。祇有一箇。王曰。爭喫得物。師曰。雖然一箇下下齩著。師寄拂子與王曰。若問何處得來。但說老僧平生用不盡者。師之元言。布於天下。時謂趙州門風。皆悚然信伏　唐昭宗乾寧丁巳十一月二日。右脇而寂。壽一百二十歲。諡真際大師。

湖南長沙景岑招賢禪師

久依南泉。有投機。偈曰。今日還鄉入大門。南泉親道遍乾坤。法法分明皆祖父。回頭慙愧好兒孫。泉答曰。今日投機事莫論。南泉不道遍乾坤。還鄉盡是兒孫事。祖父從來不出門。初住鹿苑。為第一世。其後居無定所。但徇緣接物。隨宜說法。時謂之長沙和尚　上堂。我若一向舉揚宗教。法堂裏須草深一丈。事不獲不已。向汝諸人道。盡十方世界。是沙門眼。十方世界。是沙門全身。盡十方世界。是自己光明。盡十方世界。在自己光明裏。盡十方世界。無一人不是自己。我常向汝諸人道。三世諸佛。法界眾生。是摩訶般若光。光未發時。汝等諸人。向甚麼處委悉。光未發時。尚無佛無眾生。消息何處得。山河國土來　時有僧問。如何是沙門眼。師曰。長長出不得。又曰。成佛成祖出不得。六道輪回出不得。僧曰。未審。出箇甚麼不得。師曰。晝見日。夜見星。曰學人不會。師曰。妙高山色青又青　問。教中道而常處此菩提座。如何是座。師曰。老僧正坐。大德正立　問。如何是大道。師曰。沒却汝　問。諸佛師是誰。師曰。從無始劫來。承誰覆蔭。曰未有諸佛已前作麼生。師曰。魯祖開堂。亦與師僧。東道西說　問。學人不據地時如何。師曰。汝向甚麼處。安身立命。曰却據地時如何。師曰。拖出死屍著　問。如何是異類。師曰。尺短寸長　問。如是諸佛師。師曰。不可更拗直作曲。曰請和尚向上說。師曰。闍黎。眼瞎耳聾作麼　遊山歸。首座問。和尚甚處去來。師曰。遊山來。座曰。到甚麼處。師曰。始從芳草去。又逐落花回。座曰。大似春意。師曰。也勝秋露滴芙蕖　師遣僧。問同參會曰。和尚。見南泉後如何。會默然。僧曰。和尚未見南泉已前作麼生。會曰。不可更別有也。僧回。舉似師。師云偈曰。百尺竿頭不動人。雖然得入未為真。百尺竿頭須進步。十方世界是全身。僧便問。祇如百尺竿頭。如何進步。師曰。朗州山。澧州水。曰。不會。師曰。四海五湖王化裏　有客來謁。師召尚書。其人應諾。師曰。不是尚書本命。曰不可離却。即今祇對別有第二主人。師曰。喚尚書作至尊得麼。曰恁麼總不祇對時。莫是弟子主人否。師曰。非但祇對。與不祇對時。無始劫來。是箇生死根本。示偈曰。學道之人不識真。祇為從來認識神。無始劫來生死本。癡人喚作本來人　有秀才看千佛名經。問曰。百千諸佛。但見其名。未審。居何國土。還化物也無。師曰。黃鶴樓崔顥題後。秀才還曾題也未。曰未曾。師曰。得閑題取一篇好　問。南泉遷化。向什麼處去。師曰。東家作驢。西家作馬。曰學人不會。此意如何。師曰。要騎即騎。要下便下　皓月供奉問。天下善知識。證三德涅槃也未。師曰。大德問果上涅槃。因中涅槃。曰問果上涅槃。師曰。天下善知識未證。曰為甚麼未證。師曰。功未齊於諸聖。曰功未齊於諸聖。何為善知識。師曰。明見佛性。亦得名為善知識。曰未審功齊何道。名證大涅槃。師示偈曰。摩訶般若照。解脫甚深法。法身寂滅體。三一理圓常。欲識功齊處。此名常寂光。曰果上三德涅槃。已蒙開示。如何是因中涅槃。師曰。大德是　月又問。教中說幻意是有耶。師曰。大德是何言歟。曰恁麼則幻意是無耶。師曰。大德是何言歟。曰恁麼則幻意是不有不無耶。師曰。大德是何言歟。曰如某三問。盡不契於幻意。未審和尚如何明教中幻意。師曰。大德信一切法不思議否。曰佛之誠言。那敢不信。師曰。大德言信。二信之中是何信。曰如某所明。二信之中是名緣信。師曰。依何教門。得生緣信。曰華嚴曰。菩薩摩訶薩。以無障無礙智慧。信一切世間境界。是如來境界。又華嚴曰。諸佛世尊。悉知世法及諸佛法。性無差別決定無二。又華嚴曰。佛法世間法。若見其真寔。一切無差別。師曰。大德所舉緣信教門。甚有來處。聽老僧與大德。明教中幻意。若人見幻本來真。是則名為見佛人。圓通法法無生滅。無滅無生是佛身　月又問。蚯蚓斷為兩段。兩頭俱動。未審佛性在阿那頭。師曰。動與不動。是何境界。曰言不干典。非智者之所談。祇如和尚言動與不動是何境界。出自何經。師曰。灼然言不干典。非智者之所談。大德豈不聞。首楞嚴曰。當知十方無邊不動虗空。并其動搖地水火風。均名六大。性真圓融。皆如來藏。本無生滅。示偈曰。最甚深。最甚深。法界人身便是心。迷者迷心為眾色。悟時剎境是真心。身界二塵無實相。分明達此號知音　月又問。如何是陀羅尼。師指禪牀右邊曰。這箇師僧却誦得。曰別還有人誦得否。師又指禪牀左邊曰。這箇師僧亦誦得。曰某甲為什麼不聞。師曰。大德豈不知道。真誦無響。真聽無聞。曰恁麼則音聲不入法界性也。師曰。離色求觀非正見。離聲求聽是邪聞。曰如何是不離色是正見。不離聲是真聞。師示偈曰。滿眼本非色。滿耳本非聲。文殊常觸目。觀音塞耳根。會三元一體。達四本同真。堂堂法界性。無佛亦無人　問。南泉道。三世諸佛不知有。貍奴白牯却知有。為甚麼三世諸佛不知有。師曰。未入鹿苑時。猶較些子。曰貍奴白牯為甚麼却知有。師曰。汝爭怪得伊　問。和尚繼嗣何人。師曰。我無人得繼嗣。曰還參學也無。師曰。我自參學。曰師意如何。師有偈曰。虗空問萬象。萬象答虗空。誰人親得聞。木叉丱角童　問。如何是平常心。師曰。要眠即眠。要坐即坐。曰學人不會。意旨如何。師曰。熱即取凉。寒即向火　問。向上一路請師道。師曰。一口鍼三尺線。曰如何是領會。師曰。益州布。揚州絹　問。動是法王苗。寂是法王根。如何是法王。師指露柱曰。何不問大士　師與仰山玩月次。山曰。人人盡有這箇。祇是用不得。師曰。却是倩汝用。山曰。你作麼生用。師劈胸與一踏。山曰。㘞直下似箇大蟲。自此諸方稱岑大蟲　問。本來人還成佛也無。師曰。汝見大唐天子。還自種田割稻麼。曰未審是何人成佛。師曰。是汝成佛。僧無語。師曰會麼。曰不會。師曰。如人因地而倒。依地而起。地道什麼　三聖。令秀上座問曰。南泉遷化。向什麼處去。師曰。石頭作沙彌時。參見六祖。秀曰。不問石頭見六祖。南泉遷化向什麼處去師曰。教伊尋思去。秀曰。和尚雖有千尺寒松。且無抽條石筍。師默然。秀曰。謝和尚答話。師亦默然。秀回舉似三聖。聖曰。若恁麼猶勝臨濟七步。然雖如此。待我更驗看。至明日。三聖上問。承聞和尚昨日答南泉遷化一則語。可謂光前絕後。今古罕聞。師亦默然　問。如何是文殊。師曰墻壁瓦礫是。曰如何是觀音。師曰。音聲語言是。曰如何是普賢。師曰。眾生心是。曰如何是佛。師曰。眾生色身是。曰河沙諸佛體皆同。何故有種種名字。師曰。從眼根返源名文殊。耳根返源名觀音。從心返源名普賢。文殊是佛妙觀察智。觀音是佛無緣大慈。普賢是佛無為妙行。三聖是佛之妙用。佛是三聖之真體。用則有河沙假名。體則總名一薄伽梵　問。色即是空。空即是色。此理如何。師曰。聽老僧偈。礙處非墻壁。通處沒虗空。若人如是解。心色本來同　又問。佛性堂堂顯現。住性有情難見。若悟眾生無我。我面何如佛面。第六第七識。及第八識畢竟無體。云何得名轉第八為大圓鏡智。師示偈曰。七生依一滅。一滅持七生。一滅滅亦滅。六七永無遷　問。蚯蚓斷為兩段。兩頭俱動。未審佛性在阿那頭。師曰。妄想作麼。曰其如動何。師曰。汝豈不知火風未散　問。如何轉得山河國土。歸自己去。師曰。如何轉得自己成山河國土去。曰不會。師曰。湖南城下好養民。米賤柴多足四鄰。僧無語。師示偈曰。誰問山河轉。山河轉向誰。圓通無兩畔。法性本無歸　華嚴座主問。虗空為是定有。為是定無。師曰。言有亦得。言無亦得。虗空有時。但有假有。虗空無時。但無假無。曰如和尚所說。有何教文。師曰。大德豈不聞。首楞嚴曰。十方虗空。生汝心內。猶如片雲點太清裏。豈不是虗空生時但生假名。又曰。汝等一人。發真歸源。十方虗空。悉皆消殞。豈不是虗空滅時但滅假名。老僧所以道。有是假有。無是假無　問。如何是上上人行處。師曰。如死人眼。曰上上人相見時如何。師曰。如死人手。曰善財為什麼無量劫。遊普賢身中世界不遍。師曰。你從無量劫來。還遊得遍否。曰如何是普賢身。師曰。含元殿裏更覓長安　問。如何是學人心。師曰。盡十方世界是你心。曰恁麼則學人無著身處也。師曰。是你著身處。曰如何是著身處。師曰。大海水深又深。曰學人不會。師曰。魚龍出入任升沉　問。有人問和尚。即隨因緣答。無人問和尚時如何。師曰。困則睡。徤則起。曰教學人作麼生會。師曰。夏天赤骨力。冬寒須得被　問。亡僧遷化。向甚麼處去。師示偈曰。不識金剛體。却喚作緣生。十方真寂滅。誰在復誰行　師讚南泉真曰。堂堂南泉。三世之源。金剛常住。十方無邊。生佛無盡。現已却還　勸學偈曰。萬丈竿頭未得休。堂堂有路少人遊。禪師願達南泉去。滿目青山萬萬秋　頌臨濟赤肉團上有一無位真人曰。萬法一如不用揀。一如誰揀誰不揀。即今生死本菩提。三世如來同箇眼　誡斫松竹偈曰。千年竹。萬年松。枝枝葉葉盡皆同。為報四方玄學者。動手無非觸祖公。

鄂州茱萸山和尚

初住隨州護國。上堂。擎起一橛竹曰。還有人虗空裏釘得橛麼。時有靈虗上座。出眾曰。虗空是橛。師便打。虗曰。莫錯打。師便下座　眾僧侍立次。師曰。祇甚麼白立。無箇說處。一場氣悶。僧擬問。師便打曰。為眾竭力。便入方丈　行者參。師曰。曾去看趙州麼。曰和尚敢道否。師曰。非但茱萸。一切人道不得。曰和尚放某甲過。師曰。這裏從前不通人。情曰要且慈悲心在。師便打曰。醒後來為汝　僧參。乃問。闍黎為遊山翫水。為問道參禪。曰和尚試定奪看。師曰。雕蚶鏤蛤。不滲之泥。勞君遠至。曰渾身是鐵。猶被一鎚。師曰。降將不斬。

衢州子湖巖利蹤禪師

澶州周氏子。幽州開元寺出家。依年受具。後入南泉之室。乃抵于衢州之馬蹄山。結茅宴居。唐文宗開成丁巳。邑人翁遷貴。施山下子湖創院。師於門下立牌。示眾。子湖有一隻狗。上取人頭。中取人心。下取人足。擬議則喪身失命　臨濟會下二僧參。方揭簾。師喝曰。看狗。僧回顧。師便歸方丈　與勝光鉏園次。驀按钁回視光曰。事即不無。擬心即差。光便問。如何是事。被師攔胸踏倒。從此有省　尼到參。師曰。汝莫是劉鐵磨否。曰不敢。師云。左轉右轉。曰和尚莫顛倒。師便打　師。一夜於僧堂前。呌曰。有賊。眾皆驚動。有一僧在堂內出。師把住曰。維那。捉得也。捉得也。曰不是某甲。師曰。是即是。祇是汝不肯承當　有偈示眾曰。三十年來住子湖。二時齋粥氣力麤。無事上山行一轉。借問時人會也無。師居子湖說法。四十餘年。廣明庚子。無疾歸寂。塔于本山。壽八十一。臘六十一。

荊南白馬曇照禪師

常曰。快活快活。及臨終時。呌苦苦。又曰。閻羅王來取我也。院主問曰。和尚平日說快活。如今何得恁麼地。師舉枕子曰。汝道當時是。如今是。院主無對。師擲枕而逝。

終南山雲際師祖禪師

初參南泉問。摩尼珠人不識。如來藏裏親收得。如何是藏。泉曰。與汝往來者是。師曰。不往來者如何。泉曰。亦是。曰如何是珠。泉召師祖。師應諾。泉曰。去汝不會我語。師從此信入。

鄧州香嚴下堂義端禪師

上堂。兄弟彼此未了。有甚麼事。相共商量。我三五日。即發去也。如今學者。須了却今時。莫愛他向上人無事。兄弟。縱學得種種差別義路。終不代得自己見解。畢竟著力始得。空記持他巧妙章句。即轉加煩亂去。汝若欲相應。但恭恭地盡。莫停留纖毫。直是虗空方有少分。以虗空無鎖閉。無壁落。無形段。無心眼。時有僧問。古人相見是如何。師曰。老僧不會見古人。曰今時血脉不斷處。如何仰羨。師曰。有甚麼仰羨處　問。某甲不問閑事。請和尚答話。師曰。更從我覓甚麼。曰不為閑事。師曰。汝教我道。乃曰。兄弟。佛是塵。法是塵。終日馳求。有甚麼休歇。但時中。不用挂情。情不挂物。無善可取。無惡可棄。莫教他籠罩著。始是學處也　問。某甲曾辭一老宿。宿曰。去則親良朋附善友。某今辭和尚。未審有何指示。師曰。禮拜著。僧禮拜。師曰。禮拜一任禮拜。不得認奴作郎　上堂。僧問。如何是直截根源。師乃擲下拄杖。便歸方丈　上堂。語是謗。寂是誑。語寂向上有路在。老僧口門窄。不能與汝說得。便下座　上堂。問正因為甚麼無事。師曰。我不會停留。乃曰。假饒重重剝得。淨盡無停留。權時施設。亦是方便接人。若是那邊事。無有是處。

池州靈鷲閑禪師

上堂。是汝諸人本分事。若教老僧道。即是與蛇畫足。時有僧問。與蛇畫足即不問。如何是本分事。師曰。闍黎試道看。僧擬再問。師曰。畫足作麼　問。如何是頓獲法身。師曰。一透龍門雲外望。莫作黃河點額魚　仰山問。寂寂無言。如何視聽。師曰。無縫塔前多雨水　問。二彼無言時如何。師曰。是常。曰還有過常者無。師曰有。曰請師唱起。師曰。玄珠自朗耀。何須壁外光。

洛京嵩山和尚

僧問。古路坦然時如何。師曰不前。曰為甚麼不前。師曰。無遮障處　問。如何是嵩山境。師曰。日從東出。月向西頹。曰學人不會。師曰。東西也不會　問。六識俱生時如何。師曰異。曰為甚麼如此。師曰同。

日子和尚

因亞谿來參。師作起勢。谿曰。這老山鬼。猶見某甲在。師曰。罪過罪過。適來失祇對。谿欲進語。師便喝。谿曰。大陣當前。不妨難禦。師曰是是。谿曰。不是不是。

蘇州西禪和尚

僧問。三乘十二分教則不問。如何是祖師西來的的意。師舉拂子示之。其僧不禮拜。竟參雪峰。峰問。甚麼處來。曰浙中來。峰曰。今夏甚麼處。曰西禪。峰曰。和尚安否。曰來時萬福。峰曰。何不且在彼從容。曰佛法不明。峰曰。有什麼事。僧舉前話。峰曰。汝作麼生不肯伊。曰是境。峰曰。汝見蘇州城裏人家男女否。曰見。峰曰。汝見路上林木池沼否。曰見。峰曰。凡覩人家男女大地林沼。總是境。汝還肯否。曰肯。峰曰。祇如舉拂子。汝作麼生不肯。僧乃禮拜曰。學人取次發言。乞師慈悲。峰曰。盡乾坤是箇眼。汝向什麼處蹲坐。僧無語。

宣州刺吏陸亘大夫

問南泉。古人瓶中養一鵝。鵝漸長大。出瓶不得。如今不得毀瓶。不得損鵝。和尚作麼生出得。泉召大夫。陸應諾。泉曰出也。陸從此開解。即禮謝。暨南泉圓寂。院主問曰。大夫何不哭先師。陸曰。院主道得即哭。院主無對(長慶代云。合哭不合哭)。

池州甘贄行者

一日入南泉設齋。黃檗為首座。行者請施財。座曰。財法二施。等無差別。甘曰。恁麼道。爭消得某甲䞋。便將出去。須臾復入。曰請施財。座曰。財法二施。等無差別。甘乃行䞋　又一日入寺設粥。仍請南泉念誦。泉乃白椎曰。請大眾為貍奴白牯。念摩訶般若波羅蜜。甘拂袖便出。泉粥後問典座。行者在甚處。座曰。當時便去也。泉便打破鍋子　甘常接待往來。有僧問曰。行者接待不易。甘曰。譬如餧驢餧馬。僧休去　有住庵僧。緣化什物。甘曰。有一問。若道得即施。乃書心字問。是什麼字。曰心字。又問妻。什麼字。妻曰。心字。甘曰。某甲山妻。亦合住庵。其僧無語。甘亦無施　問一僧。什麼處來。曰溈山來。甘曰。曾有僧問溈山。如何是西來意。溈山舉起拂子。上座作麼生會溈山意。曰借事明心。附物顯理。甘曰。且歸溈山去好。

五燈全書卷第七

五燈全書卷第八

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

南嶽下第三世

鹽官安國師法嗣

襄州關南道常禪師

僧問。如何是西來意。師舉拄杖曰。會麼。曰不會。師便打　師每見僧來參禮。多以拄杖打趂。或曰。遲一刻。或曰。打動關南鼓。而時輩鮮有唱和者。

洪州雙嶺玄真禪師

初問道吾。無神通菩薩。為甚麼足迹難尋。吾曰。同道者方知。師曰。和尚還知否。吾曰不知。師曰。何故不知。吾曰。去。你不識我語。師後於鹽官處悟旨。

杭州徑山鑒宗禪師

湖州錢氏子。依本州開元高閑出家。學通淨名思益經。後往鹽官。決擇疑滯。唐咸通中住徑山。有小師洪諲。以譚論自矜。(諲。即法濟大師)師謂之曰。佛祖正法。直截亡詮。汝筭海沙。於理何益。但能莫存知見。泯絕外緣。離一切心。即汝真性。諲茫然。遂禮辭。遊方至溈山。方悟玄旨。乃嗣溈山。師咸通丙戌閏三月五日示滅。諡無上大師。塔大寂巖下。

歸宗常禪師法嗣

福州芙蓉山靈訓禪師

初參歸宗。問如何是佛。宗曰。我向汝道。汝還信否。曰和尚誠言。安敢不信。宗曰。即汝便是。師曰。如何保任。宗曰。一翳在眼。空花亂墜　師辭。宗問。甚麼處去。師曰。歸嶺中去。宗曰。子在此多年。裝束了却來。為子說一上佛法。師結束了上去。宗曰。近前來。師乃近前。宗曰。時寒途中善為。師聆此言。頓忘前解。歸寂。諡弘照大師。塔曰圓相。

襄陽穀城高亭和尚

有僧自夾山來禮拜。師便打。僧曰。特來禮拜。何得打某甲。僧再禮拜。師又打趂。僧回舉似夾山。山曰。汝會也無。曰不會。山曰。賴汝不會。若會。即夾山口瘂。

新羅大茅和尚

上堂。欲識諸佛師。向無明心內識取。欲識常住不凋性。向萬物遷變處識取　問。如何是大茅境。師曰。不露鋒。曰為甚麼不露鋒。師曰。無當者。

五臺山智通禪師

初在歸宗會下。忽一夜連呌曰。我大悟也。眾駭之。明日上堂。眾集。宗曰。昨夜大悟底僧出來。師出曰。某甲。宗曰。汝見甚麼道理。便言大悟。試說看。師曰。師姑元是女人作。宗異之。師便辭去。宗門送與提笠子。師接得笠子。戴頭上便行。更不回顧。後居臺山法華寺。臨終有偈曰。舉手攀南斗。回身倚北辰。出頭天外看。誰是我般人。

大梅常禪師法嗣

新羅國迦智禪師

問。如何是西來意。師曰。待汝裏頭來。即與汝道　問。如何是大梅的旨。師曰。酪本一時拋。

杭州天龍和尚

上堂。大眾。莫待老僧。上來便上來。下去便下去。各有華藏性海。具足功德。無礙光明。各各參取。珍重　問。如何得出三界去。師曰。汝即今在甚麼處。

佛光滿禪師法嗣

杭州刺史白居易

字樂天。久參佛光得心法。兼稟大乘金剛寶戒。元和中。造于京兆興善法堂。致四間(語見興善章)十五年牧杭州。訪鳥窠和尚。有問答語句。(見鳥窠章)甞致書于濟法師。以佛無上大慧。演出教理。安有狥機高下。應病不同。與平等一味之說相反。援引維摩及金剛三昧等六經。闢二義而難之。又以五蘊十二緣說名色。前後不類。立理而徵之。竝鉤深索隱。通幽洞微。然未覩法師醻對。後來亦鮮有代答者。復受東都凝禪師。八漸之目。各廣一言。而為一偈。釋其旨趣。自淺之深。猶貫珠焉。凡守任處。多訪祖道。學無常師。後為賓客。分司東都。罄己俸修龍門香山寺。寺成自撰記。凡為文動關教化。無不贊美佛乘。見于本集。其歷官次第。歸全代祀。即史傳存焉。

五洩默禪師法嗣

福州龜山正元禪師

宣州蔡氏子。甞述偈示徒。一曰。滄溟幾度變桑田。惟有虗空獨湛然。已到岸人休戀筏。未曾度者要須船。二曰。尋師認得本心源。兩岸俱元一不全。是佛不須更覓佛。祇因如此便忘緣。咸通己丑。終于本山。壽七十八。臘五十四。敕諡性空大師。慧觀之塔。

蘇溪和尚

僧問。如何是定光佛。師曰。鴨吞田螺。曰還許學人轉身也無。師曰。眼睛突出。

盤山積禪師法嗣

鎮州普化和尚者

不知何許人也。師事盤山。密受真訣。而徉狂。出言無度。暨盤山順世。乃於北地行化。或城市。或塚間。振一鐸曰。明頭來。明頭打。暗頭來。暗頭打。四方八面來。旋風打。虗空來。連架打。一日臨濟。令僧捉住曰。總不恁麼來時如何。師拓開曰。來日大悲院裏有齋。僧回舉似濟。濟曰。我從來疑著這漢　凡見人無高下。皆振鐸一聲。時號普化和尚。或將鐸就人耳邊振之。或附其背。有回顧者。即展手曰。乞我一錢　非時遇食亦喫。甞暮入臨濟院。喫生菜。濟曰。這漢大似一頭驢。師便作驢鳴。濟謂直歲曰。細抹草料著。師曰。少室人不識。金陵又再來。臨濟一隻眼。到處為人開　師見馬步使。出喝道。師亦喝。道作相撲勢。馬步使令人打五棒。師曰。似即似。是即不是　師甞於闤闠間。搖鐸唱曰。覓箇去處不可得。時道吾遇之。把住問曰。汝擬去甚麼處。師曰。汝從甚麼處來。吾無語。師掣手便去　臨濟一日與河陽木塔長老。同在僧堂內坐。正說師每日在街市。掣風掣顛。知他是凡是聖。師忽入來。濟便問。汝是凡是聖。師曰。汝且道。我是凡是聖。濟便喝。師以手指曰。河陽新婦子。木塔老婆禪。臨濟小廝兒。却具一隻眼。濟曰這賊。師曰賊賊。便出去　唐咸通初。將示滅。乃入市謂人曰。乞我一箇直裰。人或與披襖。或與布裘。皆不受。振鐸而去。臨濟令人送與一棺。師笑曰。臨濟廝兒饒舌。便受之乃辭眾曰。普化明日去東門死也。郡人相率送出城。師厲聲曰。今日葬不合青烏。乃曰。明日南門遷化。人亦隨之。又曰。明日出西門方吉。人出漸稀。出已還返。人意稍怠。第四日自擎棺。出北門外。振鐸入棺而逝。郡人奔走出城。揭棺視之。已不見。唯聞空中鐸聲漸遠。莫測其由。

麻谷徹禪師法嗣

壽州良遂禪師

參麻谷。谷見來。便將鉏頭去鉏草。師到鉏草處。谷殊不顧。便歸方丈。閉却門。師次日復去。谷又閉門。師乃敲門。谷問阿誰。師曰良遂。纔稱名。忽然契悟。乃曰。和尚莫謾良遂。良遂若不來禮拜和尚。洎被經論賺過一生。谷便開門相見。及歸講肆。謂眾曰。諸人知處。良遂總知。良遂知處。諸人不知。

東寺會禪師法嗣

吉州薯山慧超禪師

洞山來禮拜次。師曰。汝已住一方。又來這裏作麼。曰良价無奈疑何。特來見和尚。師召良价。价應諾。師曰。是甚麼。价無語。師曰。好箇佛。祇是無光燄。

西堂藏禪師法嗣

虔州處微禪師

僧問。三乘十二分教。體理得妙。與祖意是同是別。師曰。須向六句外鑒。不得隨聲色轉。曰如何是六句。師曰。語底默底。不語不默。總是總不是。汝合作麼生。僧無對　問仰山。汝名甚麼。山曰慧寂。師曰。那箇是慧。那箇是寂。山曰。祇在目前。師曰。猶有前後在。山曰。前後且置。和尚見箇甚麼。師曰。喫茶去。

章敬暉禪師法嗣

京兆大薦福寺弘辯禪師

唐宣宗召問。禪宗何有南北之名。對曰。禪門本無南北。昔如來以正法眼。付大迦葉。展轉相傳。至二十八祖菩提達磨。來遊此方為初祖。暨第五祖弘忍大師。在蘄州東山開法。時有二弟子。一名慧能。受衣法居嶺南。為六祖。一名神秀。在北揚化。其後神秀門人普寂者。立秀為第六祖。而自稱七祖。其所得法雖一。而開導發悟。有頓漸之異。故曰南頓北漸。非禪宗本有南北之號也。帝曰。云何名戒。對曰。防非止惡。謂之戒。帝曰。云何為定。對曰。六根涉境。心不隨緣。名定。帝曰。云何為慧。對曰。心境俱空。照覧無惑。名慧。帝曰。何為方便。對曰。方便者。隱實覆相。權巧之門也。被接中下。曲施誘廸。謂之方便。設為上根。言捨方便但說無上道者。斯亦方便之譚。乃至祖師元言忘功絕謂。亦無出方便之迹。帝曰。何為佛心。對曰。佛者西天之語。唐言覺。謂人有智慧覺照為佛心。心者佛之別名。有百千異號。體唯其一。無形狀。非青黃赤白男女等相。在天非天。在人非人。而現天現人。能男能女。非始非終。無生無滅。故號靈覺之性。如陛下日應萬機。即是陛下佛心。假使千佛共傳。非外心別有所得。也帝曰。如今有人念佛如何。對曰。如來出世。為人天師。善知識。隨根器而說法。為上根者。開最上乘。頓悟至理。中下者。未能頓悟。是以佛為韋提希。權開十六觀門。令念佛生於極樂。故經云。是心是佛。是心作佛。心外無佛。佛外無心。帝曰。有人持經念佛持呪求佛如何。對曰。如來種種開讚。皆為最上一乘。如百川眾流。莫不朝宗于海。如是差別諸數。皆歸薩婆若海。帝曰。祖師既契會心印。金剛經云無所得法如何。對曰。佛之一化。實無一法與人。但示眾人各各自性同一法藏。當時然燈如來。但印釋迦本法。而無所得。方契然燈本意。故經云。無我無人無眾生無壽者。是法平等。修一切善法。不住於相。帝曰。禪師既會祖意。還禮佛轉經否。對曰。沙門釋子。禮佛轉經。葢是住持常法。有四報焉。然依佛戒修身。參尋知識。漸修梵行。履踐如來所行之迹。帝曰。何為頓見。何為漸修。對曰。頓明自性。與佛同儔。然有無始染習。故假漸修對治。令順性起用。如人喫飯。不一口便飽。師是日辯對七刻。賜紫方袍。號圓智禪師。仍勅修天下祖塔。各令守護。

福州龜山智真禪師

揚州柳氏子。初謁章敬。敬問。何所而至。師曰。至無所至。來無所來。敬雖默然。師亦自悟　住後上堂。動容瞬目。無出當人。一念淨心。本來是佛。仍說偈曰。心本絕塵何用洗。身中無病豈求醫。欲知是佛非身處。明鑒高懸未照時　後值武宗沙汰。有偈示眾曰。勅命如雷下翠微。風前垂淚脫禪衣。雲中有寺不容住。塵裏無家何處歸。明月分形處處新。白衣寧墜解空人。誰言在俗妨修道。金粟曾為居士身。忍僊林下坐禪時。曾被歌王割截肢。況我聖朝無此事。祇令休道亦何悲。暨宣宗中興。乃不復披。緇咸通乙酉。終于本山。壽八十四。臘六十。勅諡歸寂禪師。塔曰秘真。

臨洮金州操禪師

請米和尚齋。不排座位。米到展坐具禮拜。師下禪牀。米乃就師位坐。師却席地而坐。齋訖。米便去。侍者曰。和尚受一切人欽仰。今日坐位被人奪却。師曰。三日後若來。即受救在。米三日後果來。曰前日遭賊(僧問鏡清。古人道。前日遭賊意旨如何。清云祇見錐頭利不見鑿頭方)。

朗州古堤和尚

尋常見僧來。但曰。去。汝無物性。僧無對。或有對者。莫契其旨。仰山到參。師曰。去汝無佛性。山叉手近前三步應諾。師笑曰。子甚麼處得此三昧來。山曰。我從耽源處得名。溈山處得地。師曰。莫是溈山的子麼。山曰。世諦即不無。佛法即不敢。山却問。和尚從甚處得此三昧。師曰。我從章敬處得此三昧。山嘆曰。不可思議。來者難為湊泊。

河中府公畿和尚

僧問。如何是道。如何是禪。師以偈示之曰。有名非大道。是非俱不禪。欲識箇中意。黃葉止啼錢。

永泰湍禪師法嗣

湖南上林戒靈禪師

初參溈山。山曰。大德作甚麼來。師曰。介胃全具。山曰。盡卸了來。與大德相見。師曰。卸了也。山咄曰。賊尚未打。卸作甚麼。師無對。仰山代曰。請和尚屏却左右。溈山以手揖曰。諾諾。師後參永泰。方諭其旨。

五臺秘魔巖和尚

常持一木叉。每見僧來禮拜。即叉却頸曰。那箇魔魅。教汝出家。那箇魔魅。教汝行脚。道得也叉下死。道不得也叉下死。速道速道。學徒鮮有對者。霍山通訪師。纔見不禮拜。便攛入懷裏。師附通背三下。通起拍手曰。師兄。三千里外賺我來。三千里外賺我來。便回。

湖南祇林和尚

每叱文殊普賢。皆為精魅。手持木劒。自謂降魔。纔見僧來參。便曰。魔來也。魔來也。以劒亂揮歸方丈。如是十二年。後置劒無言。僧問。十二年前為甚麼降魔。師曰。賊不打貧兒家。曰十二年後為甚麼不降魔。師曰。賊不打貧兒家。

華嚴藏禪師法嗣

黃州齊安禪師

上堂。言不落句。佛祇徒施。玄韻不墜。誰人知得　問。如何識得自己佛。師曰。一葉凋時消不盡。松風韻罷怨無人。曰如何是自己佛。師曰。草前駿馬實難窮。妙盡還須畜生行　問。師年多少。師曰。五六四三豈得類。不同一二實難窮　師有偈曰。猛熾燄中人有路。旋風頂上屹然棲。鎮常歷劫誰差互。杲日無言運照齊。

南嶽下四世

黃檗運禪師法嗣

睦州陳尊宿

諱道明。江南陳氏之後也。生時紅光滿室。祥雲葢空。旬日方散。目有重瞳。面列七星。形相奇特。與眾奪倫。因往開元寺。禮佛見僧如故知。歸白父母。願求出家。父母聽許為僧。學通三藏。旨契黃檗。後出世住觀音院。學者叩激。隨問遽答。詞語峻險。既非循轍。故淺機之流。往往莫窺。唯來學性敏者欽伏。諸方歸慕。咸以尊宿稱。後歸開元。織蒲鞋以養母。故有陳蒲鞋之號。巢宼入境。師標大草屨於城門。巢欲棄之。竭力不能舉。歎曰。睦州有大聖人。舍城而去。遂免擾攘　晚參謂眾曰。汝等諸人。還得箇入頭處也未。若未得箇入頭處。須覓箇入頭處。若得箇入頭處。已後不得孤負老僧。時有僧出曰。某甲終不敢孤負和尚。師曰。早是孤負我了也。明明向你道。尚自不會。何況葢覆將來　示眾。老僧在此住持。不會見箇無事人到來。汝等何不近前。時有一僧方近前。師曰。維那不在。汝自領去。三門外與二十棒。曰某甲過在甚麼處。師曰。枷上更著杻　師尋常見衲僧來。即閉門。或見講僧。乃召曰。座主。主應諾。師曰。擔板漢。或曰。這裏有桶。與我取水　一日在廊階上立。僧問。陳尊宿房在何處。師脫草屨驀頭打。僧便走。師召大德。僧回首。師指曰。却從那邊去　天使問。三門俱開。從那門入。師喚尚書。使應諾。師曰。從信門入。使又見畫壁。問曰。二尊者對譚何事。師摑露柱曰。三身中。那箇不說法　座主參。師問。莫是講唯識論否。曰不敢。師曰。朝去西天暮歸唐土。會麼。曰不會。師曰。吽吽五戒不持　師問一長老。了即毛端吞巨海。始知大地一微塵。長老作麼生。曰問阿誰。師曰。問長老。曰何不領話。師曰。汝不領話。我不領話　問座主。講甚麼經。曰講涅槃經。師曰。問一段義得麼。曰得。師以脚踢空。吹一吹曰。是甚麼義。曰經中無此義。師曰。脫空謾語漢。五百力士揭石義。却道無　師見僧乃曰。見成公案。放汝三十棒。曰某甲如是。師曰。三門頭金剛。為甚麼舉拳。曰金剛尚乃如是。師便打　問。如何是向上一路。師曰。要道有甚麼難。曰請師道。師曰。初三十一。中九下七　問。以一重去一重即不問。不以一重去一重時如何。師曰。昨朝栽茄子。今日種冬瓜　問。如何是曹溪的的意。師曰。老僧愛嗔不愛喜。曰為甚麼如是。師曰。路逢劒客須呈劒。不是詩人莫說詩　問僧。甚處來。曰瀏陽。師曰。彼中老宿。祇對佛法大意。道甚麼。曰徧地無行路。師曰。老宿實有此語否。曰實有。師拈柱杖打曰。者念言語漢　師問一長老。若有兄弟來。將何祇對。曰待他來。師曰。何不道。曰和尚欠少甚麼。師曰。請不煩葛藤　僧參。師曰。汝豈不是行脚僧。曰是。師曰。禮佛也未。曰禮那土堆作麼。師曰。自領出去　問某甲講兼行脚。不會教意時如何。師曰。灼然實語當懺悔。曰乞師指示。師曰。汝若不問。老僧即緘口無言。汝既問。老僧不可緘口去也。曰請師便道。師曰。心不負人。面無慙色　問。一句道盡時如何。師曰。義墮也。曰甚麼處是學人義墮處。師曰。三十棒教誰喫　問。高揖釋迦不拜彌勒時如何。師曰。昨日有人問。趂出了也。曰和尚恐某甲不實耶。師曰。拄杖不在。苕箒柄聊與三十　上堂。我見百丈。不識好惡。大眾纔集。以拄杖一時打下。復召大眾。眾回首。乃曰。是甚麼。有甚共語處。又黃檗亦然。復召大眾。眾回首。乃曰。月似彎弓。少雨多風。猶較些子　問僧。近離甚處。僧便喝。師曰。老僧被你一喝。僧又喝。師曰。三喝四喝後作麼生。僧無語。師便打曰。這掠虗漢　秀才來訪師。稱會二十四家書。師以拄杖空中點一點曰。會麼。秀才罔措。師曰。又道會二十四家書。永字八法也不識　上堂。裂開也在我。揑聚也在我。時有僧問。如何是裂開。師曰。三九二十七。菩提涅槃。真如解脫。即心即佛。我且與麼道。你又作麼生。曰某甲不與麼道。師曰。盞子撲落地。碟子成七片。曰如何是揑聚。師乃斂手而坐　問。教意祖意。是同是別。師曰。青山自青山。白雲自白雲。曰如何是青山。師曰。還我一滴雨來。曰道不得。請師道。曰法華鋒。前陣。涅槃句後收　問僧。今夏在甚麼處。曰待和尚有住處即說。師曰。狐非獅子類。燈非日月明　問僧。甚處來。僧瞪目視之。師曰。驢前馬後漢。曰請師鑒。師曰。驢前馬後漢。道將一句來。僧無對　師看經次。陳操尚書問。和尚看甚麼經。師曰。金剛經。曰六朝翻譯。此當第幾。師舉起經曰。一切有為法。如夢幻泡影　問僧。今夏在甚處。曰徑山。師曰。這喫夜飯漢。曰尊宿叢林。何言喫夜飯。師連棒趂出　師聞一老宿難親近。躬往相訪。纔入方丈。宿便喝。師側掌曰。兩重公案。宿曰。過在甚麼處。師曰。這野狐精。便退　問僧。近離甚處。曰江西。師曰。踏破多少草鞋。僧無對　與講僧喫茶次。師曰。我救汝不得也。曰某甲不曉。乞師垂示。師拈油餅曰。這箇是甚麼。曰色法。師曰。這入鑊湯漢　紫衣大德到禮拜。師拈帽子帶問曰。這箇喚作甚麼。曰朝天帽。師曰。恁麼則老僧不卸也。復問。所習何業。曰唯識。師曰。作麼生說。曰三界唯心。萬心。唯識。師指門扇曰。這箇是甚麼。曰是色法。師曰。簾前賜紫。對御譚經。何得不持五戒。德無對　問。某甲乍入叢林。乞師指示。師曰。你不解問。曰和尚作麼生。師曰。放汝三十棒。自領出去　問。教意請師提綱。師曰。但問將來與你道。曰請和尚道。師曰。佛殿裏燒香。三門頭合掌　問。如何是展演之言。師曰。量才補職曰如何是不展演之言。師曰。伏惟尚饗　焦山借斧頭次。師呼童子取斧來。童取斧至。曰未有繩墨且斫麤。師便喝。又問童曰。作麼生是你斧頭。童遂作斫勢。師曰。斫你老爺頭不得　師問秀才。先輩治甚經。曰治易。師曰。易中道。百姓日用而不知。且道不知箇甚麼。曰不知其道。師曰。作麼生是道。才無對　問。一氣還轉得一大藏教也無。師曰。有甚饆羅鎚子。快下將來　問。如何是一代時教。師曰。上大人丘乙己　問。如何是禪。師曰。猛火著油煎　僧參。師曰。汝是新到否。曰是。師曰。且放下葛藤。會麼。曰不會。師曰。擔。枷陳狀。自領出去。僧便出。師曰。來來。我實問你甚處來。曰江西。師曰。泐潭和尚。在汝背後。怕你亂道。見麼。僧無對　問。寺門前金剛。拓即乾坤大地。不拓即絲髮不逢時如何。師曰。吽吽。我不曾見此。師却問。先跳三千。倒退八百。你合作麼生。曰諾。師曰。先責一紙罪狀好。便打其僧擬出。師曰來。我共你葛藤。拓即乾坤大地。你且道。洞庭湖水深多少。曰不會量度。師曰。洞庭湖又作麼生。曰祇為今時。師曰。祇這葛藤尚不會。便打　問。如何是觸途無滯底句。師曰。我不恁麼道。曰。師作麼生道。師曰。箭過西天十萬里却向大唐國裏等候　看華嚴經次。僧問。看甚麼經。師曰。大光明雲。青色光明雲。紫色光明雲。却指面前曰。那邊是甚麼雲。曰南邊是黑雲。師曰。今日須有雨　問。以字不成。八字不是。是何章句。師彈指一聲曰。會麼。曰不會。師曰。上來講讚無限勝因。蝦蟇[跳-兆+孛]跳上天。蚯蚓驀過東海　問僧。近離甚處。曰河北。師曰。彼中有趙州。你曾到否。曰某甲近離彼中。師曰。趙州有何言句示徒。僧舉喫茶話。師乃呵呵大笑曰。慚愧。却問。趙州意作麼生。曰祇是一期方便。師曰。苦哉。趙州被你將一杓屎潑了也。便打。師却問。沙彌。你作麼生會。彌便設拜。師亦打。其僧往沙彌處問。適來和尚打。你作甚麼。彌曰。若不是我和尚。不打某甲　新到參。方禮拜。師叱曰。闍黎因何偷常住果子喫。曰學人纔到。和尚為甚麼道偷果子。師曰。贓物見在　問僧。近離甚處。曰仰山。師曰。五戒也不持。曰某甲甚麼處是妄語。師曰。這裏不著沙彌　師臨終。召門人曰。此處緣息。吾當逝矣。乃跏趺而寂。郡人以香薪焚之。舍利如雨。乃收靈骨塑像于寺。壽九十八。臘七十六。

杭州千頃山楚南禪師

福州張氏子。初參芙蓉。蓉見曰。吾非汝師。汝師江外黃檗是也。師禮辭。遂參黃檗檗問。子未現三界影像時如何。師曰。即今豈是有耶。檗曰。有無且置。即今如何。師曰。非今古。檗曰。吾之法眼。已在汝躬　住後上堂。諸子設使解得三世佛教。如瓶注水。及得百千三昧。不如一念修無漏道。免被人天因果繫絆。時有僧問。無漏道如何修。師曰。未有闍黎時體取。曰未有某甲時教誰體。師曰。體者亦無　問。如何是易。師曰。著衣喫飯。不用讀經看教。不用行道禮拜。燒身煉頂。豈不易耶。曰如何是難。師曰微有念生。便俱五陰三界輪回生死。皆從汝一念生。所以佛教諸菩薩云。佛所護念　師雖應機無倦。而常寂然處定。或逾月。或浹旬。文德戊申五月遷化。壽七十六。臘五十六。塔于院之西隅。昭宗大順辛亥。宣州孫儒寇錢塘。發塔覩師。全身儼然。爪髮俱長。拜謝而去。

福州烏石山靈觀禪師

尋常扄戶。人罕見之。唯一信士。每至食時送供。方開　一日雪峰伺便扣門。師開門。峰驀胸搊住曰。是凡是聖。師唾曰。這野狐精。便推出閉却門。峰曰。也祇要識得你　剗草次。問僧。汝何處去。曰禮拜西院去。時竹上有一青蛇。師指蛇曰。欲識西院老野狐精。祇這便是。師問。西院此一片地。堪著甚麼物。院曰。好著箇無相佛。師曰。好片地被兄放不淨污了也　引麵次。僧參。師引麵示之。僧便去。師至暮問小師。適來僧在何處。小師曰。當時便去也。師曰。是即是。祇得一橛　問。如何是佛。師出舌示之。其僧禮謝。師曰。住住。你見甚麼便禮拜。曰謝和尚慈悲出舌相示。師曰。老僧近日舌上生瘡　僧到敲門。行者開門便出去。僧入禮拜問。如何是西來意。師曰。適來出去者是甚麼人。僧擬近前。師便推出閉却門　曹山行脚時。問如何是毗盧師法身主。師曰。我若向你道。即別有也。曹山舉似洞山。洞曰。好箇話頭。祇欠進語。何不問為甚麼不道。曹却來進前語。師曰。若言我不道。即瘂却我口。若言我道。即謇却我舌。曹山歸報。洞山洞深肯之。

杭州羅漢院宗徹禪師

湖州吳氏子。上堂。僧問。如何是祖師西來意。師曰。骨剉也(師對機。多用此語。時號骨剉和尚)　問。如是何南宗北宗。師曰。心為宗。曰還看教也無。師曰。教是心　問。性地多昏。如何了悟。師曰。煩雲風卷。太虗廓清。曰如何得明去。師曰。一輪皎潔。萬里騰光。寂後塔于西北隅。梁貞明己卯。錢王廣其院。為安國寺。移師塔于大慈山。今寺塔竝存。

相國裴休居士

字公美。河東聞喜人。守新安日。屬運祖初於嶺南黃檗山。捨眾入大安精舍。混迹勞侶。掃灑殿堂。公入寺燒香。主事祇接。因觀壁畫。乃問。是何圖相。主事對曰。高僧真儀。公曰。真儀可觀。高僧何在。主事無對。公曰。此間有禪客否。曰近有一僧。投寺執役。頗似禪者。公曰。可請來詢問得否。於是遽尋檗至。公覩之。欣然曰。休適有一問。諸德吝辭。今請上人代醻一語。檗曰。請相公垂問。公舉前話。檗朗聲曰。裴休。公應諾。檗曰。在甚麼處。公當下知旨。如獲髻珠。曰吾師真善知識也。示人尅的若是。何故汩設於此乎。寺眾愕然。自此延入府署。執弟子禮。屢辭不已。復堅請住黃檗山。薦興祖道。有暇即躬入山。或請入州中。唯道是務。公既通徹祖意。復博綜教相。諸方咸謂公不浪出黃檗之門也。至遷鎮宣城。思艱瞻禮。仍創精藍。迎請居之。雖圭峰素為所重。未若歸心於黃檗尤為服膺者。又撰圭峰碑云。休與師於法為昆仲。於義為交友。於恩為善知識。於教為內外護。斯可見矣　圭峰。著禪源詮。原人論。及圓覺經疏。注法界觀。皆公為序　仍集黃檗語要。親書序引。冠於編首。留鎮山門。又親書大藏經五百函。迄今寶之。公篤志內典。深入法會。有發願文。傳於世。

長慶安禪師法嗣

益州大隨法真禪師

梓州王氏子。妙齡夙悟。決志尋師。於慧義寺。出家圓具。後南遊。初見藥山道吾雲巖洞山。次至嶺外大溈會下。數載。食不至充。臥不求暖。清苦鍊行。操履不羣。溈深器之。一日問曰。闍黎在老僧此間。不曾問一轉話。師曰。教某甲向甚麼處下口。溈曰。何不道如何是佛。師便以手掩溈口。溈歎曰。子真得其髓。從此名傳四海。爾後還蜀。寄錫天彭堋口龍山懷寺。於路旁煎茶普施三年。因往後山。見一古院。號大隨。羣峰矗秀。㵎水清冷。中有一樹。圍四丈餘。南開一門。中空無礙。不假斤斧。自然一菴。時目為木禪菴。師乃居之。十餘載影不出山。聲聞于外。四方學者。千里趨風。蜀主欽尚。遣使屢徵。師皆辭以老病。署神照大師　上堂。此性本來清淨。具足萬德。但以染淨二緣。而有差別。故諸聖悟之。一向淨用。而成覺道。凡夫迷之。一向染用。沒溺輪回。其體不二。故不若云。無二無二分。無別無斷故。問劫火洞然。大千俱壞。未審這箇壞不壞。師曰壞。曰恁麼則隨他去也。師曰。隨他去。僧不肯。後到投子舉前話。子遂裝香遙禮曰。西川古佛出世。謂其僧曰。汝速回去懺悔。僧回大隨。師已歿。僧再至投子。子亦遷化　問。如何是大人相。師曰。肚上不貼榜　問僧。甚處去。曰西山住菴去。師曰。我向東山頭喚汝。汝便來得麼。曰不然。師曰。汝住菴未得　問。生死到來時如何。師曰。遇茶喫茶。遇飯喫飯。曰誰受供養。師曰。合取鉢盂　菴側有一龜。僧問。一切眾生皮裏骨。這箇眾生為甚骨裏皮。師拈草履。覆龜背上。僧無語　問。如何是諸佛法要。師舉拂子曰。會麼。曰不會。師曰。麈尾拂子　問。如何是學人自己。師曰。是我自己。曰為甚麼却是和尚自己。師曰。是汝自己　問。如何是大隨一面事。師曰。東西南北　問。佛法徧在一切處。教學人向甚麼處駐足。師曰。大海從魚躍。長空任鳥飛　問。父子至親。岐路各別時如何。師曰。為有父子　問。如何是無縫塔。師曰。高五尺。曰學人不會。師曰。鶻崙甎　問。和尚百年後法付何人。師曰。露柱火鑪。曰還受也無。師曰。火鑪露柱　行者領眾參。師問。參得底人。喚東作甚麼。曰不可喚作東。師咄曰。臭驢漢。不喚作東。喚作甚麼。者無語　問。如何是和尚家風。師曰。赤土畫簸箕。曰未審此理如何。師曰。簸箕有脣。米跳不出　問僧。講甚麼教法。曰百法輪。師拈杖曰。從何而起。曰從緣而起。師曰。苦哉苦哉　問僧。甚處去。曰哦嵋禮普賢去。師舉拂子曰。文殊普賢總在這裏。僧作圓相拋向後。乃禮拜。師喚侍者。取一貼茶與這僧　眾僧參次。師以口作患風勢曰。還有人醫得吾口麼。眾僧競送藥以至。俗士聞之。亦多送藥。師竝不受。七日後。師自摑口令正乃曰。如許多時。鼓這兩片皮。至今無人醫得。即端坐而逝。

韶州靈樹如敏禪師

閩人。廣主劉氏。奕世欽重。署知聖大師。僧問。佛法至理如何。師展手而已。問如何是和尚家風。師曰。千年田八百主。曰如何是千年田八百主。師曰。郎當屋舍沒人修　問。如何是西來意。師曰。童子莫傜兒。曰乞師指示。師曰。汝從䖍州來　問。是甚麼得恁麼難會。師曰。火官頭上風車子　有尼。送瓷鉢與師。師拓起問曰。這箇出在甚麼。曰出在定州。師乃撲破。尼無語　問。和尚年多少。師曰。今日生來朝死。又問。和尚生緣甚麼處。師曰。日出東月落西　師四十餘年。化被嶺表。頗有異迹。廣主將興兵。躬入院。請師決臧否。師已先知。怡然坐化。主怒問知事曰。和尚何時得疾。對曰。不會有疾。適封一函子。合呈大王。主開函得一帖子。曰人天眼目。堂中上座。主悟師旨。遂寢兵。乃召第一座。開堂說法。(即雲門也)龕塔葬儀。廣主具辦。諡靈樹禪師。真身塔焉。

福州靈雲志勤禪師

本州長谿人也。初參溈山。因見桃華悟道。有偈曰。三十年來尋劒客。幾回落葉又抽枝。自從一見桃華後。直至如今更不疑。溈覧偈。詰其所悟。與之符契。曰從緣悟達。永無退失。善自護持(有僧舉似玄沙。沙云。諦當甚諦當。敢保老兄未徹在。眾疑此語。沙問地藏。我恁麼道。汝作麼生會。藏云。不是桂琛。即走殺天下人)　住後上堂。諸仁者。所有長短。盡是不常。且觀四時草木。葉落華開。何況塵劫來。天人七趣。地水火風。成壞輪轉。因果將盡。三惡道苦。毛髮不會添減。唯根蔕神識常存。上根者。遇善友伸明。當處解脫。便是道場。中下癡愚。不能覺照。沈迷三界。流轉生死。釋尊為伊天上人間。設教證明。顯發智道。汝等還會麼。僧問。如何得出離生老病死。師曰。青山元不動。浮雲任去來　問。君王出陣時如何。師曰。春明門外不問長安。曰如何得覲天子。師曰。盲鶴下清池。魚從脚底過　問。如何是佛法大意。師曰。驢事未去。馬事到來。曰學人不會。師曰。彩氣夜常動。精靈日少逢　雪峰有偈送雙峰。末句曰。雷罷不停聲。師別曰。雷震不聞聲。峰聞乃曰。靈雲山頭古月現。峰後問曰。古人道前三三後三三。意旨如何。師曰。水中魚天上鳥。峰曰。意作麼生。師曰。高可射兮深可釣　僧問。諸方悉皆雜食。未審和尚如何。師曰。獨有閩中異。雄雄鎮海涯　問。久戰沙場。為甚麼功名不就。師曰。君王有道三邊靜。何勞萬里築長城。曰罷却干戈。束手歸朝時如何。師曰。慈雲普潤無邊剎。枯樹無華爭奈何　長生問。混沌未分時。含生何來。師曰。如露柱懷胎。曰分後如何。師曰。如片雲點太清。曰未審太清還受點也無。師不答。曰恁麼則含生不來也。師亦不答。曰直得純清絕點時如何。師曰。猶是真常流注。曰如何是真常流注。師曰。似鏡長明。曰向上更有事也無。師曰有。曰如何是向上事。師曰。打破鏡來。與汝相見　僧問。如何是西來意。師曰。井底種林檎。曰學人不會。師曰。今年桃李貴。一顆直千金　問。摩尼珠不隨眾色。未審作何色。師曰白色。曰恁麼則隨眾色也。師曰。趙璧本無瑕。相如誑秦主　問僧。甚處去。曰雪峰去。師曰。我有一信。寄雪峰得麼。曰便請。師脫隻履。拋向面前。僧便去至雪峰。峰問。甚處來。曰靈雲來。峰曰。靈雲安否。曰有一信相寄。峰曰。在那裏。僧脫隻履。拋向峰面前。峰休去。

福州壽山師解禪師

嘗參洞山。山問。闍黎生緣何處。師曰。和尚若實問。某甲即是閩中人。曰汝父名甚麼。師曰。今日蒙和尚致此一問。直得忘前失後　住後上堂。諸上座。幸有真實言語。相勸諸兄弟。合各自體悉。凡聖情盡。體露真常。但一時卸却從前虗妄。攀緣塵垢。心如空虗相似。他時後日。合識得些子好惡　閩帥問壽山。年多少。師曰。與虗空齊年。曰虗空年多少。師曰。與壽山齊年。

饒州嶤山和尚

僧問。如何是西來意。師曰。仲冬嚴寒　問。如何是和尚深深處。師曰。待汝舌頭落地。即向汝道　問。如何是丈六金身。師曰。判官斷案相公改　長慶問。從上宗乘。此間如何言論。師曰。有願不負先聖。慶曰。不負先聖作麼生。師曰。不露。慶曰恁麼則請師領話。師曰。甚麼處去來。慶曰。祇者甚麼處去來。師噓一噓。

泉州國歡崇福院文矩慧日禪師

福州黃氏子。生而有異。及長為縣獄卒。每每棄役。往神光觀及西院安二處。吏不能禁。後謁萬歲塔譚空。落髮。不披袈裟。不受具戒。唯以雜綵為挂子。復謁觀。觀曰。我非汝師。汝禮西院去。師擕一小青竹杖。入西院法堂。院遙見笑曰。入涅槃堂去。師應諾輪竹杖而入。時有五百許僧。染時疾。師以杖次第點之。各隨點而起。閩王禮重。創院以居之。厥後頗多靈跡。唐乾寧中示滅。

台州浮江和尚

雪峰領眾到問。即今有二百人。寄此過夏。得麼。師將拄杖畫一畫曰。著不得即道。峰休去。

潞州淥水和尚

僧問。如何是祖師西來意。師曰。還見庭前華藥欄麼。僧無語。

廣州文殊院圓明禪師

福州陳氏子。參大溈得旨。後造雪峰請益。法無異味。嘗遊五臺山。覩文殊化現。乃隨方建院。以文殊為額。開寶中。樞密使李崇矩。巡護南方。因入院。覩地藏菩薩像。問僧。地藏何以展手。僧曰。手中珠。被賊偷却也。李却問師。既是地藏。為甚麼遭賊。師曰。今日捉下也。李禮謝之。淳化年示滅。壽一百三十有六。

趙州諗禪師法嗣

洪州新興嚴陽善信禪師

初參趙州。問一物不將來時如何。州曰。放下著。師曰。既是一物不將來。放下箇甚麼。州曰。放不下擔取去。師於言下大悟　住後。僧問。如何是佛。師曰土塊。曰如何是法。師曰。地動也。曰如何是僧。師曰。喫粥喫飯　問。如何是新興水。師曰。面前江裏　問。如何是應物現形。師曰。與我拈牀子過來。師嘗有一蛇一虎隨從。手中與食。

楊州光孝院慧覺禪師

僧問。覺華纔綻。遍滿娑婆。祖印西來。合談何事。師曰。情生智隔。曰此是教意。師曰。汝披甚麼衣服　問。一棒打破虗空時如何。師曰。困即歇去　師問相國宋齊丘曰。還會道麼。宋曰。若是道。也著不得。師曰。是有著不得。是無著不得。宋曰。總不恁麼。師曰。著不得底聻。宋無對　師領眾出。見露柱乃合掌曰。不審世尊僧曰。和尚是露柱。師曰。啼得血流無用處。不如緘口過殘春　舟次。僧問。遠遠投師。師意如何。師曰。官家嚴切。不許安排。曰豈無方便。師曰。且向火倉裏一宿　師到崇壽。法眼問。近離甚處。師曰趙州。眼曰。承聞趙州有庭前栢樹子話。是否。師曰無。眼曰。往來皆謂。僧問如何是祖師西來意。州曰庭前栢樹子。上座何得言無。師曰。先師實無此語。和尚莫謗先師好　士問。爭奈老何。師曰。年多少。曰八十也。師曰。可謂老矣。曰究竟如何。師曰。直至千歲也未在　俗士問。某甲平生殺牛。還有罪否。師曰無罪。曰為甚麼無罪。師曰。殺一箇還一箇。

隴州國清院奉禪師

僧問。祖意教意。是同是別。師曰。雨滋三草秀。春風不褁頭。曰畢竟是一是二。師曰。祥雲競起。巖洞不虧　問。如何是和尚家風。師曰。臺盤椅子。火爐牕牖　問。如何是出家人。師曰。銅頭鐵額。鳥觜鹿身。曰如何是出家人本分事。師曰。早起不審。夜間珍重　問。牛頭未見四祖時。為甚麼百鳥銜花。師曰。如陝府人送錢財與鐵牛。曰見後為甚麼不銜花。師曰。木馬投明行八百　問。十二時中如何降伏其心。師曰。敲氷求火。論劫不逢　問。十二分教是止啼之義。離却止啼。請師一句。師曰。孤峰頂上雙角女　問。如何是佛法大意。師曰。釋迦是牛頭獄卒。祖師是馬面阿旁　問。如何是西來意。師曰。東壁打西壁　問。如何是撲不破底句。師曰。不隔毫氂。時人遠嚮。

婺州木陳從朗禪師

僧問。放鶴出籠和雪去時如何。師曰。我道不一色　因金剛倒。僧問。既是金剛不壞身。為甚麼却倒地。師敲禪牀曰。行住坐臥　師將歸寂。有偈曰。三十年來住木陳。時中無一假功成。有人問我西來意。展似眉毛作麼生。

婺州新建禪師

不度小師。有僧問。和尚年老。何不畜一童子侍奉。師曰。有瞽聵者。為吾討來　僧辭。師問。甚處去。曰府下開元寺去。師曰。我有一信。附與丫寺主。汝將去得否。曰便請。師曰。想汝也不奈何。

杭州多福和尚

僧問。如何是多福一叢竹。師曰。一莖雨莖斜。曰學人不會。師曰。三莖四莖曲　問。如何是衲衣下事。師曰。大有人疑著在。曰為甚麼如是。師曰。月裏藏頭。

益州西睦和尚

上堂。有俗士舉手曰。和尚便是一頭驢。師曰。老僧被汝騎。士無語。去後三日再來白言。某甲三日前著賊。師拈杖趂出。

長沙岑禪師法嗣

明州雪竇常通禪師

邢州李氏子。參長沙。沙問。何處人。師曰。邢州人。沙曰。我道汝不從彼來。師曰。和尚還曾住此否。沙然之。乃容入室　住後。僧問。如何是密室。師曰。不通風信。曰如何是密室中人。師曰。諸聖求覩不見。僧作禮。師曰。千聖不能思。萬聖不能議。乾坤壞不壞。虗空包不包。一切無比倫。三世唱不起　問。如何是三世諸佛出身處。師曰。伊不肯知有汝三世。僧良久。師曰薦否。不然者。且向著佛不得處體取。時中常在。識盡功亡。瞥然而起。即是傷他。而況言句乎。天祐乙丑七月示寂。壽七十二。塔於寺西南隅。

茱萸和尚法嗣

石梯和尚

因侍者請浴。師曰。既不洗塵。亦不洗體。汝作麼生。者曰。和尚先去。某甲將皂角來。師呵呵大笑　有新到。於師前立。少頃便出去。師曰。有甚麼辨白處。僧再回。師曰。辨得也。曰辨後作麼生。師曰。埋却得也。曰蒼天蒼天。師曰。適來却恁麼。如今還不當。僧乃出去　一日見侍者托鉢赴堂。乃喚侍者。者應諾。師曰。甚處去。者曰。上堂齋去。師曰。我豈不知汝上堂齋去。者曰。除此外。別道箇甚麼。師曰。我祇問汝本分事。者曰。和尚若問本分事。某甲實是上堂齋去。師曰。汝不謬為吾侍者。

子湖蹤禪師法嗣

台州勝光和尚

僧問。如何是和尚家風。師曰。福州茘枝。泉州刺桐　問。如何是佛法兩字。師曰。要道即道。曰。請師道。師曰。穿耳胡僧笑點頭　龍華照來。師把住曰。作麼生。照曰。莫錯。師乃放手。照曰。久嚮勝光。師默然。照乃辭。師門送曰。自此一別。甚麼處相見。照呵呵而去。

漳州浮石和尚

上堂。山僧開箇卜舖。能斷人貧富。定人生死。僧問。離却生死貧富。不落五行。請師直道。師曰。金木水火土。

紫桐和尚

僧問。如何是紫桐境。師曰。汝眼裏著沙得麼。曰大好紫桐境也不識。師曰。老僧不諱此事。其僧擬出去。師下禪牀擒住曰。今日好箇公案。老僧未得分文入手。曰賴遇某甲是僧。師拓開曰。禍不單行。

日容遠和尚

因奯上座參。師拊掌三下曰。猛虎當軒。誰是敵者。奯曰。俊鷂冲天。阿誰捉得。師曰。彼此難當。奯曰。且休未要斷這公案。師將拄杖舞歸方丈。奯無語。師曰。死却這漢也。

關南常禪師法嗣

襄州關南道吾和尚

始經村墅。聞巫者樂神云識神無。忽然省悟。後參前關南。印其所解。復遊德山之門。法味彌著。住後。凡上堂。戴蓮華笠。披襴執簡。繫。鼓吹笛。口稱魯三郎。神識神不識。神神從空裏來。却往空裏去。便下座。有時曰。打動關南鼓。唱起德山歌　僧問。如何是祖師西來意。師以簡揖曰。諾　有時執木劒。橫肩上作舞。僧問。手中劒甚處得來。師擲於地。僧却置師手中。師曰。甚處得來。僧無對。師曰。容汝三日內。下取一轉語。其僧亦無對。師自代拈劒橫肩上。作舞曰。須恁麼始得　趙州訪師。師乃著豹皮裩。執吉獠棒。在三門下。翹一足等候。纔見州。便高聲唱諾而立。州曰。小心祇候著。師又唱諾一聲而去　問。如何是和尚家風。師下禪牀。作女人拜曰。謝子遠來。無可祇待　問灌溪。作麼生。溪曰無位。師曰。莫同虗空麼。溪曰。這屠兒。師曰。有生可殺即不倦。

漳州羅漢和尚

初參關南。問如何是大道之源。南打師一拳。師遂有省。乃為歌曰。咸通七載初參道。到處逢言不識言。心裏疑團若栲栳。三春不樂止林泉。忽遇法王氈上坐。便陳疑懇向師前。師從氈上那伽起。袒膊當胸打一拳。駭散疑團獦狙落。舉頭看見日初圓。從茲蹬蹬以碣碣。直至如今常快活。只聞肚裏飽膨脝。更不東西去持鉢　又述偈曰。宇內為閒客。人中作野僧。任從他笑我。隨處自騰騰。

高安大愚禪師法嗣

瑞州末山尼了然禪師

因灌谿閑到問曰。若相當即住。不然即推倒禪牀。便入堂內。師遣侍者問。上座遊山來。為佛法來。谿曰。為佛法來。師乃升座。谿上參。師問。上座今日離何處。曰路口。師曰。何不葢却。溪無對。始禮拜問。如何是末山。師曰。不露頂。曰如何是末山主。師曰。非男女相。溪乃喝曰。何不變去。師曰。不是神。不是鬼。變箇甚麼。溪於是伏膺。作園頭三載　僧到參。師曰。太繿縷生。曰雖然如此。且是師子兒。師曰。既是師子兒。為甚麼被文殊騎。僧無對　問。如何是古佛心。師曰。世界傾壞。曰世界為甚麼傾壞。師曰。寧無我身。

杭州天龍和尚法嗣

婺州金華山俱胝和尚

初住庵時。有尼名實際。來戴笠子執錫遶師三匝曰。道得即下笠子。如是三問。師皆無對。際便去。師曰。日勢稍晚。何不且住。際曰。道得即住。師又無對。際去後。師歎曰。我雖處丈夫之形。而無丈夫之氣。不如棄庵往諸方參尋知識去。其夜山神告曰。不須離此。將有肉身菩薩來。為和尚說法也。逾旬。果天龍到庵。師乃迎禮。具陳前事。龍豎一指示之。師當下大悟。自此。凡有學者參問。師唯舉一指。無別提唱　有一供過童子。每見人問事。亦豎指祇對。人謂師曰。和尚童子亦會佛法。凡有問。皆如和尚豎指。師一日潛袖刀子。問童曰。聞你會佛法。是否。童曰是。師曰。如何是佛。童豎起指頭。師以刀斷其指。童呌喚走出。師召童子。童回首。師曰。如何是佛。童舉手不見指頭。豁然大悟　師將順世。謂眾曰。吾得天龍一指頭禪。一生用不盡。言訖示滅。

南嶽下五世

睦州陳尊宿法嗣

睦州刺史陳操尚書

齋次。拈起餬餅問僧。江西湖南。還有者箇麼。曰尚書適來喫箇甚麼。公曰。敲鐘謝響　又齋僧次。躬自行餅。一僧展手擬接。公却縮手。僧無語。公曰。果然果然　問僧。有箇事。與上座商量得麼。曰合取狗口。公自摑口曰。某甲罪過。曰知過必改。公曰。恁麼則乞上座口喫飯得麼　又齋僧。自行食次。乃曰。上座施食。僧曰。三德六味。公曰錯。僧無對　又與僚屬登樓次。見數僧行來。有一官人曰。來者總是行脚僧。公曰不是。曰焉知不是。公曰。待來勘過。須臾僧至樓前。公驀喚上座。僧皆舉首。公謂諸官曰。不信道　又與禪者頌曰。禪者有元機。機元是復非。欲了機前旨。咸於句下違。

光孝覺禪師法嗣

昇州長慶道巘禪師

廬州人。初侍光孝。便領悟微言。即於湖南大光山剃度。既化緣彌盛。出住長慶。上堂。彌勒朝入伽藍。暮成正覺。說偈曰。三界上下法。我說皆是心。離於諸心法。更無有可得。看他恁麼道。也太殺惺惺。若比吾徒。猶是鈍漢。所以一念見道。三世情盡。如印印泥。更無前後。諸子生死事大。快須薦取。莫為等閑。業識茫茫。葢為迷己逐物。世尊臨入涅槃。文殊請再轉法輪。世尊咄曰。吾四十九年住世。不會說一字。汝請吾再轉法輪。是吾曾轉法輪耶。然今時眾中。建立箇賓主問答。事不獲已。葢為初心耳　僧問。如何是長慶境。師曰。闍黎履踐看　問。如何是佛法大意。師曰。今日三月三日。學人不會。師曰。止止不須說。我法妙難思。便下座。咸平二年示寂。

五燈全書卷第八

五燈全書卷第十二

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

青原下六世

大光誨禪師法嗣

潭州谷山有緣禪師

僧問。竛竮之子。如何得歸向。師曰。會人路不通。曰恁麼則無奉重處也。師曰。我道你鉢盂落地拈不起　問一撥便轉時如何。師曰。野馬走時鞭轡斷。石人撫掌笑呵呵。

潭州龍興禪師

僧問。一撥便轉時如何。師曰。根不利。　問得坐披衣時如何。師曰。不端嚴。曰為甚麼不端嚴。師曰。不從修證得　問如何是道中人。師曰。終日寂攢眉　問文不加點時如何。師曰。無目童兒不出戶　問賓主未分時如何。師曰。雙陸盤中不喝彩。曰分後如何。師曰。骰子未曾拋。

潭州伏龍山第一世禪師

僧問。攪長河為酥酪。變大地作黃金時如何。師曰。臂長衫袖短　問隨緣認得時如何。師曰。雪內牡丹花　問如何是祖師西來意。師曰。你得恁麼不識痛痒。

京兆白雲善藏禪師

僧問。如何是和尚深深處。師曰。矮子渡深谿　問赤脚時如何。師曰。何不脫却　問如何是法法不生。師曰。萬類千差。曰如何是法法不滅。師曰。縱橫滿目。

伏龍山第二世禪師

僧問。隨緣認得時如何。師曰。汝道。興國門樓高多少　問子不譚父德時如何。師曰。闍黎且低聲。

陝府龍峻山禪師

僧問。如何是不知善惡底人。師曰。千聖近不得。曰此人還知有向上事也無。師曰不知。曰為甚麼不知。師曰。不識善惡。說甚麼向上事。曰畢竟如何。師曰。不見道犴[狂-王+谷]　問如何是佛向上人。師曰。不帶容　問凡有展拓。盡落今時不展拓時。如何。師曰。不展不展。曰畢竟如何。師曰。不拓不拓。

伏龍山第三世禪師

僧問。行盡千山路。元機事若何。師曰。鳥道不曾棲　問既是師。為甚却無位次。師曰。古今排不出。三際豈能安。曰恁麼則某甲隨手去也。師曰。春風吹柳絮。往復幾時休　問如何是真際。師曰。曠劫無異。不存階級。

九峰䖍禪師法嗣

新羅國清院禪師

僧問。奔馬爭毬。誰是得者。師曰。誰是不得者。曰恁麼則不在爭也。師曰。直得不爭。亦有過在。曰如何免得此過。師曰。要且不曾失。曰不失處如何鍛鍊。師曰。兩手捧不起。

洪州泐潭神黨禪師

僧問。四威儀中如何辨主。師曰。正遇寶峰不脫鞋　問如何是佛法大意。師曰。虗空駕鐵船。岳頂浪滔天。

袁州南源行修慧觀禪師(亦曰光睦)

僧問。如何是南源境。師曰。幾處峰巒猿鳥呌。一帶平川遊子迷　問如何是南源深深處。師曰。眾人皆見。曰恁麼則淺也。師曰。也是兩頭搖　問有口談不得。無心未見伊時如何。師曰。古洞有龍吟不出。巖前木馬喊無形。

南昌泐潭明禪師

一日下到客位。眾請師歸方丈。師曰。道得即去。時牟和尚對曰。大眾請師。乃上法堂　僧問。非思量處。識情難測時如何。師曰。我不欲違古人。曰不違古人意作麼生。師曰。也合消得汝三拜　問碓擣磨磨不得忘却。此意如何。師曰。虎口裏活雀兒　問定慧不生時如何。師曰。鐵牛草上臥。昬昬不舉頭　問如何是道者。師曰。毛毿毿地。曰如何是道者家風。師曰。佛殿前逢尊者　問如何是和尚終日事。師曰。鉢盂裏無折筯。曰如何是沙門日用事。師曰。轟轟不借萬人機。

吉州稽山禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。杉樹子　問文殊以何為師。師曰。風箏有韻真堪聽。聽得由來曲不成。

泐潭延茂禪師

僧問。如何是古佛心。師曰。終不道土木瓦礫是　問日落西山去。林中事若何。師曰。庭前花盛發。室內不知春　問如何是閉門造車。師曰。失却斑猫兒。曰如何是出門合轍。師曰。坐地到長安　問如何是和尚正主。師曰。畫鼓連槌響。耳畔不聞聲。

洪州鳳棲同安院常察禪師

僧問。如何是鳳棲家風。師曰。鳳棲無家風。曰既是鳳棲。為甚麼無家風。師曰。不迎賓。不待客。曰恁麼則四海參尋。當為何事。師曰。盤飣自有旁人施　問如何是鳳棲境。師曰。千峰連岳秀。萬嶂不知春。曰如何是境中人。師曰。孤巖倚石坐。不下白雲心　問祖意教意。是同是別。師曰。鐵狗吠石牛。幻人看月色　問如何是披毛戴角底人。師曰。蓑衣箬笠賣黃金。幾箇相逢不解喚　問學人未曉時機。乞師指示。師曰。參差松竹煙籠薄。重疊峰巒月上遲。僧擬進語。師曰。劒甲未施。賊身已露。僧曰。何也。師曰。精陽不剪霜前竹。水墨徒誇海上龍。僧遶禪牀而出。師曰。閉目食蝸牛。一場酸澁苦　問返本還源時如何。師曰。蟭蟟雖脫殻。不免抱寒枝　問如何是猛利底人。師曰。石牛步步吼深潭。紙馬聲聲火中呌　新到。持錫遶師三匝。振錫一下曰。凡聖不到處請師道。師鳴指三下。僧曰。同安今日嚇得忘前失後。師曰。闍黎發足何處。僧珍重便出。師曰。五湖衲子。一錫禪人。未到同安。不妨疑著。僧回首曰。遠聞不如近見。師曰。貪他一杯酒。失却滿船魚　問如何是大沒慚愧底人。師曰。老僧見作這業　問如何是祖師西來意。師曰。犀因玩月紋生角。象被雷驚花入牙　問如何是向去底人。師曰。寒蟬抱枯木。泣盡不回頭。曰如何是却來底人。師曰。火裏蘆花秀。逢春恰似秋。曰如何是不來不去底人。師曰。石羊遇石虎。相看早晚休　座主問。三乘十二分教。某甲麤知。未審和尚說何法示人。師曰。我說一乘法。曰如何是一乘法。師曰。幾般雲色出峰頂。一樣泉聲落檻前。曰不問這箇。如何是一乘法。師曰。你不妨靈利　玩月次。謂僧曰。奇哉奇哉。星明月朗。足可觀瞻。豈異道乎。曰如何是道。師曰。汝試道看。曰彼自無瘡。勿傷之也。師曰。負笈攻文。不閑弓矢　問僧。近離何處。曰江西。師曰。江西法道何似此間。曰賴遇問著某甲。若問別人。則禍生也。師曰。老僧適來造次。曰某甲不是嬰兒。徒用止啼黃葉。師曰。傷鼈恕龜。殺活由我　問僧。甚處來。曰五臺。師曰。還見文殊麼。僧展兩手。師曰。手展頗多。文殊誰覩。曰氣急殺人。師曰。不覩雲中鴈。焉知沙塞寒　問遠趨丈室。乞師一言。師曰。孫臏門下徒話鑽龜。曰名不浪得。師曰。喫茶去。僧便珍重。師曰。雖得一場榮。刖却一雙足　師看經次。有僧來問訊。師曰。古佛今佛。皆無別理。曰和尚如何。師打一掌。僧曰。如是如是。師曰。這風顛漢。曰今古皆然。師曰。擬欲降龍。却逢死虎。曰同安甚生光彩。師曰。守株停舶。非汝而誰。曰和尚聻。師曰。胡羊往楚。抱屈而歸　問僧。眼界無光如何得見。曰北斗東轉。南斗西移。師曰。夫子入太廟曰與麼則同安門下。道絕人荒去也。師曰。橫抱孾孩。擬彰皇簡　師聞鵲聲謂眾曰。喜鵲鳴寒檜。心印是渠傳。僧出問曰。何別。師曰。眾中有人在。曰同安門下。道絕人荒。師曰。北人飲乳。返怪良醫。曰休休。師曰。老鶴入枯池。不見魚蹤跡。

洪州泐潭匡悟禪師

僧問。如何是直截一路。師曰。恰好消息。曰還通向上事也無。師曰。魚從下過　問幽關未度。信息不通時如何。師曰。客路如天遠。候門似海深　問從上宗乘如何舉唱。師曰。莫錯舉似人。曰恁麼則總應如是。師曰。還是沒交涉　問六葉芬芳。師傳何葉。師曰。六葉不相續。花開果不成。曰豈無今日事。師曰。若是今日即有。曰今日事如何。師曰。葉葉連秀枝。花開處處芳。

吉州禾山無殷禪師

福州吳氏子。七歲從雪峰出家。依年受具。謁九峰。峰問。汝遠遠而來。睴睴(音袞)隨眾。見何境界。而可修行。由何徑路而能出離。師曰。重昏廓闢。盲者自盲。峰乃許入室　後住禾山。學徒濟濟。諸方降歎。江南李氏。召而問曰。和尚何處來。師曰。禾山來。曰山在甚麼處。師曰。人來朝鳳闕。山嶽不曾移。國主重之。命居楊州祥光院。復乞入山。以翠巖而棲止焉。時上藍亦虗其室。命師來往闡化。號澄源禪師　問學人乍入叢林。乞師指示。曰於汝不惜　問仰山插鍬意旨如何。師曰。汝問我。曰玄沙踏倒鍬又作麼生。師曰。我問汝。曰未辯其宗如何體悉。師曰。頭大尾尖　問咫尺之間。為甚麼不覩師顏。師曰。且與闍黎道一半。曰為甚麼不全道。師曰。盡法無民。曰不怕無民。請師盡法。師曰。推倒禾山也　問。習學謂之聞。絕學謂之隣。過此二者。謂之真過。如何是真過。師曰。禾山解打鼓　問如何是真諦。師曰。禾山解打鼓　問即心即佛則不問。如何是非心非佛。師曰。禾山解打鼓。曰如何是向上事。師曰。禾山解打鼓　問萬法齊興時如何。師曰。禾山解打鼓　問尊者撥眉擊目視育王時如何。師曰。即今也恁麼。曰學人如何領會。師曰。莫非摩利支山　問摩尼寶殿有四角。一角常露。如何是露底角。師舉手曰。汝打我。復曰。汝還會麼。曰不會。師曰。汝爭解打得我　問如何是西來意。師曰。撲破著　問已在紅爐。請師烹鍊。師曰。槌下成器。曰恁麼則烹鍊去也。師曰。池州和尚　問四壁打禾中間剗草。和尚赴阿那頭。師曰。甚麼處不赴。曰恁麼則同於眾去也。師曰。小師弟子。宋太祖建隆庚申二月示微疾。三月二日辭眾。乃曰。後來學者。未識禾山。即今識取。珍重。言訖而寂。諡法性禪師。塔曰妙相。

洪州泐潭牟禪師

僧問。如何是學人著力處。師曰。正是著力處　上堂。僧問。百丈捲席意旨如何。師曰珍重。便下座。

涌泉欣禪師法嗣

台州六通院紹禪師

一日涌泉問。甚麼處去來。師曰。燒畬來。泉曰。火後事作麼生。師曰。鐵蛇鑽不入　住後。僧問。不出咽㗋脣吻事如何。師曰。待汝一钁斸斷巾子山。我亦不向汝道　問南山有一毒蛇。如何近得。師曰。非但闍黎。千聖亦近不得　問承聞南方有一劒話。如何是一劒。師曰。不當鋒。曰頭落又作麼生。師曰。我道不當鋒。有甚麼頭。其人禮謝而去　問父母未生時。那人何處立。師曰。封兆未興。孫臏失筭　問如何是大千頂。師曰。不與眾峰齊。師休。夏入天台山華頂峰。晦迹莫知所終。

雲葢元禪師法嗣

潭州雲葢山志罕禪師

僧問。如何是須彌頂上浪滔天。師曰。文殊正作閙。曰如何是正位中事。師曰。不向機前展大悲。問如何是那邊人。師曰。鋒前不露影。句後覓無蹤。

新羅國臥龍禪師

僧問。如何是大人相。師曰。紫羅帳裏不垂手。曰為甚麼不垂手。師曰。不尊貴　問十二時中如何用心。師曰。猢猻喫毛蟲　問如何是潭中意。師曰。絲綸垂不到。磻溪謾放鉤。曰如何是潭外事。師曰。日裏金烏呌。蟾中玉兔驚。

彭州天台燈禪師

僧問。古佛向甚麼處去也。師曰。中央甲第高。歲歲出靈苗　問古鏡未磨時如何。師曰。不施功。曰磨後如何。師曰。不照燭　問如何是佛。師曰。紅蓮座上。不覩天冠。

谷山藏禪師法嗣

新羅國瑞巖禪師

僧問。黑白兩亡。開佛眼時如何。師曰。恐你守內　問如何是誕生王子。師曰。深宮引不出。曰如何是朝生王子。師曰。宮中不列位。曰如何是末生王子。師曰。處處無標的。不展萬人機。

新羅國百巖禪師

僧問。如何是禪。師曰。古塚不為家。曰如何是道。師曰。徒勞車馬迹。曰如何是教。師曰。貝葉收不盡。

新羅國大嶺禪師

僧問。古人道。祇到潼關即便休。會了便休。未會便休。師曰。祇為迷途中活計。曰離却迷途。還得其中活計也無。師曰。體即得。當即不得。曰既是體得。為甚麼當不得。師曰。體是甚麼人分上事。曰其中事如何。師曰。不作尊貴　問如何是一切處清淨。師曰。截瓊枝寸寸是寶。析旃檀片片皆香　問如何是用中無礙。師曰。一片白雲繚亂飛。

中雲葢禪師法嗣

潭州雲葢山證覺景禪師

僧問。國土晏清。功歸何處。師曰。銀臺門下不展賀。曰轉功無位時如何。師曰。王家事宛然。曰如何是閫外底事。師曰。畫鼓聲終後。將軍不點頭。

吉州禾山師陰禪師

僧問。王子未登朝。誰人當治化。師曰。閫外不行邊塞令。將軍自致太平年。曰恁麼則治化之功猶不當。師曰。亦有當。曰如何是當。師曰。十方國土。盡屬於王　問久久尋源。為甚麼不見。師曰。為步數太多。曰恁麼則不覓去也。師曰。還同避溺而投火　問如何是佛。師曰。承當者不是好手。

幽州柘溪從實禪師

僧問。如何是道。師曰。箇中無紫皂。曰如何是禪。師曰。不與白雲連　師問僧。作甚麼來。曰親近來。師曰。任你白雲朝嶽頂。爭奈青山不展眉。

洛浦安禪師法嗣

蘄州牙烏山彥賓禪師

僧問。未作人身已前。作甚麼來。師曰。三脚石牛坡上走。一枝瑞草目前分　問疋馬單鎗直入時如何。師曰。饒你雄信解拈鎗。猶較秦王百步在　問久戰沙場。為甚麼功名不就。師曰。雙鵰隨箭落。李廣不當名　問百步穿楊。中的者誰。師曰。將軍不上便橋。金牙徒勞拈筈　問螮蝀飲雲根時如何。師曰。金輪天子下閻浮。鐵縵頭上金花異。曰當恁麼時如何。師曰。當今不坐靈明殿。畫鼓休停八佾音。

鳳翔府青峰傳楚禪師

涇州人。一日洛浦問曰。院主去甚麼處來。師曰。掃雪來。浦曰。雪深多少。師曰。樹上總是。浦曰。得即得。汝向後住箇雪窟定矣。後訪白水。水曰。見說洛浦有生機一路是否。師曰是。水曰。止却生路。向熟路上來。師曰。生路上死人無數。熟路上不著活漢。水曰。此是洛涌底。你底作麼生。師曰。非但洛浦。夾山亦不奈何。水曰。夾山為甚麼不奈何。師曰。不是道生機一路　住後。僧問。佛魔未現。向甚麼處應。師曰。諸上座聽祇對。問大事已明。為甚麼也如喪考妣。師曰。不得春風花不開。及至花開又吹落　問如何是一色。師曰。全無一滴水。浪激以銀山　問如何是臨機一句。師曰。便道將來。曰請和尚道。師曰。穿過髑髏。不知痛痒　問如何是明了底人一句。師曰。駿馬寸步不移。鈍鳥昇騰出路。

京兆府永安院善靜禪師

郡之王氏子。母夢金像。覺而有娠。師幼習儒學。博通羣言。年二十七。忽厭浮幻。潛詣終南山。禮廣度披削。唐天復中。南謁洛浦。浦器之。容其入室。乃典園務。力營眾事。一日有僧辭浦。浦曰。四面是山。闍黎向甚麼處去。僧無對。浦曰。限汝十日下語得中。即從汝去。其僧經行冥搜。偶入園中。師問曰。上座既是辭去。今何在此。僧具陳所以。堅請代語。師曰。竹密豈妨流水過。山高那阻野雲飛。其僧喜踊。師囑之曰。不得道是某甲語。僧遂白浦。浦曰誰語。曰某甲語。浦曰。非汝語。僧具言園頭見教。浦至晚上堂。謂眾曰。莫輕園頭。他日座下有五百人在。後住永安。眾餘五百。果符洛浦之記　僧問。知有道不得時如何。師曰。知有箇甚麼。曰不可無去也。師曰。恁麼則合道得。曰道即不無。爭奈語偏。師曰。水凍魚難躍。山寒花發遲　問如何是和尚家風。師曰。木馬背斜陽。入草無蹤跡　問如何是一色。師曰。易分雪裏粉。難辯墨中煤　問如何是衲衣向上事。師曰。龍魚不出海。水月不吞光　問不可以智知。不可以識識時如何。師曰。鶴鷺竝頭踏雪睡。月明驚起兩遲疑　問牛頭未見四祖時如何。師曰。異境靈松覩者皆羨。曰見後如何。師曰。葉落已枝摧。風來不得韻　問如何得生如來家。師曰。披衣望曉。論劫不明。曰明後如何。師曰。一句不可得。曰如何是不坐如來座。師曰。抱頭石女歸來晚。祇園會裏沒蹤由　師往遊僰道。避昭宗蒙塵之亂。以後晉開運丙午冬。鳴犍槌。集僧囑累。入方丈。東向右脇而化。諡淨悟禪師。壽八十有九。臘六十。

鄧州中度禪師

僧問。海內不逢師。如何是寰中主。師曰。金鷄當報曉。時人自不聞　問如何是暗中明鏡。師曰。昧不得。曰未審照何物。師曰。甚麼物不照　問如何是實際理地不受一塵。佛事門中不捨一法。師曰。真常塵不染。海納百川流。曰請和尚離聲色外答。師曰。木人常對語。有性不能言。

嘉州洞谿戒定禪師

初問洛浦。月樹無枝長覆蔭。請師直指妙元微。浦曰。森羅秀處事不相依。淥水千波孤峰自異。師於是領旨　住後。僧問。蛇師為甚麼被蛇吞。師曰。幾度扣門招不出。將身直入裏頭看　有官人問。既是清淨伽藍。為甚打魚鼓。師曰。直須打出青霄外。免見龍門點額人。

京兆府臥龍禪師

僧問。杲日符天際。珠光照舊都。浦津通法海。今日意如何。師曰。實劒揮時。豈該明暗。

逍遙忠禪師法嗣

泉州福清院師巍通玄禪師

僧問。枝分夾嶺。的紹逍遙。寶座既登。法雷請震。師曰。逍遙迥物外。物外霞不生　問如何是西來的的意。師曰。立雪未為勞。斷臂方為的。曰恁麼則一華開五葉。棼芳直至今。師曰。因圓三界外。果滿十方知。

京兆府白雲無休禪師

僧問。路逢猛虎。如何降伏。師曰。歸依佛法僧　問如何是白雲境。師曰。月夜樓邊海客愁。

蟠龍文禪師法嗣

廬山永安淨悟禪師

僧問。如何是出家底事。師曰。萬丈懸崖撒手去。曰如何是不出家底事。師曰。逈殊雪嶺安巢節。有異許由挂一瓢　問六門不通。如何達信。師曰。闍黎外邊與誰相識　問脫籠頭卸角䭾來時如何。師曰。換骨洗腸投紫塞。鴈門切忌更銜蘆　問。從上諸聖。將何以示人。師曰。有異祖龍行化節。逈超棲鳳越揚塵　問如何是解作客底人。師曰。寶御珍裝猶尚棄。誰能歷劫傍他門　問如何是西來意。師曰。海底泥牛吼。雲中木馬嘶　問。眾手淘金。誰是得者。師曰。黃帝不曾遊赤水。神珠罔象也虗然　問雪覆蘆華時如何。師曰。雖則沍凝呈瑞色。太陽暉後却迷人。

袁州木平山善道禪師

初謁洛浦問。一漚未發已前。如何辨其水脉。浦曰。移舟諳水脉。舉棹別波瀾。師不契。乃參蟠龍。語同前問。龍曰。移舟不別水。舉棹即迷源。師從此悟入　僧問。如何是西來意。師曰。石羊頭子向東看　問如何是正法眼。師曰。拄杖孔　問如何是不動尊。師曰。浪浪蕩蕩　問如何是木平一句。師曰。畐塞虗空。曰畐塞虗空即不問。如何是一句。師便打　凡有新到。未許參禮。先令運土三擔。而示偈曰。南山路側東山低。新到莫辭三轉泥。嗟汝在途經日久。明明不曉却成迷　師肉髻螺紋。金陵李氏。嚮其道譽。迎請供養。待以師禮。甞問。如何是木平。師曰。不勞斥斧。曰為甚麼不勞斤斧。師曰。木平　法眼有偈贈曰。木平山裏人。貌古言復少。相看陌路同。論心秋月皎。壞衲線非蠶。助歌聲有鳥。城闕今日來。一漚曾已曉。滅後門人建塔。宋真宗敕諡真寂禪師。塔曰普慧。

崇福志禪師

僧問。供養百千諸佛。不如供養一無心道人。未審諸佛有何過。無心道人有何德。師曰。雪深宜近火。身煖覺春遲　問貧子獻珠時如何。師曰。甚麼處得來　問如何是道。師曰。回車有分。

陝府龍溪禪師

上堂。僧問。如何是無縫塔。師曰。百寶莊嚴今已了。四門開豁幾多時。師乃曰。直饒說似箇無縫塔。也不免老僧下箇橛。作麼生免得去。眾無對。師曰下去。

黃山輪禪師法嗣

郢州桐(或作潼)泉山禪師

參黃山。山問。天門一合。十方無路。有人道得。擺手出漳江。師曰。蟄戶不開。龍無龍句。山曰。是你恁麼道。師曰。是即直言是。不是直言不是。山曰。擺手出漳江。山復問。卞和到處荊山秀。玉印從他天子傳時如何。師曰。靈鶴不於林下憩。野老不重太平年。山深肯之　住後。僧問。如何是相傳底事。師曰。龍吐長生水。魚吞無盡漚。曰請師挑剔。師曰。擂鼓轉船頭。棹穿波裏月。

韶山普禪師法嗣

潭州文殊禪師

僧問。如何是祝融峰前事。師曰。巖前瑞草生　問仁王登位。萬姓霑恩。和尚出世有何祥瑞。師曰。萬里長沙駕鐵船　問如何是本爾莊嚴。師曰。菊花原上景。行人去路長。

耀州容行禪師

僧問。密室之言。請師垂示。師曰。南方水濶。北地風多。曰不會。乞師再指。師曰。鳥棲林麓易。人出是非難。

思明禪師法嗣

襄州鷲嶺善本禪師

浴次僧問。和尚是離垢人。為甚麼却浴。師曰。定水湛然滿。浴此無垢人　問祖意教意。是同是別。師曰。鷲嶺峰上。青草參天。鹿野苑中。狐兔交橫。

青原下七世

藤霞禪師法嗣

澧州藥山禪師

上堂。夫學般若菩薩。不懼得失。有事近前。時有僧問。藥山祖裔。請師舉唱。師曰。萬機挑不出。曰為甚麼萬機挑不出。師曰。他緣岸谷　問如何是藥山家風。師曰。葉落不如初　問法雷哮吼時如何。師曰。宇宙不曾震。曰為甚麼不曾震。師曰。徧地娑婆。未甞哮吼。曰不哮吼底事如何。師曰。闔國無人知。

雲葢景禪師法嗣

衡嶽南臺寺藏禪師

僧問。遠遠投師。請師一接。師曰。不隔戶　問如何是南臺境。師曰。松韻拂時石不點。孤峰山下壘難齊。曰如何是境中人。師曰。巖前栽野菓。接待往來賓。曰恁麼則謝師供養。師曰。怎生滋味　問如何是法堂。師曰。無壁落　問不顧諸緣時如何。師良久。

潭州雲葢山證覺禪師

僧問。如何是和尚家風。師曰。四海不曾通　問如何是一塵含法界。師曰。通身體不圓。曰如何是九世剎那分。師曰。繁興不布彩　問如何是宗門中的的意。師曰。萬里胡僧。不入波瀾。

烏牙賓禪師法嗣

安州大安山興古禪師

僧問。亡僧遷化。向甚麼處去也。師曰。昨夜三更拜南郊　問維摩默然意旨如何。師曰。黯黑石牛兒。超然不出戶　問如何是那邊事。師曰。黑漆牧童不展手。銀籠鶴畔野雲飛。

蘄州烏牙山行朗禪師

僧問。未作人身已前作甚麼來。師曰。海上石牛歌三拍。一條紅線掌間分　問迦葉上行衣。何人合得披。師曰。天然無相子。不挂出塵衣。

青峰楚禪師法嗣

西川靈龕禪師

僧問。如何是諸佛出身處。師曰。出處非干佛。春來草自青　問碌碌地時如何。師曰。試進一步看。

京兆府紫閣山端己禪師

僧問。四相俱盡。立甚麼為真。師曰。你甚麼處去來　問渭水正東流時如何。師曰。從來無間斷。

房州開山懷晝禪師

僧問。作何行業。即得不違於千聖。師曰。妙行無倫匹。情元體自殊　問有耳不臨清水洗。無心誰為白雲幽時如何。師曰。無木挂千金。曰挂後如何。師曰。杳杳人難辯　問如何是塵中師。師曰。荊棘林中隨處到。旃檀林裏任縱橫　問如何是祖師西來意。師曰。月隱澄潭。金輝正午。

幽州傳法禪師

僧問。教意祖意。是同是別。師曰。華開金線秀。古洞白雲深　問別人為甚麼徒弟多。師為甚麼無徒弟。師曰。海島龍多隱。茅茨鳳不棲。

益州淨眾寺歸信禪師

僧問。蓮華未出水時如何。師曰。菡萏滿池流。曰出水後如何。師曰。葉落不知秋　問不假浮囊便登巨海時如何。師曰。紅觜飛超三界外。綠毛也解道煎茶　問如何是自在底人。師曰。劒樹霜林去便行。曰如何是不自在底人。師曰。釋迦在闍黎後。

青峰山清勉禪師

僧問。久醞蒲萄酒。今日為誰開。師曰。飲者方知　問如何是祖師西來意。師曰。耨池無一滴。四海自滔滔。

五燈全書卷第十二

五燈全書卷第十六

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

南嶽下七世

鼓山晏國師法嗣

杭州天竺子儀心印水月禪師

溫州樂清陳氏子。初遊方謁鼓山。問曰。子儀三千里外。遠投法席。今日非時上來。乞師非時答話。山曰。不可鈍置仁者。師曰。省力處如何。山曰。汝何費力。師於此有省。後回浙中。錢忠懿王。命開法於羅漢光福二道場　上堂。久立。大眾更待甚麼不辭展拓。却恐悞於禪德。轉迷歸路。時寒珍重　僧問。如何是從上來事。師曰住。曰如何薦。師曰。可惜龍頭翻成蛇尾　有僧禮拜。起將問話。師曰。如何且置。僧乃問。祇如聖興之子。還有相親分也無。師曰。祇待局終。不知柯爛　問如何是維摩默。師曰謗。曰文殊因何讚。師曰。同案領過。曰維摩又如何。師曰。頭上三尺巾。手裏一枝拂　問如何是諸佛出身處。師曰。大洋海裏一星火。曰學人不會。師曰。燒盡魚龍　問丹露燒木佛。意旨如何。師曰。寒即圍爐向猛火。曰還有過也無。師曰。熱即行林溪畔坐　問如何是法界義宗。師曰。九月九日浙江潮　問諸餘即不問。如何是光福門下。超毗盧越釋迦底人。師曰。諸餘奉納。曰恁麼則平生慶幸去也。師曰。慶幸事作麼生。僧罔措。師便喝。將下堂。僧問。下堂一句。乞師分付。師曰。擕履已歸西國去。此山空有老猿啼　問鼓山有掣鼓奪旗之說。師且如何。師曰。敗將不忍誅。曰或遇良將又如何。師曰。念子狐魂。賜汝三奠　問世尊入滅。當歸何所。師曰。鶴林空變色。真歸無所歸。曰未審必定何之。師曰。朱實殞勁風。繁英落素秋曰我師將來復歸何所。師曰。子今欲識吾歸處。東西南北柳成[糸*系]　問如何修行。即得與道相應。師曰。高卷吟中箔。濃煎睡後茶　師回故里。宋壅熈丙戌。示滅。

建州白雲智作真寂禪師

永真朱氏子。容若梵僧。禮鼓山披剃。一日鼓山上堂。召大眾。眾皆回眸。山披襟示之。眾罔措。唯師朗悟厥旨。入室印證。又參次。山召曰。近前來。師近前。山曰。南泉喚院主。意作麼生。師斂手端容。退身而立。山奇之　住後。上堂。還有人向宗乘中。致得一問來麼。待山僧向宗乘中答。時有僧出禮拜。師便歸方丈　問如何是枯木裏龍吟。師曰。火裏蓮生。曰如何是髑髏裏眼睛。師曰。泥牛入海　問如何是主中主。師曰。汝還具眼麼。曰恁麼則學人歸堂去也。師曰。猢猻入布袋　問如何是延平津。師曰。萬古水溶溶。曰如何是延平劒。師曰。速須退步。曰未審津與劒是同是異。師曰。可惜許　次遷奉先。僧問。如何是奉先境。師曰。一任觀看。曰如何是境中人。師曰。莫無禮　問如何是奉先家風。師曰。即今在甚麼處。曰恁麼則大眾有賴也。師曰。干汝甚麼事　問如何是為人一句。師曰。不是奉先道不得。

鼓山智嚴了覺禪師

上堂。多言復多語。由來反相悞。珍重　僧問。石門之句即不問。請師方便示來機。師曰。問取露柱　問國王出世三邊靜。法王出世有何恩。師曰。還會麼。曰幸遇明朝。輙伸呈獻。師曰。吐却著。曰若不禮拜。幾成無孔鐵鎚。師曰。何異無孔鐵鎚。

福州龍山智嵩妙虗禪師

上堂。幸自分明。須作這箇節目。作麼到這裏。便成節目。便成增語。便成塵玷。未有如許多事時作麼生。僧問。古佛化導。今祖重興。人天輻輳。於禪庭至理。若為於開示。師曰。亦不敢孤負大眾。曰恁麼則人天不謬殷勤請。頓使凡心作佛心。師曰。仁者作麼生。曰退身禮拜。隨眾上下。師曰。我識得汝也。

泉州鳳凰山彊禪師

僧問。燈傳鼓嶠。道化溫陵。不跨石門。請師通信。師曰。若不是今日攔胸撞出。曰恁麼則今日親聞師子吼。他時終作鳳凰兒。師曰。又向這裏塗污人　問白浪滔天境。何人住太虗。師曰。靜夜思堯鼓。回頭聞舜琴。

福州龍山文義禪師

上堂。若舉宗乘。即院寂徑荒。若留委問。更待箇甚麼。還有人委悉麼。出來驗看。若無人委悉。且莫掠虗好。便下座　問如何是人王。師曰。威風人盡懼。曰如何是法王。師曰。一句令當行。曰二王還分不分。師曰。適來道甚麼。

福州鼓山智岳了宗禪師

本郡人。初參鄂州黃龍。問久嚮黃龍。及乎到來。祇見赤班蛇。龍曰。汝祇見赤班蛇。且不識黃龍。師曰。如何是黃龍。龍曰。滔滔地。師曰。忽遇金翅鳥來。又作麼生。龍曰。性命難存。師曰。恁麼則被他吞却去也。龍曰。謝闍黎供養。師便禮拜　住後。上堂。我若全舉宗乘。汝向甚麼處領會。所以道。古今常露。體用無妨。不勞久立。珍重　問虗空還解作用也無。師拈起拄杖曰。這箇師僧好打。

襄州定慧禪師

僧問。如何是佛向上事。師曰。無人不驚。曰學人未委在。師曰。不妨難向　問不借時機用。如何話祖宗。師曰。闍黎還具慙愧麼。僧便喝。師休去。

福州鼓山清諤宗曉禪師

僧問。亡僧遷化。向甚麼處去也。師曰。時寒不出手。

金陵淨德院冲煦慧悟禪師

福州和氏子。僧問。如何是大道。師曰。我無小徑。曰如何是小徑。師曰。我不知大道。

金陵報恩院清護崇因妙行禪師

福州長樂陳氏子。六歲禮鼓山披削。於國師言下發明。開堂日。僧問。諸佛出世。天花亂墜。和尚出世。有何祥瑞。師曰。昨日新雷發。今朝細雨飛　問如何是諸佛元旨。師曰。草鞋木履　師於宋太祖開寶庚午示寂。茶毗收舍利三百餘粒。并靈骨。歸於建州鷄足山臥雲院建塔。壽五十五。臘四十。

龍華照禪師法嗣

台州瑞巖師進禪師

僧問。如何是瑞巖境。師曰。重重疊嶂南來遠。北向皇都咫尺間。曰如何是境中人。師曰。萬里白雲朝瑞嶽。微微細雨灑簾前。曰未審如何親近此人。師曰。將謂闍黎親入室。元來猶隔萬重關。

台州六通院志球禪師

僧問。全身佩劒時如何。師曰落。曰當者如何。師曰。熏天炙地　問如何是六通境。師曰。滿目江山一任看。曰如何是境中人。師曰。古今自去來。曰離此二途。還有向上事也無。師曰有。曰。如何是向上事。師曰。雲水千途與萬途　問擁毳元徒。請師指示。師曰。紅爐不墜鴈門關。曰如何是紅爐不墜鴈門關。師曰。青霄豈恡眾人攀。曰還有不知者也無。師曰有。曰如何是不知者。師曰。金牓上無名　問如何是和尚家風。師曰。萬家明月朗　問如何是第二月。師曰。山河大地。

杭州雲龍院歸禪師

僧問。久戰沙場。為甚麼功名不就。師曰。過在這邊。曰還有昇進處也無。師曰。氷消瓦解。

杭州功臣院道閑禪師

僧問。如何是功臣家風。師曰。俗人東畔立。僧眾在西邊　問如何是學人自己。師曰。如汝與我。曰恁麼則無二去也。師曰。十萬八千。

福州報國院照禪師

上堂。我若全機。汝向甚麼處摸索。葢為根器不等。便成不具。慚愧還委得麼。如今與諸仁者。作箇入底門路。乃敲繩牀兩下曰。還見麼。還聞麼。若見便見。若聞便聞。莫向意識裏卜度。却成妄想顛倒。無有出期。珍重　佛塔被雷霹。有問。佛塔廟為甚麼却被雷霹。師曰。通天作用。曰既是通天作用。為甚麼却霹佛。師曰。作用何處見有佛。曰爭奈狼籍何。師曰。見甚麼。

台州白雲廼禪師

僧問。荊山有玉非為寶。囊裏真金賜一言。師曰。我家本貧。曰慈悲何在。師曰。空慙道者名。

翠巖參禪師法嗣

杭州龍冊寺子興明悟禪師

僧問。正位中還有人成佛否。師曰。誰是眾生。曰若恁麼則總成佛去也。師曰。還我正位來。曰如何是正位。師曰。汝是眾生　問如何是無價珍。師曰。下和空抱璞。曰忽遇楚王。還進也無。師曰。凡聖相繼續　問古人拈布毛意作麼生。師曰。闍黎舉不全。曰如何舉得全。師乃拈起袈裟。

溫州雲山佛㠗院知默禪師

僧問。如何是佛㠗家風。師曰。送客不離三步內。邀賓祇在草堂前　上堂。山僧如今看見諸上座。恁麼行脚。喫辛喫苦。盤山涉㵎。終不為觀看。州縣參盡。名山勝跡。莫非為此一大事。如今且要諸人。於本分參問中。通箇消息來。雲山敢與證明。非但雲山證明。乃至禪林佛剎。亦與證明。還有麼。若無。不如散去。便下座。

鏡清怤禪師法嗣

越州清化師訥禪師

僧問。十二時中。如何得不疑惑去。師曰好。曰恁麼則得遇於師去也。師曰。珍重　僧來禮拜。師曰。子亦善問。吾亦善答。曰恁麼則大眾久立。師曰。抑逼大眾作甚麼　問去却賞罰。如何是吹毛劒。師曰。錢塘江裏好渡船　問如何是西來意。師曰。可煞新鮮。

衢州南禪遇緣禪師

因有俗士。謂之鐵脚。忽騎馬至。僧問。師既是鐵脚。為甚麼却騎馬。師曰。腰蔕不因遮腹痛。幞頭豈是禦天寒　官人問師。和尚恁麼後生。為甚麼却為尊宿。師曰。千歲祇言朱頂鶴。朝生便是鳳凰兒　上堂。此箇事得恁麼難道。時有僧出曰。請師道。師曰。睦州溪苔錦軍石耳　問眾手淘金。誰是得者。師曰。谿畔披砂徒自困。家中有寶速須還。曰恁麼即始終不從人得去也。師曰。饒君便有擎山力。未免肩頭有擔胝。

福州資福院智遠禪師

福州連江人。參鏡清。問如何是諸佛出身處。清曰。大家要知。師曰。如斯則眾眼難瞞去也。清曰。理能伏豹。師因此發悟　住後上堂。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。雪嶺峰前月。鏡湖波裏明。問諸佛出世。天雨四華。地搖六動。和尚今日有何祥瑞。師曰。一物不生全體露。目前光彩阿誰知。問如何是直示二句。師曰。是甚麼。乃曰。還會麼。會去即今便了。不會塵沙筭劫。祇據諸賢分上。古佛心源。明露現前。匝天徧地。森羅萬象。自己家風。佛與眾生。本無差別。涅槃生死。幻化所為。性地真常。不勞修證。珍重　示眾。要知此事。當陽顯露。竝無寸草葢覆。便承當取最省心力　師於宋太宗太平興國丁丑九月十六日。聲鐘辭眾。二十七辰刻。坐化。壽八十三。臘六十三。

衢州烏巨山儀晏開明禪師

吳興許氏子。於唐乾符初。將誕之夕。異香滿室。紅光如晝。光啟中。隨父鎮信安強為聚。師不願。遂遊歷諸方。機契鏡清。歸省父母。乃於郭南剏別舍。以遂師志。舍旁陳司徒廟。有凜禪師像。師往瞻禮。失師所之。後郡守展祀。祠下見師入定于廟後叢竹間。蟻蠧其衣。敗葉沒䏶。或者云。是許鎮將之子也。自此三昧或出或入。子湖訥。未知師所造淺深。問曰。子所住定。葢小乘定耳。時方啜茶。師呈起槖曰。是大是小。訥駭然。尋謁栝蒼唐山嚴。嚴問。汝何姓。曰姓許。嚴曰。誰許汝。曰不別。嚴默識之。遂與剃染。嘗令摘桃。浹旬不歸。往尋。見師攀桃椅石。泊然在定。嚴鳴指出之。開運中。遊江郎巖覩石龕。謂弟子慧興曰。予入定此中。汝當壘石塞門。勿以吾為念。興如所戒。明年。興意師長往。啟龕視師。素髮被肩。胸臆尚暖。徐自定起。了無異容。復回烏巨。侍郎慎公。鎮信安。馥師之道。命義學僧守榮。詰其定相。師不與之辯。榮意輕之。時信安人。競圖師像而尊事。皆獲舍利。榮因媿服。禮像謝愆。亦獲舍利。歎曰。此後不敢以淺解測度矣。錢忠懿王。感師見夢。遣使圖像至。適王患目疾。展像作禮。如夢所見。隨雨舍利。目疾頓瘳。因錫號開明。及述偈讚。寶器供具千計。端拱初。太宗皇帝。聞師定力。詔本州加禮。津發赴闕。師力辭。僧再至諭旨。特令肩輿。入對便殿。命坐賜茗。咨問禪定。奏對簡盡。深契上旨。丐歸。復詔入對。得請還山。送車塞途。師于宋太宗淳化庚寅示寂。壽一百十五。闍維白光屬天。舍利五色。邦人以骨塑像。至今州郡雨暘。禱之如嚮。

報恩岳禪師法嗣

潭州妙濟院師浩傳心禪師

僧問。擬即第二頭。不擬即第三頭。如何是第一頭。師曰。收　問古人斷臂。當為何事。師曰。我寧可斷臂　問如何是學人眼。師曰。須知我好心　問如何是香山劒。師曰異。曰還露也無。師曰。不忍見　問如何是松門第一句。師曰。切不得錯舉　問如何是妙濟家風。師曰。左右人太多　問如何是佛法大意。師曰。兩口一無舌　問如何是香山一路。師曰。滔滔地。曰到者如何。師曰。息汝平生　問如何是世尊密語。師曰。阿難亦不知。曰為甚麼不知。師曰。莫非仙陀　問如何是香山寶。師曰。碧眼胡人不敢定。曰露者如何。師曰。龍王捧不起　僧舉聖僧塑像被虎齩。問師。既是聖僧。為甚麼被大蟲齩。師曰。疑殺天下人　問如何是無慚愧底人。師曰。闍黎合喫棒。

安國韜禪師法嗣

福州白鹿師貴禪師

開堂日。僧問。西峽一派。不異馬頭。白鹿千峰。何似鷄足。師曰。大眾驗看　問如何是白鹿家風。師曰。向汝道甚麼。曰恁麼則便知時去也。師曰。知時底人。合到甚麼田地。曰不可更口喃喃也。師曰。放過即不可。便打　問牛頭未見四祖時。百鳥銜花供養。見後為甚麼不來。師曰。曙色未分人盡望。及乎天曉也如常。

福州羅山義聰禪師

上堂。僧問。如何是出窟師子。師曰。甚麼處不震裂。曰作何音響。師曰。聾者不聞　問手指天地。唯我獨尊。為甚麼却被傍觀者責。師曰。謂言胡鬚赤。曰祇如傍觀者。有甚麼長處。師曰。路見不平。所以按劒。師乃曰。若有分付處。羅山即不具眼。若無分付處。即勞而無功。所以維摩昔日對文殊。且問如今會也無。久立珍重。

福州安國院從貴禪師

僧問。禪宮大敞。法侶雲臻。向上一路。請師決擇。師曰。素非時流　上堂。禪之與道。拈向一邊著。佛之與祖。是甚麼破草鞋。恁麼告報。莫屈著諸人麼。若道屈著。即且行脚。若道不屈著。也須合取口始得。珍重　上堂。直是不遇梁朝。安國也謾人不過。珍重　僧問。請師舉唱宗乘。師曰。今日打禾。明日搬柴　問牛頭未見四祖時如何。師曰。香爐對繩牀。曰見後如何。師曰。門扇對露柱　問如何是和尚家風。師曰。若問家風。即答家風。曰學人不問家風時作麼生。師曰。胡來漢去　問諸餘即不問。省要處乞師一言。師曰。還得省要也未。復曰。純陀獻供。珍重。

福州怡山長慶藏用禪師

上堂。眾集。以扇子拋向地上曰。愚人謂金是土。智者作麼生。後生可畏。不可總守愚去也。還有人道得麼。出來道看。時有僧出禮拜。退後而立。師曰。別更作麼生。曰請和尚明鑑。師曰。千年桃核　問如何是伽藍。師曰。長溪莆田。曰如何是伽藍中人。師曰。新羅白水　問如何是靈泉正主。師曰。南山北山　問如何是和尚家風。師曰。齋前厨蒸南國飯。午後爐煎北苑茶　問法身還受苦也無。師曰。地獄豈是天堂。曰恁麼則受苦去也。師曰。有甚麼罪過。

福州永隆院彥端禪師

上堂。大眾雲集。師從座起作舞。謂眾曰。會麼。對曰不會。師曰。山僧不捨道法。而現凡夫事。作麼生不會　問本自圓成。為甚麼却分明晦。師曰。汝自撿責看。

福州林陽瑞峰院志端禪師

本州人。初參安國。見僧問。如何是萬象之中獨露身。國舉一指。其僧不薦。師於是冥契元旨。乃入室白曰。適來見那僧問話。志端有箇省處。國曰。汝見甚麼道理。師亦舉一指曰。這箇是甚麼。國然之　住後。上堂。舉拂子曰。曹溪用不盡底。時人喚作頭角生。山僧拈來拂蚊子。薦得乾坤陷落　僧問。如何是西來意。師曰。木馬走似煙。石人趂不及　問如何是禪。師曰。今年旱去年。曰如何是道。師曰。冬田半折耗　問如何是學人自己。師與一踏。僧作接勢。師便與一摑。僧無語。師曰。賺殺人　問如何是逈絕人煙處佛法。師曰。巔山峭峙碧芬芳。曰恁麼則一真之理。華野不殊。師曰。不是這箇道理　問如何是佛法大意。師曰。竹箸一文一雙　有僧夜參。師曰。阿誰。曰某甲。師曰。泉州砂糖。舶上檳榔。僧良久。師曰會麼。曰不會。師曰。你若會。即廓清五蘊。吞盡十方　宋太祖開寶戊辰八月。遺偈曰。來年二月二。別汝暫相棄。燒灰散四林。免占檀那地。明年正月二十八日。州民競入山瞻禮。師尚無恙。參問如常。至二月一日。州牧率諸官。同至山詰伺。經宵。二日齋罷。上堂辭眾。時圓應長老出問。雲愁露慘。大眾嗚呼。請師一言。未當告別。師垂一足。應曰。法鏡不臨於此土。寶月又照於何方。師曰。非君境界。應曰。恁麼則漚生漚滅還歸水。師去師來是本常。師長噓一聲。下座歸方丈。安坐至亥時。問眾曰。世尊滅度是何時節。眾曰。二月十五日子時。師曰。吾今日前時前。言訖長往。壽七十八。臘六十。

福州仙宗院明禪師

上堂。幸有如是門風。何不烜赫地紹續取去。若也紹得。不在三界。若出三界。即壞三界。若在三界。即礙三界。不礙不壞。是出三界。是不出三界。恁麼徹去。堪為佛法種子。人天有賴。時有僧問。拏雲不假風。雷便迅浪。如何透得身。師曰。何得棄本逐末。

福州安國院祥禪師

上堂。良久。失聲曰。大是無端。雖然如此。事不得已。於中若有未覯者。更開方便。還會麼。時有僧問。不涉方便。乞師垂慈。師曰。汝問我答。即是方便　問應物現形。如水中月。如何是月。師提起拂子。僧曰。古人為甚麼道水月無形。師曰。見甚麼　問如何是宗乘中事。師曰。淮軍散後　問如何是和尚家風。師曰。眾眼難謾。

睡龍溥禪師法嗣

漳州保福院清豁禪師

福州人。少而聰敏。禮鼓山韶。落髮稟具。後謁大章如。後參睡龍。龍問。豁闍黎見何尊宿來。還悟也未。曰清豁嘗訪大章。得箇信處。龍於是上堂集眾。召曰。豁闍黎出來。對眾燒香說悟處。老僧與汝證明。師出眾乃拈香曰。香已拈了。悟即不悟。龍大悅而許之　上堂。山僧今與諸人。作箇和頭。和者默然。不和者說。良久曰。和與不和。切在如今。山僧帶些子事。珍重　僧問。家貧遭劫時如何。師曰。不能盡底去。曰為甚麼不能盡底去。師曰。賊是家親。曰既是家親。為甚麼翻成家賊。師曰。內既無應。外不能為。曰忽然捉敗時如何。師曰。內外絕消息。曰捉敗後。功歸何所。師曰。賞亦未曾聞。曰恁麼則勞而無功也。師曰。功即不無。成而不處。曰既是成功。為甚麼不處。師曰。不見道。太平本是將軍致。不使將軍見太平　問如何是西來意。師曰。北人泣。南人悲　師忽捨眾欲入山待滅。乃遺偈曰。世人休說路行難。鳥道羊腸咫尺間。珍重苧谿谿畔水。汝歸滄海我歸山。即往貴湖卓庵。未幾謂門人曰。吾滅後。將遺骸施諸蟲蟻。勿置墳塔。言訖。入湖頭山。坐盤石。儼然長往。門人稟遺命。延留七日。竟無虫蟻侵食。遂就闍維。散於林野。今泉州淨土院影堂存焉。

金輪觀禪師法嗣

南嶽金輪和尚

僧問。如何是金輪第一句。師曰鈍漢。曰如何是金輪一隻箭。師曰過也。曰臨機一箭。誰是當者。師曰倒也。

白兆圓禪師法嗣

鼎州大龍山智洪弘濟禪師

僧問。如何是佛。師曰。即汝便是。曰如何領會。師曰。更嫌鉢盂無柄那　問如何是微妙。師曰。風送水聲來枕畔。月移山影到牀前　問如何是極則處。師曰。懊惱三春月。不及九秋光　問色身敗壞。如何是堅固法身。師曰。山花開似錦。㵎水湛如藍。

襄州白馬山行靄禪師

僧問。如何是清淨法身。師曰。井底蝦蟇吞却月　問如何是白馬正眼師曰。面南看北斗。

安州白兆竺乾院懷楚禪師

僧問。如何是句句須行元路。師曰。㳂路直到湖南　問如何是師子兒。師曰。德山嗣龍潭　問如何是和尚為人一句。師曰。與汝素無冤讎。一句元在這裏。曰未審在甚麼方所。師曰。這鈍漢。

蘄州四祖山清皎禪師

福州王氏子。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。楷師巖畔祥雲起。寶壽峰前震法雷　臨終遺偈曰。吾年八十八。滿頭垂白髮。顒顒鎮雙峰。明明千江月。黃梅揚祖教。白兆承宗訣。日日告兒孫。勿令有斷絕。宋太宗淳化癸巳八月二十三日。

蘄州三角山志操禪師

僧問。教法甚多。宗歸一貫。和尚為甚麼說得許多周由者也。師曰。為你周由者也。曰請和尚既古既今。師敲繩牀三下。

晉州興教師普禪師

僧問。盈龍宮溢海藏。真詮即不問。如何是教外別傳底法。師曰。眼裏耳裏鼻裏。曰祇此便是否。師曰。是甚麼。僧便喝。師亦喝　問僧。近離甚處。曰下寨。師曰。還逢著賊麼。曰今日捉下。師曰。放汝三十棒。

蘄州三角山真鑑禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。忽然行正令。便見下堂堦。

郢州太陽山行冲禪師

僧問。如何是無盡藏。師良久。僧無語。師曰。近前來。僧纔近前。師曰去。

南嶽下八世

黃龍機禪師法嗣

洛京紫葢善沼禪師

僧問。死中得活時如何。師曰。抱鎌刮骨熏天地。炮烈棺中求託生　問纔生便死時如何。師曰。賴得覺疾。

眉州黃龍繼達禪師

僧問。如何是衲。師曰。針去線不回。曰如何是帔。師曰。橫鋪四世界。豎葢一乾坤。曰道滿到來時如何。師曰。要羹與羹。要飯與飯　問黃龍出世。金翅飛空時如何。師曰。問汝金翅鳥。還得飽也無。

棗樹第二世禪師

問僧。發足甚處。曰閩中。師曰俊哉。曰謝師指示。師曰屈哉。僧作禮。師曰。我與麼道。落在甚麼處。僧無語。師曰。彼自無瘡。勿傷之也　僧參。師乃問。未到這裏時。在甚處安身立命。僧叉手近前。師亦叉手近前。相竝而立。僧曰。某甲未到此時。和尚與誰竝立。師指背後曰。莫是伊麼。僧無對。師曰。不獨自謾。兼謾老僧。僧作禮。師曰。正是自謾　僧鉏地次。見師來乃不審。師曰。見阿誰了便不審。曰見師不問訊。禮式不全。師曰。却是孤負老僧。其僧歸。舉似首座曰。和尚近日可畏。座曰。作麼生。僧舉前語。座曰。和尚近日可謂為人切。師聞。乃打首座七棒。座曰。某甲恁麼道。未有過在。亂打作麼。師曰。枉喫我多少鹽醬。又打七棒　僧辭。師乃問。若到諸方。有人問你老僧此間法道。作麼生祇對。曰待問即道。師曰。何處有無口底佛。曰祇這也還難。師豎拂子曰。還見麼。曰何處有無眼底佛。師曰。祇這也還難。僧遶禪牀一匝而出。師曰。善能祇對。僧便喝。師曰。老僧不識子。曰用識作麼。師敲禪牀三下。

興元府玄都山澄禪師

僧問。喜得趨方丈。家風事若何。師曰。西風開曉露。明月正當天。曰如何拯濟。師曰。金鷄樓上一下鼓　問如何是沙門行。師曰。一切不如。

嘉州黑水禪師

初參黃龍。便問。雪覆蘆花時如何。龍曰猛烈。師曰。不猛烈。龍又曰猛烈。師又曰不猛烈。龍便打。師於此有省。即便禮拜。

鄂州黃龍智顒禪師

僧問。如何是諸佛之本源。師曰。即此一問是何源。曰恁麼則諸佛無異去也。師曰。延平劒已成龍去。猶有刻舟求底人。

眉州昌福達禪師

僧問。學人來問師則對。不問時師意如何。師曰。謝上座指示　問本來則不問。如何是今日事。師曰。上座這問大好。曰學人不會時如何。師曰。謾我即得　問國有寶刀。誰人得見。師曰。上座遠來不易。曰此刀作何形狀。師曰。要也道不要也道。曰請師道。師曰。難逢難遇　問石牛水上臥時如何。師曰。異中還有異。妄計不浮沉。曰便恁麼去時如何。師曰。翅天日落。把土成金。

呂巖真人

字洞賓。京兆人也。唐末三舉不第。偶於長安酒肆。遇鍾離權。授以延命術。自爾人莫之究。嘗遊廬山歸宗。書鐘樓壁曰。一日清閑一日仙。六神和合體安然。丹田有寶休尋道。對境無心莫問禪。未幾道經黃龍山。覩紫雲成葢。疑有異人。乃入謁值龍。擊鼓陞堂。龍見。意必呂巖。欲誘而進。厲聲曰。座傍有竊法者。巖毅然出問。一粒粟中藏世界。半升鐺內煑山川。且道此意如何。龍指曰。這守屍鬼。巖曰。爭奈囊有長生不死藥。龍曰。饒經八萬劫。終是落空亡。巖薄訝。飛劒脅之。劒不能入。遂再拜求指歸。龍詰曰。半升鐺內煑山川即不問。如何是一粒粟中藏世界。巖於言下頓契。作偈曰。棄却瓢囊摵碎琴。如今不戀汞中金。自從一見黃龍後。始覺從前錯用心。龍囑令加護。後謁潭州智度覺。有自序曰。余遊韶郴。東下湘江。今見覺公。觀其禪學精明。性源淳潔。促膝靜坐。收光內照。一衲之外無餘衣。一鉢之外無餘食。達生死岸。破煩惱殻。方今佛衣寂寂兮無傳。禪理懸懸兮幾絕。扶而興者。其在吾師乎。聊作一絕奉記。達者推心方濟物。聖賢傳法不離真。請師開說西來意。七祖如今未有人。

明招謙禪師法嗣

處州報恩契從禪師

開堂陞座。烈士鋒前少人陪。雲雷擊鼓劒輪開。誰是大雄師子種。滿身鋒刀出頭來。時有僧出。師曰。好著精彩。僧擬伸問。師曰。甚麼處去也。僧乃問。師子未出窟時如何。師曰。鋒鋩難擊。曰出窟後如何。師曰。藏身無路。曰欲出不出時如何。師曰。命似懸絲。曰向去事如何。師曰。拶　問如何是和尚家風。師曰。還奈何麼　問十二時中如何即是。師曰。金剛頂上看。曰恁麼則人天有賴。師曰。汝又誑謼人天作麼。

婺州普照瑜禪師

上堂。三十年後。大有人。向這裏亡鋒結舌去在。良久曰。還會麼。灼然若不是真師子兒。爭識得上上之機。時有僧問。師子未出窟時如何。師曰。眾獸徒然。曰出窟後如何。師曰。狐絕萬里。曰欲出不出時如何。師曰。當衝者喪。曰向去事如何。師曰。決在臨鋒。僧禮拜。師有頌曰。決在臨鋒處。天然師子機。嚬呻出三界。非祖莫能知。

婺州雙溪保初禪師

上堂。未透徹不須呈。十方世界廓然明。孤峰頂上通機照。不用看他北斗星　僧問。九夏靈峰劒。請師不露鋒。師曰。未拍金鎖前何不問。曰千般徒設用。難出髑髏前。師曰。背後礙殺人。

處州涌泉究禪師

上堂。良久曰。還有虎狼禪客麼。有則放出一箇來。僧纔出。師曰。還知喪命處麼。曰學人咨和尚。師曰。甚麼處去也。曰師子未出窟時如何。師曰。抖㖃地。曰出窟後如何。師曰。葢天葢地。曰欲出不出時如何。師曰。一切人辨不得。曰向去事如何。師曰。俊鷂亦迷蹤。

衢州羅漢義禪師

上堂。眾集。僧纔出。師曰。不是好底。僧禮拜起問。龍泉寶劒。請師揮。師曰。甚麼處去也。曰恁麼則龍谿南面盡鋩鋒。師曰。收取　問不落古今。請師道。師曰。還怪得麼。曰猶落古今。師曰。莫錯。

羅漢琛禪師法嗣

襄州清谿山洪進禪師

在地藏時。居第一座。一日地藏上堂。二僧出禮拜。藏曰俱錯。二僧無語下堂。請益修山主。修曰。汝自巍巍堂堂。却禮拜擬問他人。豈不是錯。師聞之不肯。修乃問。未審上座又作麼生。師曰。汝自迷暗。焉可為人。修憤然。上方丈請益。藏指廊下曰。典座入庫頭去也。修乃省過　一日師問修曰。明知生是不生之理。為甚麼被生死之所流轉。修曰。筍畢竟成竹去。如今作篦使還得麼。師曰。汝向後自悟去在。修曰。某所見祇如此。上座意旨又如何。師指曰。這箇是監院房。那箇是典座房。修即禮謝　住後。僧問。眾盲摸象。各說異端。忽遇明眼人。又作麼生。師曰。汝但舉似諸方　師經行次。眾僧隨從。乃謂眾曰。古人有甚麼言句。大家商量。時有從漪上座。出眾擬問次。師曰。這沒毛驢。漪渙然省悟。

昇州清涼院休復悟空禪師

北海王氏子。幼出家。十九納戒。甞自謂曰。苟尚能詮。則為滯筏。將趣凝寂。復患墮空。既進退莫決。捨二何之。乃參尋宗匠。依地藏經年不契。直得成病。入涅槃堂。一夜藏去看。乃問。復上座安樂麼。師曰。某甲為和尚因緣背。藏指燈籠曰。見麼。師曰見。藏曰。祇這箇也不背。師於言下有省。

後修山主

問訊地藏曰。某甲百劫千生。曾與和尚違背。來此又值和尚不安。藏遂豎起拄杖曰。祇這箇也不背。師忽然契悟。後繼法眼住崇壽。江南國主。創清涼道場。延請居之　上堂。古聖纔生下。便周行七步。目顧四方云。天上天下唯我獨尊。他便有這箇方便奇特。祇如諸上座。初生下時。有甚麼奇特。試舉看。若道無。即對面諱却。若道有。又作麼生通得箇消息。還會麼。上座幸然有奇特事。因甚麼不知去。珍重　僧問。如何是佛。師曰。汝是眾生。曰還肯也無。師曰。虗施此問　問如何是西來意。師曰。汝道此土還有麼　問省要處。乞師一言。師曰。珍重　問如何是道。師曰。本來無一物。何處有塵埃。僧禮拜。師曰。莫錯會　問如何是一塵入正受。師曰。色即空。曰如何是諸塵三昧起。師曰。空即色　問諸餘即不問。如何是悟空一句。師曰。兩句也　問牛頭未見四祖時。為甚麼百鳥銜華。師曰。未見四祖。曰見後為甚麼不銜華。師曰。見四祖　問如何是自己事。師曰。幾處問人來　問古人得箇甚麼即便休歇去。師曰。汝得箇甚麼。即不休歇去　問如何是學人出身處。師曰。千般比不得。曰請和尚道。師曰。古亦有。今亦有　問如何是亡僧面前觸目菩提。師曰。問取髑髏後　問毒龍奮迅。萬象同然時如何。師曰。你甚麼處得這箇問頭　問忠座主。講甚麼經。曰法華經。師曰。若有說法華經處。我現寶塔。當為證明。大德講。甚麼人證明。忠無對　後晉天福癸卯十月朔日。遣僧報法眼至。囑付訖。又致書辭國主。取三日夜子時入滅。國主令本院至時擊鐘。及期大眾普集。師端坐警眾曰。無棄光影。語絕告寂。時國主。聞鐘登高臺。遙禮深加哀慕。仍致祭茶毗。收舍利建塔。

撫州龍濟紹修禪師

初與法眼。同參地藏。所得謂已臻極。暨同辭至建陽。途中譚次。眼忽問。古人道。萬象之中獨露身。是撥萬象。不撥萬象。師曰不撥。眼曰。說甚麼撥不撥。師懵然不知。却回地藏。藏問。子去未久。何以却來。師曰。有事未決。豈憚䟦涉山川。藏曰。汝跋涉許多山川。也還不惡。師未喻旨。乃問。古人道。萬象之中獨露身。意旨如何。藏曰。汝道。古人撥萬象。不撥萬象。師曰不撥。藏曰。兩箇也。師駭然沈思。而却問。未審古人撥萬象。不撥萬象。藏曰。汝喚甚麼作萬象。師方省悟。再辭地藏。覲于法眼。眼語意。與地藏開示。前後如一。師後居龍濟山。不務聚徒。而學者奔至　上堂。具足凡夫法。凡夫不知。具足聖人法。聖人不會。聖人若會。即是凡夫。凡夫若知。即是聖人。此兩語一理三義。若人辨得。不妨於佛法中有箇入處。若辨不得。莫道不疑好。珍重　僧問。見色便見心。露柱是色。如何是心。師曰。幸然未會。且莫詐明頭　問如何得出三界。師曰。是三界則一任出。曰不是三界又如何。師曰。甚麼處不是三界　問當揚舉唱。誰是委者。師曰。非汝不委　問如何是萬法主。師曰。把將萬法來　問承古有言。須彌納芥子。芥子納須彌。如何是須彌。師曰。穿破汝心。曰如何是芥子。師曰。塞却汝眼。曰如何納得。師曰。把將須彌與芥子來。曰前言何在。師曰。前有甚麼言　問僧。甚處來。曰翠巖。師曰。翠巖有何言句示徒。曰尋常道。出門逢彌勒。入門見釋迦。師曰。與麼道又爭得。曰和尚又如何。師曰。出門逢阿誰。入門見甚麼。僧於言下有省　上堂。聲色不到處。病在見聞。言詮不及處。過在唇吻。僧問。離却聲色。請和尚道。師曰。聲色裏問將來　問如何是學人心。師曰。阿誰恁麼問　問劫火洞然。大千俱壞。未審這箇還壞也無。師曰不壞。曰為甚麼不壞。師曰。為同大千　上堂。卷簾除却障。閉戶生窒礙。祇這障與礙。古今無人會。會得是障礙。不會不自在　問巨夜之中。以何為眼。師曰。暗　問纖毫不隔。為甚麼覷之不見。師曰。作家弄影漢　問古鏡未磨時如何。師曰。照破天地。曰磨後如何。師曰。黑漆漆地　問如何是普眼。師曰。纖毫覷不見。曰為甚麼覷不見。師曰。為伊眼太大　問如何是大敗壞底人。師曰。劫壞不曾遷。曰此人還知有佛法也無。師曰。若知有佛法。渾成顛倒。曰如何得不顛倒去。師曰。直須知有佛法。曰如何是佛法。師曰。大敗壞　問如何是學人常在底心。師曰。還曾問荷玉麼。曰學人不會。師曰。若不會。夏末了問取曹山去　師有頌曰。風動心搖樹。雲生性起塵。若明今日事。昧却本來人。又欲識解脫道。諸法不相到。眼耳絕見聞。聲色閙浩浩。又初心未入道。不得閙浩浩。鐘聲裏薦取。鐘聲裏顛倒。又諸佛不出世。四十九年說。祖師不西來。少林有妙訣。又萬法是心光。諸緣唯性曉。本無迷悟人。祇要今日了。

潞府延慶院傅殷禪師

僧問。見色便見心。燈籠是色。那箇是心。師曰。汝不會古人意。曰如何是古人意。師曰。燈籠是心　問若能轉物。即同如來。未審轉甚麼物。師曰。道甚麼。僧擬進語。師曰。這漆桶。

衡嶽南臺守安禪師

僧問。人人盡有長安路。如何得到。師曰。即今在甚麼處　問寂寂無依時如何。師曰寂寂底聻。因示頌曰。南臺靜坐一爐香。終日凝然萬慮亡。不是息心除妄想。都緣無事可思量。

杭州天龍寺清慧秀禪師

上堂。諸上座多少無事。十二時中。在何世界。安身立命。且子細點檢看。何不覓箇歇處。因甚麼却與別人點檢。若恁麼去。早落第二頭也。時有僧問。承師有言。恁麼去。早落第二頭。學人總不恁麼上來。如何辯白。師曰。汝却作家。曰恁麼則今日得遇於師也。師曰。且莫詐明頭。

天龍機禪師法嗣

高麗雪嶽令光禪師

僧問。如何是和尚家風。師曰。分明記取　問。如何是諸法之根源。師曰。謝指示。

僊宗符禪師法嗣

福州僊宗洞明真覺禪師

僧問。拏雲不假風雷便濬浪。如何透得身。師曰。何得棄本逐末。

泉州福清行欽廣法禪師

上堂。還有人鑑得麼。若有人鑑得。是甚麼湖裏破草鞋。若也鑑不出。落地作金聲。無事久立　僧問。如何是佛法大意。師曰。諸上座。大家道取　問如何是談真逆俗。師曰。客作漢問甚麼。曰如何是順俗違真。師曰。喫茶去　問如何是然燈前。師曰。然燈後。曰如何是然燈後。師曰。然燈前。曰如何是正然燈。師曰。喫茶去　問如何是第二月。師曰。汝問我答。

國泰[啗-口+王]禪師法嗣

婺州齊雲寶勝禪師

僧問。如何是齊雲水。師曰。龍潭常徹底。擬問即波瀾。曰莫祇這箇便是麼。師曰。古殿無香煙。誰人辯清濁。曰未審深深處如何。師曰。闍黎欲識深深處。直須脚下絕雲生。

白龍希禪師法嗣

福州廣平玄旨禪師

上堂。還有人證明麼。若有人證明。亦免孤負上祖埋沒後來。若是尋言數句。大藏公明。若是祖宗門中。怪及甚麼處。恁麼道。亦是傍瞥之辭。僧問。如何是廣平境。師曰。地負名山秀。谿連海水清。曰如何是境中人。師曰。汝問我答　問如何是法身體。師曰。廓落虗空絕玷瑕。曰如何是體中物。師曰。一輪明月散秋江。曰未審。體與物分不分。師曰。適來道甚麼。曰恁麼則不分也。師曰。穿耳胡僧笑點頭。

福州昇山白龍清慕禪師

僧問。如何是白龍密用一機。師曰。汝每日用甚麼。曰恁麼則徒勞側聆。師喝曰。出去　問一切眾生。日用而不知。如何是日用底。師曰。別祇對你爭得　問不責上來。聲前一句。請師道。師曰。莫是不便麼。

福州靈峰志恩禪師

僧問。如何是吹毛劒。師曰。我進前汝退後。曰恁麼則學人喪身命去也。師曰。不打水魚自驚　問如何是佛。師曰。更是阿誰。曰既然如此。為甚麼迷妄有差殊。師曰。但自不亡羊。何須泣岐路　問如何是靈峰境。師曰。萬疊青山如飣出。兩條綠水若圖成。曰如何是境中人。師曰。明明密密。密密明明。

福州東禪玄亮禪師

僧問。本無迷悟。為甚麼却有佛有眾生。師曰。話墮也　問祖祖相傳傳法印。師今繼席嗣何人。師曰。特謝證明。曰恁麼則白龍當時親授記。今日應聖度迷津。師曰。汝莫錯認定盤星。

漳州報劬院玄應定慧禪師

泉州晉江吳氏子。漳州刺史陳文顥。創院請師開法。僧問。如何是第一義。師曰。如何是第一義。曰學人請益。師何以倒問學人。師曰。汝適來請益甚麼。曰第一義。師曰。汝謂之倒問耶　問如何是古佛道場。師曰。今夏堂中千五百僧　宋太祖開寶乙亥。將順世。先七日。書辭陳公。仍示偈曰。今年六十六。世壽有延促。無生火熾然。有為薪不續。出谷與歸源。一時俱備足。及期。誡門人曰。吾滅後。不得以喪服哭泣。言訖而寂。塔于後山。

招慶匡禪師法嗣

泉州報恩院宗顯明慧禪師

僧問。昔日靈山一會迦葉親聞。未審今日誰是聞者。師曰。却憶七葉巖中尊　問昔日覺城東際。象王回旋。五眾咸臻。今日太守臨筵。如何提接。師曰。眨上眉毛著。曰恁麼則一機顯處。萬緣喪盡。師曰。何必繁辭　問如何是西來意。師曰。日裏看鴟毛　問學人都致一問。請師道。師曰。不是創住。這箇師僧也難容　問離四句絕百非。請師道。師曰。青紅花滿庭　問不涉思量處。從上宗乘。請師直道。師良久。僧曰。恁麼則聽響之流。徒勞側耳。師曰。早是粘泥　問如何是人王。師曰。奉對不敢造次。曰如何是法王。師曰。莫孤負好。曰未審人王與法王。對談何事。師曰。非汝所聆。

金陵龍光院澄忋禪師

廣州人。新到參。師問。甚處來。曰江南來。師曰。汝還禮拜渡江船子麼。曰和尚為甚麼教某禮拜渡江船子。師曰。是汝善知識。

永興北院可休禪師

僧問。如何是西來意。師曰。徧滿天下。曰莫便是也無。師曰。是即牢收取　問大作業底人來。師還接否。師曰不接。曰為甚麼不接。師曰。幸是好人家男女。

郴州太平院清海禪師

僧問。古人道。不從請益得。祖師為甚麼道。誰得作佛。師曰。悟了方知　問從上宗乘。次第指授。未審今日如何舉唱。師曰。透出白雲深洞裏。名華異草嶺頭生。

連州慈雲慧深普廣禪師

僧問。匿王請佛。既奉法於當時。我后延師。葢興宗於此日。幸施方便。無恡舉揚。師曰。不煩再問　問如何是大圓鏡。師曰。著　問如何是向上事。師曰。分明聽取。

郢州興陽山道欽禪師

僧問。如何是興陽境。師曰。松竹乍栽山影綠。水流穿過院庭中　問如何是佛。師曰。更是甚麼。

報恩資禪師法嗣

處州福林澄禪師

僧問。如何是伽藍。師曰。沒幡幀。曰如何是伽藍中人。師曰。瞻禮有分　問下堂一句。請師不吝。師曰。閑吟唯憶龐居士。天上人間不可陪。

翠峰欣禪師法嗣

處州報恩守真禪師

僧問。如何是佛法大意。師曰。閃爍烏飛急。奔騰兔走頻。

鷲嶺遠禪師法嗣

襄州鷲嶺通禪師

僧問。世尊得道。地神報虗空神。和尚得道。未審甚麼人報。師曰。謝汝報來。

龍華球禪師法嗣

杭州仁王院俊禪師

僧問。古人道。向上一路。千聖不傳。如何是不傳底事。師曰。向上問將來。曰恁麼則上來不當去也。師曰。既知如是。踏步上來作甚麼。

酒仙遇賢禪師

姑蘇長洲林氏子。母夢吞大珠而孕。生多異祥。貌偉怪。口容雙拳。七歲。嘗沉大淵。而衣不潤。遂去家。師嘉禾永安可依。三十。剃染圓具。往參龍華。發明心印。回居明覺院。唯事飲酒。醉則成歌頌。警道俗。因號酒仙　偈曰。綠水紅桃。華前街後。巷走百餘遭。張三也識我。李四也識我。識我不識我。兩箇拳頭那箇大。兩箇之中一箇大。曾把虗空一[翟*支]破。摩娑令教却恁麼。拈取須彌枕頭臥。楊子江頭浪最深。行人到此盡沈吟。他時若到無波處。還似有波時用心。金斝又聞泛。玉山還報頹。莫教更漏促。趂取月明回。貴買朱砂畫月。筭來枉用工夫。醉臥綠楊陰下。起來強說真如。泥人再三叮囑。莫教失却衣珠。一六二六其事已足。一九二九我要喫酒。長伸兩脚眼一窹。起來天地還依舊。門前綠樹無啼鳥。庭下蒼苔有落花。聊與東風論箇事。十分春色屬誰家。秋至山寒水冷。春來柳綠花紅。一點動隨萬變。江村煙雨濛濛。有不有空不空。笊籬撈取西北風。生在閻浮世界。人情幾多愛惡。祇要喫些酒子。所以倒街臥路。死後却產娑婆。不願超生淨土。何以故。西方淨土。且無酒酤。師於宋真宗祥符己酉上元。凌晨浴罷就室。合拳右舉左。張。其口而化。

延壽輪禪師法嗣

廬山歸宗道詮禪師

吉州劉氏子。聞慧輪化被長沙。冐險往參。路次。被王逵兵執。將沉江。師怡然無怖。逵異之令放。得參延壽。經十載壽寂。歸開先。次住九峰隆濟院。僧問。承聞和尚親見延壽來。是否。師曰。山前麥熟也未　問九峰山中。還有佛法也無。師曰有。曰如何是九峰山中佛法。師曰。石頭大底大。小底小　時僧徒。例試經業。師之眾。竝習禪觀。乃述一偈。聞于州牧曰。比擬忘言合太虗。免教和氣有親疎。誰知道德全無用。今日為僧貴識書。州牧閱之。與僚佐議曰。旃檀林中。必無雜樹。唯師一院。特奏免試　南康知軍張南金。具疏集道俗。迎請坐歸宗道場。僧問。如何是歸宗境。師曰。千邪不如一直　問如何是佛。師曰。待得雪消後。自然春到來　問深山巖谷中。還有佛法也無。師曰無。曰佛法徧在一切處。為甚麼却無。師曰。無人到　問古人道。不是風動。不是幡動時如何。師曰。來日路口有市　問如何是學人自己。師曰。牀窄先臥。粥稀後坐　師于宋太宗雍熈乙酉順寂。塔于牛首庵。壽五十六。臘三十七。

潭州龍興裕禪師

僧問。如何是學人自己。師曰。張三李四。曰比來問自己。為甚麼却道張三李四。師曰。汝且莫草草　問諸餘即不問。如何是和尚家風。師曰。家風即且置。阿那箇是汝不問底諸餘。

保福儔禪師法嗣

漳州隆壽無逸禪師

開堂陞座。良久曰。諸上座。若是上根之士。早已掩耳。中下之流。競頭側聽。雖然如此。猶是不得已而言。諸上座。他時後日到處。有人問著今日事。且作麼生舉似他。若也舉得。舌頭鼓論。若也舉不得。如無三寸。且作麼生舉。

大龍洪禪師法嗣

鼎州大龍山景如禪師

僧問。如何是佛法大意。師便喝。僧曰。尊意如何。師曰會麼。曰不會。師又喝　問。太陽一顯人皆羨。鼓聲絕罷意如何。師曰。季秋凝後好晴天。

鼎州大龍山楚勛禪師

上堂。良久曰。大眾。祇恁麼各自散去。已是重宣此義了也。久立又奚為。然久立有久立底道理。知了經一小劫。如一食頃。不知便見茫然。還知麼。有知者出來。大家相共商量。僧出提坐具曰。展即偏周沙界。縮即絲髮不存。展即是。不展即是。師曰。你從甚麼處得來。曰恁麼則展去也。師曰。沒交涉　問如何是大龍境。師曰。諸方舉似人。曰如何是境中人。師曰。你為甚麼謾我　問。亡僧遷化。向甚麼處去。師曰。阿彌陀佛　問。善法堂中師子吼。未審法嗣嗣何人。師曰。猶自恁麼問。

興元府普通院從善禪師

僧問。法輪再轉時如何。師曰。助上座喜。曰合譚何事。師曰。異人掩耳。曰便恁麼領會時如何。師曰。錯　問佩劒叩松關時如何。師曰。莫亂作。曰誰不知有。師曰。出。

白馬靄禪師法嗣

襄州白馬智倫禪師

僧問。如何是佛。師曰。真金也須失色　問如何是和尚出身處。師曰。牛觝墻。曰學人不會。意旨如何。師曰。已成八字。

白兆楚禪師法嗣

唐州保壽匡祐禪師

僧問。如何是佛法大意。師曰。近前來。僧近前。師曰會麼。曰不會。師曰。石火電光。已經塵劫　問如何是為人底一句。師曰。開口入耳。曰如何理會。師曰。逢人告人。

南嶽下九世

黃龍達禪師法嗣

眉州黃龍禪師

僧問。如何是密室。師曰。斫不開。曰如何是密室中人。師曰。非男女相　問國內按劒者是誰。師曰昌福。曰忽遇尊貴時如何。師曰。不遺。

清谿進禪師法嗣

相州天平山從漪禪師

僧問。如何得出三界。師曰。將三界來與汝出　問如何是和尚家風。師曰。顯露地　問如何是佛。師曰。不指天地。曰為甚麼不指天地。師曰。唯我獨尊　問如何是太平。師曰。八凹九凸　問洞深杳杳清谿水。飲者如何不升墜。師曰。更夢見甚麼　問大眾雲集。合譚何事。師曰。香煙起處森羅見。

廬山圓通緣德禪師

臨安黃氏子。事本邑東山勤剃染徧參諸方。得旨清谿。江南國主。於廬山建院。請師開法。上堂。諸上座。明取道眼好。是行脚本分事。道眼若未明。有甚麼用處。祇是移盤喫飯漢。道眼若明。有何障礙。若未明得。強說多端。也無用處。無事切須尋究　僧問。如何是四不遷。師曰。地水火風　問如何是古佛心。師曰。水鳥樹林。曰學人不會。師曰。會取學人　問久負沒絃琴。請師彈一曲。師曰。負來多少時也。曰未審作何音調。師曰。話墮也。珍重　問如何是佛法大意。師曰。過去燈明佛。本光瑞如是　宋太宗。遣帥問罪江南。後主納土矣。而胡則者。據守九江不降。大將軍曹翰部曲。渡江入寺。禪者驚走。師淡坐如平日。翰至。不起不揖。翰怒訶曰。長老不聞殺人不眨眼將軍乎。師熟視曰。汝安知有不懼生死和尚耶。翰因警悚增歎。復曰。禪者何為而散。師曰。擊鼓自集。翰遣裨校擊之。禪無至者。翰曰。不至何也。師曰。公有殺心故爾。師自起擊之。禪者乃集。翰拜問決勝之䇿。師曰。非禪者所知也。師每領諸剎。無所事去留。頺然默坐。而學者自成規矩。平生著一衲裙。以繩貫其褶。處夜則伸以當被。太平興國丁丑十月七日。陞堂曰。脫離世緣。乃在今日。囑令門人。壘青石為塔。乃曰。他日塔作紅色。吾再至也。言訖。泊然而逝。閱世八十。坐六十三夏。諡道濟禪師。

清涼復禪師法嗣

昇州奉先寺慧同淨照禪師

魏府張氏子。出家于北禪。性直。秉具希操律師。住後。僧問。教中道。唯一堅密身。一切塵中見。又道。佛身充滿於法界。普見一切羣生前。於此二途請師說。師曰。唯一堅密身。一切塵中見　問如何是古佛心。師曰。汝擬阿那箇不是　問如何是常在底人。師曰。更問阿誰。

龍濟修禪師法嗣

河東廣原禪師

僧問。如何是佛法大意。師曰。聽取一偈。剎剎現形儀。塵塵具覺知。性源常鼓浪。不悟未曾移。

南臺安禪師法嗣

襄州鷲嶺善美禪師

僧問。如何是鷲嶺境。師曰。峴山對碧玉。江水往南流。曰如何是境中人。師曰。有甚麼事　問百川異流。還歸大海。未審大海有幾滴。師曰。汝還到海也未。曰到海後如何。師曰。明日來。向汝道。

歸宗詮禪師法嗣

瑞州九峰義詮禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。有力者負之而趨。

隆壽逸禪師法嗣

隆壽法騫禪師

泉州施氏子。漳州刺史陳洪銛。請開法。上堂。今日隆壽出世。三世諸佛。森羅萬象。同時出世。同時轉法輪。諸人還見麼。僧問。如何是隆壽境。師曰。無汝插足處。曰如何是境中人。師曰。未識境在　有僧參。次日請問心要。師曰。昨日相逢序起居。今朝相見事還如。如何却覓呈心要。心要如何特地疎。

五燈全書卷第十六

五燈全書卷第十八

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

法眼宗

南嶽下八世

羅漢琛禪師法嗣

金陵清涼院文益禪師

餘杭魯氏子。七歲依新定智通偉落髮。弱齡稟具於越州開元。屬律匠希覺。盛化於明州鄮山育王。師往。預聽習究其微旨。復傍探儒典。為文雅之場。覺目為我門之游夏也。師以元機一發。雜務俱捐。振錫南邁。抵福州。參長慶。不大發明。後同紹修法進三人。欲出嶺。過地藏院。阻雪少憩。附爐次。藏問。此行何之。師曰。行脚去。藏曰。作麼生是行脚事。師曰。不知。藏曰。不知最親切。又同三人舉肇論。至天地與我同根處。藏曰。山河大地。與上座自己。是同是別。師曰。別藏豎起兩指。師曰。同藏又豎起兩指。便起去。雪霽辭去。藏門送之。問曰。上座。尋常說三界唯心。萬法唯識。乃指庭下片石曰。且道。此石在心內。在心外。師曰。在心內藏曰。行脚人著甚麼來。由安片石在心頭。師窘無以對。即放包依席下求決擇。近一月餘日。呈見解說道理。藏曰。佛法不恁麼。師曰。某甲。詞窮理絕也。藏曰。若論佛法。一切見成。師於言下大悟。因議留止。修進二人。以江表叢林。欲期歷覧。拉師同往。至臨川。州牧請住崇壽院。開堂。日中坐茶。未起時。僧正白師曰。四眾已圍繞。和尚法座了也。師曰。眾人却參真善知識。少頃。陞座。僧問。大眾雲集。請師舉唱。師曰。大眾久立。乃曰。眾人既盡在此。山僧不可無言。與大眾舉一古人方便。珍重下座　子方上座。自長慶來。師舉長慶偈問曰。作麼生。是萬象之中獨露身。子万舉拂子。師曰。恁麼會。又爭得。曰和尚尊意如何。師曰。喚甚麼作萬象。曰古人不撥萬象。師曰。萬象之中獨露身。說甚麼撥不撥。子方豁然悟解。述偈投誠。自是諸方會下。有存知解者。翕然而至。始則行行如也。師微以激發。皆漸而服膺。海參之眾。常不減千計。　上堂大眾立久。乃謂之曰。祇恁麼便散去。還有佛法道理也無。試說看。若無。又來這裏作麼。若有。大市裏人叢處。亦有何須到這裏。諸人各曾看還源。觀百門義海。華嚴論。涅槃經。諸多䇿子。阿那箇教中。有這箇時節。若有試舉看。莫是恁麼經裏。有恁麼語。是此時節麼。有甚麼交涉。所以道。微言滯於心首。甞為緣慮之場。實際居於目前。翻為名相之。境又作麼生得翻去。若也翻去。又作麼生得正去。還會麼。莫祇恁麼念。䇿子有甚麼用處。僧問。如何披露即得與道相應。師曰。汝幾時披露。即與道不相應。問六處不知音時如何。師曰。汝家眷屬一羣子。師又曰。作麼生會。莫道恁麼來問。便是不得。汝道六處不知音。眼處不知音。耳處不知音。若也根本是有。爭解無得。古人道。離聲色著聲色。離名字著名字。所以無想天修得。經八萬大劫。一朝退墮。諸事儼然。葢為不知根本真實。次地修行。三生六十劫。四生一百劫。如是直到三祇。果滿。他古人猶道。不如一念緣起無生。超彼三乘權學等見。又道。彈指圓成八萬門。剎那滅却三祇劫也。須體究。若如此用多少氣力。僧問。指即不問。如何是月。師曰。阿那箇是汝不問底指。又僧問。月即不問。如何是指。師曰。月曰學人問指。和尚為甚麼對月。師曰。為汝問指　江南國主。重師之道。迎住報恩禪院。署淨慧禪師。僧問。洪鐘纔擊。大眾雲臻。請師如是。師曰。大眾會。何似汝會　問如何是古佛家風。師曰。甚麼處看不足　問十二時中。如何行履。即得與道相應。師曰取捨之心成巧偽　問古人傳衣。當記何人。師曰。汝甚麼處見古人傳衣　問十方賢。聖皆入此宗。如何是此宗。師曰。十方賢聖皆入　問如何是佛向上人師曰。方便呼為佛　問如何是學人一卷經。師曰。題目甚分明　問聲色兩字。甚麼人透得。師召眾曰。諸上座。且道這箇僧。還透得也未。若會。此僧問處。透聲色也不難　問求佛知見。何路最徑。師曰。無過此　問瑞草不凋時如何。師曰。謾語　問大眾雲集。請師頓決疑網。師曰。寮舍內商量。茶堂內商量　問雲開見日時如何。師曰。謾語真箇　問如何是沙門所重處師曰。若有纖毫所重。即不名沙門　問千百億化身。於中如何是清淨法身。師曰。總是　問簇簇上來師意如何。師曰。是眼不是眼　問全身是義。請師一決。師曰。汝義自破　問如何是古佛心。師曰。流出慈悲喜捨　問百年暗室。一燈能破。如何是一燈。師曰。論甚麼百年　問如何是正真之道。師曰。一願也教汝行。二願也教汝行　問如何是一真之地。師曰。地則無一真。曰如何卓立。師曰。轉無交涉　問如何是古佛。師曰。即今也無嫌疑　問十二時中。如何行履。師曰。步步蹋著　問古鏡未開。如何顯照。師曰。何必再三　問如何是諸佛元旨。師曰。是汝也有　問承教有言。從無住本立一切法。如何是無住本。師曰。形興未質。名起未名　問亡僧衣眾人唱。祖師衣甚麼人唱。師曰。汝唱得亡僧甚麼衣　問蕩子還鄉時如何。師曰。將甚麼奉獻。曰無有一物。師曰。日給作麼生。　師後住清涼。上堂。出家人。但隨時及節。便得寒即寒。熱即熱。欲知佛性義。當觀時節因緣古今方便不少。不見石頭和尚。因看肇論云。會萬物為己者。其唯聖人乎。他家便道。聖人無己。靡所不己。有一片言語。喚作參同契。末上云。竺土大僊心無過。此語也。中間也祇隨時說話。上座今欲會萬物為自己去。葢為大地無一法可見。他又囑云。光陰莫虗度。適來向上座。道。但隨時及節。便得。若也移時失候。便是虗度光陰。於非色中作色解。上座於非色中作色解。即是移時失候。且道。色作非色解。還當不當。上座若恁麼會。便是沒交涉。正是癡狂兩頭走。有甚麼用處。上座但守分隨時過好。珍重　問如何是清涼家風。師曰。汝到別處。但道到清涼來　問如何得諸法無當去。師曰。甚麼法。當著上產。曰爭奈日夕何。師曰。閒言語　問觀身如幻化。觀內亦復然。時如何。師曰。還得恁麼也無　問要急相應。唯言不二。如何是不二之言。師曰。更添些子得麼　問如何是法身。師曰。這箇是應身。　問如何是第一義。師曰。我向你道。是第二義　師問修山主。毫釐有差。天地懸隔。山主作麼生會。修曰。毫釐有差。天地懸隔。師曰。恁麼會又爭得。修曰。和尚如何。師曰。毫釐有差。天地懸隔。修便禮拜。(東禪齊曰。山主恁麼祇對。為甚麼不肯及乎再請。益法眼亦祇恁麼道便得去。且道疑訛在甚麼處。若看得透道。上座有由來)　師與悟空向火。拈起香匙問曰。不得喚作香匙。你喚作甚麼。空曰。香匙。師不肯。空後二十餘日。方明此語　僧參次。師指簾。時有二僧同去捲。師曰。一得一失(東禪齊曰。上座作麼生會。有云。為伊不明旨。便去捲簾。亦有道。指者即會。不指而去者即失。恁麼會。還可不可。既不許恁麼會。且問。上座阿那箇得。阿那箇失)　雲門問僧。甚處來。曰江西來。門曰。江西一隊老宿。寱語住也未。僧無對。後僧問師。不知雲門意作麼生。師曰。大小雲門。被這僧勘破　問僧甚處來。曰道場來。師曰。明合暗合。僧無語　師令僧取土添蓮盆。僧取土到。師曰。橋東取。橋西取。曰橋東取。師曰。是真實。是虗妄　問僧甚處來。曰泗州禮拜大聖來。師曰。今年大聖出塔否。曰出。師却問傍僧曰。汝道伊到泗州不到　師問實資長老。古人道。山河無隔礙。光明處處透。且作麼生是處處透底光明。資曰。東畔打羅聲(宗柔別曰。和尚擬隔礙)　師指竹問僧。還見麼。曰見。師曰。竹來眼裏。眼到竹邊。曰總不恁麼(法燈別曰。當時但擘眼向師。歸宗柔別曰。和尚祇是不信某甲)　有俗士獻畵障子。師看了。問曰。汝是手巧心巧。曰心巧師曰。那箇是汝心。士無對(歸宗柔代曰。某甲今日卻成容易)　問如何是第二月。師曰。森羅萬象。曰如何是第一月。師曰。萬象森羅　上堂。盡十方世界皎皎地。無一絲頭。若有一絲頭。即是一絲頭(法燈曰。若有一絲頭。不是一絲頭)　師指凳子曰。識得凳子周匝有餘(雲門曰。識得凳子。天地懸殊。天衣曰。識得凳子。㮈楠木做。妙喜曰。識得凳子。好剃頭洗脚。雖然如是大有人錯會在。雪竇曰。澤廣藏山理能伏豹。圜悟曰。雪竇如此道。未審。是明他語點他語。是褒是貶)　問如何是塵劫來事。師曰。盡在於今　師因患脚。僧問訊次。師曰。非人來時不能動。及至人來動不得。且道。佛法中下得甚麼語。曰和尚且喜得較。師不肯。自別云。和尚今日似減　因開井。被沙塞却泉眼。師曰。泉眼不通被沙礙。道眼不通被甚麼礙。僧無對。師代曰。被眼礙　師見僧搬土次。乃以一塊土放僧擔上曰。吾助汝。僧曰。謝和尚慈悲。師不肯。一僧別云。和尚是甚麼心行。師便休去　師謂小兒子曰因子識得你爺。你爺名甚麼。兒無對(法燈代曰。但將衣袖掩面)。師却問僧。若是孝順之子。合下得一轉語。且道。合下得甚麼語。僧無對。師代曰。他是孝順之子　師問講百法論僧曰。百法是體用雙陳。明門是能所兼舉。座主是能。法座是所。作麼生是兼舉(有老宿代曰。某甲喚作箇法座。歸宗柔曰。不勞和尚如此)　師一日與李王論道。罷同觀牡丹花。王命作偈。師即賦曰。擁毳對芳叢。由來趣不同。髮從今日白。花是去年紅。艶冶隨朝露。馨香逐晚風。何須待零落。然後始知空。王頓悟其旨　師頌三界唯心曰。三界唯心。萬法唯識。唯識唯心。眼聲耳色。色不到耳。聲何觸眼。眼色耳聲。萬法成辦。萬法匪緣。豈觀如幻。山河大地。誰堅誰變　頌華嚴六相義曰。華嚴六相義。同中還有異。異有異於同。全非諸佛意。諸佛意總別。何曾有同異。男子身中入定時。女子身中不留意。不留意絕名字。萬象明明無理事　師緣被於金陵。三坐大道場。朝夕演旨。時諸方叢林咸遵風化。異域有慕其法者。涉遠而至。玄沙正宗。中興於江表。師調機順物。斥滯磨昏。凡舉諸方三昧。或入室呈解。或叩激請益。皆應病與藥。隨根悟入者。不可勝紀　後周顯德戊午七月十七日示疾。國主親加禮問。閏月五日。剃髮澡身。告眾訖。跏趺而逝。顏貌如生。壽七十有四。臘五十四。城下諸寺院。具威儀迎引。公卿李建勳以下素服。奉全身於丹陽。起塔。諡大法眼禪師。塔曰無相。後李主剏報慈院。命師門人玄覺言。導師開法。再諡師大智藏大導師。

南嶽下九世

清涼益禪師法嗣

天台山德韶國師

處州龍泉陳氏子。母葉氏。夢白光觸體。因而有娠。及誕尤多奇異。年十五。有梵僧勉令出家。十七依本州龍歸寺受業。十八納戒於信州開元寺。後唐同光中。遊方。首詣投子同。次謁龍牙遁。乃問。雄雄之尊。為甚麼近之不得。遁曰。如火與火。師曰。忽遇水來。又作麼生。遁曰。去汝不會我語。師又問。天不葢地不載。此理如何。遁曰。道者合如是。師經十七次問。遁祇如此答。師竟不諭旨。再請垂誨。遁曰。道者汝已後自會去。師後於通玄峰澡浴次。忽省前話。遂具威儀焚香。遙望龍牙。禮拜曰。當時若向我說。今日決定罵也。又問疎山。百匝千重。是何人境界。山曰。左搓芒繩縛鬼子。師曰。不落古今。請師說。曰不說。師曰。為甚麼不說。曰箇中不辯有無。師曰。師今善說。山駭之。如是歷參五十四員善知識。皆法緣未契。最後至臨川。謁法眼。眼一見深器之。師以徧涉叢林亦倦於參問。但隨眾而已。一日法眼上堂。僧問。如何是曹源一滴水。眼曰。是曹源一滴水。僧惘然而退。師於坐側。豁然開悟。平生凝滯。渙若氷釋。遂以所悟。聞於法眼。眼曰。汝向後當為國王所師。致祖道光大。吾不如也。自是諸方異唱古今元鍵。與之決擇。不留微迹。尋回本道。遊天台山覩智者顗遺蹤。有若舊居。師復與智者同姓。時謂之後身也。初止白沙時。忠懿王為王子時。刺台州。嚮師之名。延請問道。師謂曰他日為覇主。無忘佛恩。漢乾祐戊申。王嗣國位。遣使迎之。伸弟子之禮。有傳天台智者教羲寂者。(是螺谿也)屢言於師曰。智者之教。年祀浸遠。慮多散落。今新羅國其本甚備。自非和尚慈力。其孰能致。之乎。師於是。聞於王。王遣使及齎師之書。往彼國。繕寫備足而回。迄今盛行於世　住後上堂。古聖方便。猶如河沙。祖師道非風幡動。仁者心動。斯乃無上心印法門。我輩是祖師門下客。合作麼生會祖師意。莫道風幡不動。汝心妄動。莫道不撥風幡。就風幡通取。莫道風幡動處是甚麼。有云。附物明心。不須認物。有云。色即是空。有云。非風幡動。應須妙會。如是解會。與祖師意旨。有何交涉。既不許如是會。諸上座。便合知悉。若於這裏。徹底悟去。何法門而不明。百千諸佛方便。一時洞了。更有甚麼疑情。所以古人道。一了千明。一迷萬惑。上座豈是今日會得一。則明日又不會也。莫是有一分向上事。難會。有一分下劣凡夫不會。如此見解。設經塵劫。祇自勞神乏思。無有是處　僧問諸法寂滅相。不可以言宣。和尚如何為人。師曰。汝到諸方。更問一徧。曰恁麼則絕於言句去也。師曰。夢裏惺惺　問艣棹俱停。如何得到彼岸。師曰。慶汝平生　問如何是三種病人。師曰。恰問著　問如何是古佛心。師曰。此問不弱　問如何是六相。師曰。即汝是　問如何是方便。師曰。此問甚當　問亡僧遷化。向甚麼處去也。師曰。終不向汝道。曰為甚麼不向某甲道。師曰。恐汝不會　問一華開五葉。結果自然成。如何是一華開五葉。師曰。日出月明。曰如何是結果自然成。師曰。天地皎然　問如何是無憂佛。師曰。愁殺人　問一切山河大地。從何而起。師曰。此問從何而來　問如何是數起底心師曰。爭諱得　問如何是沙門眼。師曰。黑如漆　問絕消息時如何。師曰。謝指示　問如何是轉物即同如來。師曰。汝喚甚麼作物。曰恁麼則同如來也。師曰。莫作野干鳴　問那吒太子。析肉還母。析骨還父。然後於蓮華上。為父母說法。未審。如何是太子身。師曰。大家見上座問。曰恁麼則大千同一真性也。師曰。依俙似曲纔堪聽。又被風吹別調中　問六根俱泯。為甚麼理事不明。師曰。何處不明。曰恁麼則理事俱如也。師曰。前言何在　上堂。大凡言句。應須絕滲漏始得。時有僧問。如何是絕滲漏底句。師曰。汝口似鼻孔。問如何是不證一法。師曰。待言語在。曰如何是證諸法師曰。醉作麼。乃曰。祇如山僧恁麼對他。諸上座作麼生體會。莫是真實相為麼。莫是正恁麼時無一法可證麼。莫是識伊來處麼。莫是全體顯露麼。莫錯會好。如此見解。喚作依草附木。與佛法天地懸隔。假饒答話揀辨如懸河。祇成得箇顛倒知見。若祇貴答話揀辨。有甚麼難。但恐無益於人。翻成賺悞。如上座從前所學。揀辨問答。記持說道理極多。為甚麼疑心不息。聞古聖方便。特地不會。祇為多虗少實。上座。不如從脚跟下。一時覷破看。是甚麼道理。有多少法門。與上座作疑求解。始知。從前所學底事。祇是生死根源。陰界裏活計。所以古人道。見聞不脫。如水裏月。無事。珍重　師有偈曰。通玄峰頂。不是人間。心外無法。滿眼青山。法眼聞曰。即此一偈。可起吾宗　師後於般若寺開法。上堂。毛吞巨海。海性無虧。纖芥投鋒。鋒利無動。見與不見。會與不會。唯我知焉。乃有頌曰。暫下高峰已顯揚。般若圜通遍十方。人天浩浩無差別。法界縱橫處處彰。珍重　上堂。僧問。承古有言。若人見般若。即被般若縛。若人不見般若。亦被般若縛。既見般若。為甚麼却被縛。師曰。你道般若見甚麼。曰不見般若。為甚麼亦被縛。師曰。你道般若甚麼處不見。乃曰。若見般若。不名般若。不見般若。亦不名般若。且作麼生說見不見。所以古人道。若欠一法。不成法身。若剩一法。不成法身。若有一法。不成法身。若無一法。不成法身。此是般若之真宗也。僧問。乍離凝峰丈室來。坐般若道場。今日家風。請師一句。師曰。虧汝甚麼處。曰恁麼。則雷音震動乾坤界。人人無不盡霑恩。師曰。幸然未會。且莫探頭。僧禮拜。師曰。探頭即不中。諸上座相共證明。令法久住。國土安寧。珍重　上堂。僧問。承教有言。歸源性無二。於便有多門。如何是歸源性。師曰。你問我答。曰如何是方便門。師曰。你答我問。曰如何趣向。師曰。顛倒作麼。問一身即無量身。無量身即一身。如何是無量身。師曰。一身。曰恁麼則昔日靈山。今日親覩。師曰。理當即行。乃曰。三世諸佛。一時證明上座。上座且作麼生會。若會時不遷。無絲毫可得移易。何以故。為過去未來見在三際是上座。上座且非三際。澤霖大海。滴滴皆滿。一塵空性。法界全收。珍重　上堂。僧問。四眾雲集。人天恭敬。目覩尊顏。願宣般若。師曰。分明記取。曰師宣妙法。國王萬歲。人民安樂。師曰。誰向你道。曰法爾如然。師曰。你却靈利。問三世諸佛不知有。狸奴白牯却知有。既是三世諸佛。為甚麼却不知有。師曰。却是你知有。曰狸奴白牯。為甚麼却知有。師曰。你甚麼處。見三世諸佛。問承教有言。眼不見色塵。意不知諸法。如何是眼不見色塵。師曰。却是耳見。曰如何是意不知諸法。師曰。眼知。曰恁麼則見聞路絕。聲色喧然。師曰。誰向汝道。乃曰。夫一切問答。如針鋒相投。無纖毫參差。事無不通。理無不備。良由一切言語。一切三昧。橫豎深淺。隱顯去來。是諸佛實相門。祇據如今一時驗取。珍重　上堂。古者道。如何是禪。三界綿綿。如何是道。十方浩浩。因甚麼道三界綿綿。何處是十方浩浩底道理。要會麼。塞却眼塞却耳。塞却舌身意。無空闕處。無轉動處。上座作麼生會。橫亦不得。豎亦不得。縱亦不得。奪亦不得。無用心處。亦無施設處。若如是會得。始會法門絕揀擇。一切言語絕滲漏。曾有僧問。作麼生是絕滲漏底語。向他道。口似鼻孔。甚好。上座如此會。自然不通風去。如識得盡十方世界。是金剛眼睛。無事珍重　上堂。僧問。天下太平。大王長壽。如何是王。師曰。日曉月明。曰如何領會。師曰。誰是學人。乃曰。天下太平。大王長壽。國土豐樂。無諸患難。此是佛語。古不易今不遷。一言可以定古定今。會取好。諸上座。又僧問。承古有言。有物先天地。無形本寂寥。如何是有物先天地。師曰。非同非合。曰如何是無形本寂寥。師曰。誰問先天地。曰恁麼則境靜林閒獨自遊去也。師曰。亂道作麼。乃曰。佛法不是這箇道理。要會麼。言發非聲。色前不物。始會天下太平。大王長壽。久立珍重　上堂。佛法現成。一切具足。豈不見。道圓同太虗。無欠無餘。若如是也。且誰欠誰剩。誰是誰非。誰是會者。誰是不會者。所以道東去亦是上座。西去亦是上座。南去亦是上座。北去亦是上座。因甚麼得成東西南北。若會得自然。見聞覺知路絕。一切諸法現前。何故如此。為法身無相。觸目皆形。般若無知。對緣而照。一時徹底會取好。諸上座。出家兒。合作麼生。此是本有之理。未為分外。識心達本源。故名為沙門。若識心皎皎地。實無絲毫障礙。久立珍重　上堂。僧問。欲入無為海。先乘般若船。如何是般若船。師曰。常無所住。曰如何是無為海。師曰。且會般若船。問古德道。登天不借梯。徧地無行路。如何是登天不借梯。師曰。不遺絲髮地。曰如何是徧地無行路。師曰。適來向你道甚麼。乃曰。百千三昧門。百千神通門。百千妙用門。盡不出得般若海中。何以故。為於無住本建立諸法。所以道。生滅去來。邪正動靜。千變萬化。是諸佛大定門。無過於此。諸上座大家究取。增於佛法壽命。珍重　上堂。僧問。世尊以正法眼。付囑摩呵迦葉。祇如迦葉。在畢鉢羅窟。未審。付囑何人。師曰。教我向誰說。曰恁麼則靈山付囑。不異今日。師曰。你甚麼處見靈山。問法眼寶印。和尚親傳。未審。今日當付何人。師曰。鼕鼕鼓。一頭打。兩頭鳴。曰恁麼則千聖同儔。古今不異。師曰。禪河浪靜。尋水迷源。僧清遇問。帝王請命。師赴王恩。般若會中。請師舉唱。師曰。分明記取。曰恁麼則雲臺寶網。同演妙音。師曰。清遇何在。曰法王法如是。師曰。阿誰證明。乃曰。靈山付囑分明。諸上座一時驗取。若驗得。更無別理。祇是如今。譬如太虗。日明雲暗。山河大地。一切有為世界。悉皆明現。乃至無為亦復如是。世尊付囑。迄至於今。並無絲毫差別。更付阿誰。所以祖師道。心自本來心。本心非有法。有法有本心。非心非本法。此是靈山付囑榜樣。諸上座。徹底會取好。莫虗度時光。國王。恩難報諸佛恩難報。父母師長恩難報。十方施主恩難報。況建置如是次第。佛法興隆。若非國王恩力。焉得如此。若要報恩。應須明徹道眼。入般若性海。始得。久位珍重　上堂。僧問。古德道。人空法亦空。二相本來同。師曰。山河大地。曰學人不會。乞師方便。師曰。甚麼處不是方便。問名假法假。人空法空。向去諸緣。請師直指。師曰。謝此一問。曰不覩王居壯。焉知天子尊。師曰。貪觀天上月。失却手中橈。問教中道。心清淨故。法界清淨。如何是清淨心。師曰迦陵頻伽共命之鳥。曰與法界是一是二。師曰。你自問別人。乃曰。大道廓然。詎齊今古。無名無相。是法是修。良由法界無邊。心亦無際。無事不彰。無言不顯。如是會得。喚作般若現前。理同真際。一切山河大地。森羅萬象。墻壁瓦礫。並無絲毫可得虧闕。無事久立珍重　上堂。僧問。承師有言。九天擎玉印。七佛兆前心。如何是印。師曰。不露文。曰如何是心。師曰。你名安嗣。乃曰。法界性海。如函如葢。如鉤如鎖。如金與金。位位皆齊。無纖毫參差。不相混濫。非一非異。非同非別。若歸實地去。法法皆到底。不是上來問箇如何若何。便是不問時。便非在長連床上。坐時是有。不坐時是無。祇如諸方老宿言教在世。如恒河沙。如來一大藏經。卷卷皆說佛理。句句盡言佛心。因甚麼得不會去。若一向織絡言教。意識解會。饒上座經塵沙劫。亦不能得徹。此喚作顛倒知見。識心活計。竝無得力處。此葢為根脚下不明。若究盡諸佛法源。河沙大藏。一時現前。不欠絲毫。不剩絲毫。諸佛時常。出世時常。說法度人。未曾間歇。乃至猿啼鳥呌草木叢林。常助上座發機。未有一時不為。上座有如是奇特處。可惜許。諸上座大家究取。令法久住。世間增益。人天壽命。國王安樂。無事珍重　上堂。舉古者道。吾有一言。天下人間。若人不會。綠水青山。且作麼生。是一言底道理。古人語須是曉達始得。若是將言而名。於言未有箇會處。良由究盡諸法根蔕始會。一言不是一言半句。思量解會。喚作一言。若會言語道斷心行處滅。始到古人境界。亦不是閉目藏睛。暗中無所見喚作言語道斷。且莫賺會。佛法不是這箇道理。要會麼。假饒經塵沙劫說。亦未曾有半句到諸上座。經塵沙劫不說。亦未曾欠少半句。須應徹底會去始得。若如是斟酌名言。空勞心力。並無用處。與諸上座。共相證明。後學初心。速須究取。久立珍重　上堂。僧問。髑髏常干世界。鼻孔摩觸家風。如何是髑髏常干世界。師曰。更待答話在。曰如何是鼻孔摩觸家風。師曰。時復舉一徧。問一人。執炬自燼其身。一人。抱冰橫屍於路。此二人。阿誰辨道。師曰。不遺者。曰不會。乞師指示。師曰。你名敬新。曰未審。還有人證明也無。師曰。有曰。甚麼人證明。師曰敬新。問牛頭未見四祖時如何。師曰。異境靈蹤。覩者皆羨。曰見後如何。師曰。適來向你道甚麼。問古者道。敲打虗空鳴觳觳。石人木人齊應諾。六月降雪落紛紛。此是如來大圓覺。如何是敲打虗空底。師曰。崑崙奴。著鐵袴。打一棒。行一步。曰恁麼則木人石人齊應諾也。師曰。你還聞麼。乃曰。諸佛法門。時常如是。譬如大海。千波萬浪。未甞暫住。未甞暫有。未甞暫無。浩浩地光明自在。示三世於毛端。圓古今於一念。應進徹底明達始得。不是問一則話。記一轉話。巧作道理。風雲水月。四六八對。便當佛法。莫自賺諸上座。究竟無益。若徹底會去。實無可隱藏。無剎不彰。無塵不現。直下凡夫位齊諸佛。不用纖毫氣力。一時會取好。無事珍重　師因興教明問。飲光持釋迦丈六之衣。在鷄足山。候彌勒下生。將丈六之衣。披在千尺之身。應量恰好。祇如釋迦身長丈六。彌勒身長千尺。為復是身解短耶。衣解長耶。師曰。汝却會。明拂袖便出去。師曰。小兒子。山僧若答汝不是。當有因果。汝若不是。吾當見之。明歸。七日吐血。浮光和尚勸曰。汝速去懺悔。明乃至師方丈。悲泣曰。願和尚慈悲。許某懺悔。師曰。如人倒地。因地而起。不曾教汝起倒。明又曰。若許懺悔。某常終身給侍。師為出語曰。佛佛道齊。宛爾高低。釋迦彌勒。如印印泥　宋太祖開寶辛未。華頂西峰。忽摧聲震一山。師曰。吾非久矣。明年六月。大星殞於華頂。林木變白。師乃示疾於蓮華峰。參問如常。二十八日。集眾言別。跏趺而逝。壽八十二。臘六十五。

金陵清涼泰欽法燈禪師

魏府人。生而知道。辯才無礙。入法眼之室。海眾歸之。僉曰。敏匠。初住洪州雙林。開堂日。指法座曰。此山先代尊宿。曾說法來。此座高廣。不才何陞。古昔有言。作禮須彌燈王如來。乃可得坐。且道。須彌燈王如來。今在何處。大眾要見麼。一時禮拜。便陞座。良久曰。大眾祇如此也。還有會處麼。僧問。如何是雙林境。師曰。畫也畫不成。曰如何是境中人。師曰。且去境也未識。且討人。又僧問。一佛出世。震動乾坤。和尚出世。震動何方。師曰。甚麼處見震動。曰爭奈即今何。師曰。今日有甚麼事。有僧出禮拜。師曰。道者。前時謝。汝謂我將甚麼與汝好。僧擬問次。師曰。將謂相悉。却成不委。問如何是西來密密意。師曰。苦問。一佛出世。普潤羣生。和尚出世。當為何人。師曰。不徒然。曰恁麼則大眾有賴也。師曰。何必。乃曰。且住得也。久立尊官。及諸大眾。今日相請勤重。此箇殊功。比喻何及。所以道。未了之人。聽一言。祇這如今誰動口。便下座。立倚拄杖。而告眾曰。還會麼。天龍寂聽而雨華莫作。須菩提幀子畫將去。且恁麼信受奉行　問新到。近離甚處。曰廬山。師拈起香合曰。廬山還有這箇也無。僧無對。師自代云。尋香來禮拜和尚　問百骸俱潰散。一物鎮長靈。未審。百骸一物。相去多少。師曰。百骸一物。一物百骸　次住上藍護國院。僧問。十方俱擊皷。十處一時聞。如何是聞。師曰。汝從那方來　問善行菩薩道。不染諸法相。如何是菩薩道。師曰。諸法相。曰如何得不染去。師曰。染著甚麼處　問不久開選場。還許學人選也無。師曰。汝是點額人。又曰。汝是甚麼科目　問如何是演大法義。師曰。我演何似汝演　次住金陵龍光院。上堂。維那白椎曰。法筵龍象眾。當觀第一義。師曰。維那早是第二義。長老即今是第幾義。乃舉衣袖曰。會麼。大眾此是手舞是蹈。莫道五百生前曾為樂主來。或有疑情。請垂見示　問上藍一曲師親唱。今日龍光事若何。師曰。汝甚麼時到上藍來。曰諦當事如何。師曰。不諦當即別處覓　問如何是佛法大意。師曰。且問小意。却來與汝大意。師後住清涼。上堂。僧出禮拜。師曰。這僧最先出。為大眾答國主深恩。僧便問。國主請命。祖席重開。學人上來。請師直指心源。師曰。上來却下去。問法眼一燈。分照天下。和尚一燈。分照何人。師曰。法眼甚麼處分照來。師乃曰。某甲。本欲居山藏拙。養病過時。奈緣先師有未了底公案。出來與他了却。時有僧問。如何是先師未了底公案。師便打曰。祖禰不了。殃及兒孫。曰過在甚麼處。師曰。過在我。殃及你。江南國主問。先師有甚麼不了底公案。師曰。見分㭊。次異日又問曰。承聞。長老於先師。有異聞底事。師作起身勢。國主曰。且坐　師謂眾曰。先師法席五百眾。今祇有十數人在。諸方為導首。你道莫有錯指人路底麼。若錯指。教他入水入火。落坑落壍。然古人又道。我若向刀山。刀山自摧折。我若向鑊湯。鑊湯自消滅。且作麼生商量。言語即熟。及問著便生疎去。何也。祇為隔濶多時。上座但會我。甚麼處去不得。有去不得者。為眼等諸根。色等諸法。諸法且置。上座。開眼見甚麼。所以道不見一法。即如來方得。名為觀自在。珍重　師於宋太祖開寶甲戌六月示疾。告眾曰。老僧臥疾。強牽拖與汝相見。如今隨處道場。宛然化城。且道。作麼生是化城。不見古導師云。寶所非。遙須且前進。及至城所。又道。我所化作。今汝諸人。試說箇道理看。是如來禪。祖師禪。還定得麼。汝等雖是晚生。須知僥忝我國主。凡所勝地。建一道場。所須不闕。祇要汝開口。如今不知阿那箇是。汝口爭答効他四恩。三有欲得會麼。但識口必無咎。縱有咎。因汝有。我今火風相逼。去住是常道。老僧住持。將逾一紀。每承國主助發。至於檀越。十方道侶。主事小師。皆赤心為我。默而難言。或披麻帶布。此即順俗。我道違真。且道。順好違好。然但順我道。即無顛倒。我之遺骸。必於南山大智藏和尚左右。乞一墳冢。升沉皎然。不淪化也。努力珍重。二十四日。安坐而終。

杭州靈隱清聳禪師

福州人。初參法眼。眼指雨謂師曰。滴滴落在上座眼裏。師初不喻旨。後因閱華嚴感悟。承眼印可。回止明州四明山卓庵。節度使錢億。執事師之禮。忠懿王。命於臨安兩處開法。後居靈隱上寺。署了悟禪師　上堂。十方諸佛。常在汝前。還見麼。若言見。將心見。將眼見。所以道。一切法不生。一切法不滅。若能如是解。諸佛常現前。又曰。見色便見心。且喚甚麼作心。山河大地。萬象森羅。青黃赤白。男女等相。是心不是心。若是心。為甚麼却成物象去。若不是心。又道。見色便見心。還會麼。祇為迷此而成顛倒。種種不同。於無同異中。強生同異。且如今直下當承。頓豁本心皎然。無一物可作見聞。若離心別求解脫者。古人喚作迷波討源。卒難曉悟。僧問。根塵俱泯。為甚麼事理不。明師。曰事理且從。喚甚麼作俱泯底根塵　問如何是觀音第一義。師曰。錯　問無明實性即佛性。如何是佛性。師曰。喚甚麼作無明　問如何是和尚家風。師曰。亘古亘今　問不問不答時如何。師曰。寐語作麼　師問僧。汝會佛法麼。曰不會。師曰。汝端的不會。曰是師曰。且去。待別時來。其僧珍重。師曰不是這箇道理　問如何是摩訶般若。師曰。雪茫茫茫。僧無語。師曰。會麼曰。不會。師示偈曰。摩訶般若。非取非捨。若人不會。風寒雪下。

廬山歸宗義柔禪師

開堂陞座。維那白槌曰。法筵龍象眾。當觀第一義。師曰。若是第一義。且作麼生觀。恁麼道。落在甚麼處。為復是觀。為復不許人觀。先德上座。共相證明。後學初心。莫喚作返問語倒靠語。有疑請問。僧問。諸佛出世。說法度人。感天動地。和尚出世。有何祥瑞。師曰。人天大眾前。寐語作麼。問優曇華折人皆覩。達本無心事若何。師曰。謾語曰恁麼則南能別有深深旨。不是苦心人不知。師曰。事須飽叢林。問昔日金峰。今日歸宗。未審。是一是二。師曰。謝汝證明。問。法眼一箭。直射歸宗歸宗一箭。當射何人。師曰。莫謗我法眼。問此日知軍親證法。師於何處答深恩。師曰。教我道甚麼即得。乃曰。一問一答。也無了期。佛法也不是恁麼道理。大眾。此日之事。故非本心。實謂祇箇住山寧有意。向來成佛亦無心。葢緣是知軍請命。寺眾誠心。既到這裏。且說箇甚麼即得。還相悉麼。若信不及。古人便道。相逢欲相喚。脉脉不能語。作麼生會。若會。堪報不報之恩。足助無為之化。若也不會。莫道。長老開堂。祇舉古人語。此之盛事。天高海深。況喻不及。更不敢讚祝皇風。回向清列。何以故。古人道。吾禱久矣。豈況當今聖明者哉。珍重　僧問。如何是空王廟。師曰。莫少神。曰如何是廟中人。師曰。適來不謾道　問靈龜未兆時如何。師曰。是吉是凶　問未達其源。乞師方便。師曰。達也。曰達後如何。師曰終不恁麼問　問僧。看甚麼經。曰寶積經。師曰。既是沙門。為甚麼看寶積經。僧無語。師代云。古今用無極。

洪州百丈道恒禪師

參法眼。因請益外道問。佛不問有言不問。無言敘語未終。眼曰。住住。汝擬向世尊。良久處會那。師從此悟入　住後上堂。乘此寶乘。直至道場。每日勞諸上座訪。及無可祇延。時寒不用久立。却請回車。珍重　僧問。如何人。學人行脚事。師曰。抝折拄杖得也未　問古人有言。釋迦與我同參。未審。參見何人。師曰。唯有同參方知。曰未審。此人如何親近。師曰。恁麼則你不解參也　問如何是祖師西來意。師曰。往往問不著　問還鄉曲子。作麼生唱。師曰。設使唱落汝後　問如何是百丈境。師曰。何似雲居　問如何是百丈為人一句。師曰。若到諸方。總須問過。乃曰。實是無事。諸人各各是佛。更有何疑。得到這裏。古人道。十方同聚會。箇箇學無為。此是選佛。場心空及第歸。且作麼生是心空。不是那裏閉目冷坐是心空。此正是意識想解。上座要會心空麼。但且識心便見心空。所以道。過去已過去。未來更莫算。兀然無事坐。何曾有人喚。設有　喚上座。應他好。不應他好。若應他。阿誰喚上座。若不應他。又不患聾也。三世體空。且不是木頭也。所以古人道。心空得見法王。還見法王麼也。祇是老病。僧又莫道渠自伐好。珍重　問如何是佛。師曰。汝有多少事不問　僧舉人問玄沙。三乘十二分教即不問。如何是祖師西來意。沙曰。三乘十二分教不要。某甲不會。請師為說。師曰。汝實不會曰。實不會。師示偈曰。不要三乘要祖宗。三乘不要與君同。君今欲會通宗旨。後夜猿啼在亂峰　上堂。諸上座。適來從僧堂裏出來。脚朱跨門限。便回去。已是重說偈言了也。更來這裏不可重。重下切脚也。古人云。參他不如自參。所以道。森羅萬象。是善財之宗師。業惑塵勞。乃普賢之境界。若恁麼參得。與善財同參。若不肯與麼參。却歸堂向火參取。勝熱婆羅門。珍重　上堂。眾纔集。便曰。喫茶去。或時眾集。便曰。珍重。或時眾集。便曰。歇後有頌曰。百丈有三訣。喫茶珍重歇。直下便承當。敢報君未徹。師宋太宗淳化辛卯。終於本山。塔寺右塢。

五燈全書卷第十八

五燈全書卷第二十

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

法眼宗

南嶽下十世

天台韶國師法嗣

杭州慧日永明延壽智覺禪師

餘杭王氏子。總角之歲。歸心佛乘。既冠。不茹葷。日唯一食。持法華經。七行俱下。纔六旬。悉能誦之。感群羊跪聽。年二十八。為華亭鎮將。屬翠巖參遷止龍冊寺。大闡元化。時吳越文穆王。知師慕道。乃從其志。遂禮翠巖為師。執勞供眾。都忘身宰。衣不繒纊。食無重味。野蔬布襦。以遣朝夕。尋往天台山天柱峰。九旬習定。有烏類斥鷃。巢於衣襵中。暨謁韶國師。一見而深器之。密授元旨。仍謂師曰。汝與元帥有緣。他日大興佛事。初住雪竇。上堂。雪竇這裏。迅瀑千尋。不停纖粟。奇巖萬仞。無立足處。汝等諸人。向甚麼處進步。僧問。雪竇一徑。如何履踐。師曰。步步寒華結。言言徹底冰　師有偈曰。孤猿呌落中巖月。野客吟殘半夜燈。此境此時誰得意。白雲深處坐禪僧　忠懿王。請開山靈隱新寺。明年遷永明道場。眾盈二千。僧問。如何是永明妙旨。師曰。更添香著。曰謝師指示。師曰。且喜沒交涉。僧禮拜。師曰。聽取一偈。欲識永明旨。門前一湖水。日照光明生。風來波浪起　問學人久在永明。為甚麼不會永明家風。師曰。不會處會取。曰不會處如何會。師曰。牛胎生象子。碧海起紅塵　問成佛成祖。亦出不得。六道輪回。亦出不得。未審出甚麼處不得。師曰。出汝問處不得　問教中道。一切諸佛。及諸佛法。皆從此經出。如何是此經。師曰。長時轉不停。非義亦非聲。曰如何受持。師曰。若欲受持者。應須著眼聽　問如何是大圓鏡。師曰。破砂盆　師居永明十五載。度弟子一千七百人。宋太祖開寶甲戌。入天台山。度戒約萬餘人。常與七眾授菩薩戒。夜施鬼神食。朝放諸生類。不可稱筭。六時散華行道。餘力念法華經。計萬三千部。著宗鏡錄一百卷。詩偈賦詠。凡千萬言。播於海外。高麗國王。覽師言教。遣使齎書。敘弟子之禮。奉金線織成袈裟。紫水精珠。金澡罐等。彼國僧三十六人。皆承印記。前後歸本國。各化一方。開寶乙亥十二月二十四日示疾。越二日。焚香告眾。跏趺而寂。壽七十二。臘四十二。塔于大慈山。明萬曆庚戌。遷南屏山宗鏡堂後。

蘇州長壽院朋彥廣法禪師

永嘉秦氏子。僧問。如何是元旨。師曰。四稜塌地　問如何是絕絲毫底法。師曰。山河大地。曰恁麼則即相而無相也。師曰。也是狂言　問如何是徑直之言。師曰。千迃萬曲。曰恁麼則無不總是也。師曰。是何言歟　問如何是道。師曰。䟦涉不易　宋太祖建隆辛酉。以住持付門人法齊。四月六日示滅。壽四十九。臘三十五。

溫州大寧院可弘禪師

僧問。如何是正真一路。師曰。七顛八倒。曰恁麼則法門無別去也。師曰。我知汝錯會去　問皎皎地無一絲頭時如何。師曰。話頭已墮。曰乞師指示。師曰。適來亦不虗設　問向上宗乘。請師舉揚。師曰。汝問太遲生。曰恁麼則不仙陀去也。師曰。深知汝恁麼去。

杭州五雲山華嚴院志逢禪師

餘杭人。生惡葷血。膚體香潔。幼歲出家於臨安東山朗瞻院。依年受具。通貫三學。了達性相。甞夢陞須彌山。覩三佛列坐。初釋迦。次彌勒。皆禮其足。唯不識第三尊。但仰視而已。釋尊謂之曰。此是補彌勒處。師子月佛。師方作禮。覺後因閱大藏經。乃符所夢。後晉天福中。遊方。抵天台雲居。參國師。賓主緣契。頓發玄祕。一日入普賢殿中宴坐。倐有一神人。跪膝於前。師問。汝其誰乎。曰護戒神也。師曰。吾患有宿愆未殄。汝知之乎。曰師有何罪。唯一小過耳。師曰。何也。曰凡折鉢水亦施主物。師每傾棄。非所宜也。言訖而隱。師自此洗鉢水盡飲之。積久因致脾疾。十載方愈。(凡折退飲食。及涕唾便利等。竝宜鳴指。默念呪。發施心。而傾棄之)吳越國王。嚮師道風。召賜紫衣。署普覺禪師。命住臨安功臣院　上堂。諸上座。捨一知識。參一知識。盡學善財南遊之式樣。且問上座。祇如善財禮辭文殊。擬登妙峰謁德雲比丘。及到彼所。何以德雲却於別峰相見。夫教意祖意。同一方便。終無別理。彼若明得。此亦昭然。諸上座。即今簇著老僧。是相見。是不相見。此處是妙峰。是別峰。脫或從此省去。可謂不孤負老僧。亦常見德雲比丘。未甞剎那相捨離。還信得及麼。僧問。叢林舉唱。曲為今時。如何是功臣的的意。師曰。見麼。曰恁麼則大眾咸欣也。師曰。將謂師子兒　問佛佛授手。祖祖傳心。未審和尚傳箇甚麼。師曰。汝承當得麼。曰學人承當不得。還別有人承當得否。師曰。大眾笑汝　問如何是如來藏。師曰。恰問著　問如何是諸佛機。師曰。道是得麼　上堂。良久曰。大眾看看。便下座　上堂。古德為法行脚。不憚勤勞。如雪峰。三到投子。九上洞山。盤桓往返。尚求箇入路不得。看汝近世參學人。纔跨門來。便要老僧接引指示說禪。且汝欲造元極之道。豈同等閑。而況此事亦有時節。躁求焉得。汝等要知悟時麼。如今各且下去。堂中靜坐。直待仰家峰點頭。老僧即為汝說。時有僧出曰。仰家峰點頭。也請師說。師曰。大眾且道。此僧會老僧語。不會老僧語。僧禮拜。師曰。今日偶然失鑒　問無為無事人。為甚麼却有金鎖難。僧無對。師代曰。祇為無為無事　問教中道。文殊忽起佛見法見。被佛威神攝向二鐵圍山。意旨如何。師曰。甚麼處是二鐵圍山。僧無語。師曰。還會麼。如今若有人起佛法之見。吾與烹茶兩甌。且道。賞伊罰伊。同教意不同教意　宋太祖開寶辛未。大將凌超。於五雲山創院。奉師為終老之所。師每擕大扇乞錢。買肉飼虎。虎每迎之。載以還山。太宗雍熈乙酉示寂。塔於本院。壽七十七。臘五十八。塔曰寶峰常照。

杭州報恩法端慧月禪師

上堂。數夜與諸上座。東語西話。猶未盡其源。今日與諸上座。大開方便。一時說却。還願樂也無。久立珍重　僧問。學人恁麼上來。請師接。師曰不接。曰為甚麼不接。師曰。為汝太靈利。

杭州報恩紹安通辯明達禪師

上堂。僧問。大眾側聆。請師不吝。師曰奇怪。曰恁麼則今日得遇於師也。師曰。是何言歟。乃曰。一句歸真。萬劫不朽。今日為諸人舉一句子。良久曰。分明記取。便下座　上堂。幸有樓臺匝地。常提祖印。不妨諸上座參取。久立珍重　僧問。如何是和尚家風。師曰。一切處見成。曰恁麼則亘古亘今也。師曰。莫閑言語。

福州廣平院守威宗一禪師

本州人。參國師得旨。乃付衣法。時有僧問。大庾嶺頭提不起。如何今日付於師。師提起曰。有人敢道天台得麼　上堂。達磨大師云。吾法三千年後不移絲髮。山僧今日不移達磨絲髮。先達之者。共相證明。若未達者。不移絲髮。僧問。洪鐘韻絕。大眾臨筵。祖意西來。請師提唱。師曰。洪鐘韻絕。大眾臨筵　問。古人云。任汝千聖見。我有天真佛。如何是天真佛。師曰。千聖是　問如何是廣平家風。師曰。誰不受用　上堂。不用開經作梵。不用展鈔牒科。還有理論處也無。設有理論處。亦是方便之談。宗乘事合作麼生　問如何是西來意。師曰。未曾有人答得。曰請師方便。師曰。何不更問。

杭州報恩永安禪師

溫州翁氏子。幼依本郡彚征出家。後唐天成中。隨本師入國。忠懿王。命征為僧正。師尤不喜俗務。擬潛往閩川。投訪禪會。屬路岐艱阻。遂回天台山結茅。尋遇國師開示。頓悟本心。乃辭出山。征聞於王。王命住越州清泰。次召居上寺。署正覺空慧禪師　上堂。十方諸佛。一時雲集。與諸上座證明。諸上座與佛一時證明。還信麼。切忌卜度　僧問。四眾雲臻。如何舉唱。師曰。若到諸方。切莫錯舉。曰非但學人。大眾有賴。師曰。禮拜著　問五乘三藏。委者頗多。祖意西來乞師指示。師曰。五乘三藏。曰向上還有事也無。師曰。汝却靈利　問如何大作佛事。師曰。嫌甚麼。曰恁麼則親承摩頂去也。師曰。何處見世尊　問如何是西來意。師曰。過這邊立。僧纔移步。師召曰。會麼。曰不會。師曰。聽取一偈。汝問西來意。且過這邊立。昨夜三更時。雨打虗空濕。電影忽然明。不似岫蜒急　宋太祖開寶甲戌示疾。告眾言別。時有僧問。昔日如來正法眼迦葉親傳未審和尚宗風。百年後如何體會。師曰。汝甚麼處見迦葉來。曰恁麼則信受奉行。不忘斯旨去向。師曰。佛法不是這箇道理。言訖。跏趺而寂。闍維。舌根不壞。柔輭如紅蓮華。藏於普賢道場。師以李長者華嚴釋論。逐一合經。成一百二十卷。今尚流通。

廣州光聖院師護禪師

閩人。自天台得法。化行嶺表。國主劉氏。創大伽藍。請師居焉署大義禪師僧問。昔日梵王請佛。今日國主臨筵。祖意西來。如何舉唱。師曰不要西來。山僧已舉唱了也。曰豈無方便。師曰。適來豈不是方便　問學人乍入叢林。西來妙訣。乞師指示。師曰。汝未入叢林。我已示汝了也。曰如何領會。師曰。不要領會。

杭州奉先寺清昱禪師

永嘉人。忠懿王。召入問道。創奉先居之。署圓通妙覺禪師。僧問。如何是西來意。師曰。高聲舉似大眾。宋開寶中。示滅本寺。

台州紫凝普聞寺智勤禪師

僧問。如何是空手把鉏頭。師曰。但恁麼諦信。曰如何是步行騎水牛。師曰。汝自何來。有偈示眾曰。今年五十五。脚未蹋寸土。山河是眼睛。大海是我肚。宋太宗太平興國庚辰。有旨試僧經業。山門老宿。各寫法名。唯師不嫻書札。時通判李憲問。世尊還解書也無。師曰。天下人知。淳化初。不疾。命侍僧開浴。浴訖。垂誡徒眾。安坐而逝。塔于本山。三年後。門人遷塔發龕。覩師容儀。儼若髭髮仍長。遂迎入新塔。

溫州鴈蕩山願齊禪師

錢塘江氏子。上堂。僧問。夜月舒光。為甚麼碧潭無影。師曰。作家弄影漢。其僧從東過西立。師曰。不唯弄影。兼乃怖頭。

杭州普門寺希辯禪師

蘇州人。忠懿王。命主越州清泰。署慧智。後遷上寺。上堂。山僧素乏知見。復寡聞持。頃雖侍立於國師。不蒙一句開示。以致今日。與諸仁者聚會。更無一法可相助發。何況能為諸仁者。區別緇素。商量古今。還怪得山僧麼。若有怪者。且道。此人具眼不具眼。有賓主義。無賓主義。晚學初機。必須審細。僧問。如何是普門示現神通事。師曰。恁麼則闍黎怪老僧去也。曰不怪時如何。師曰。汝且下堂裏思惟去。宋太宗太平興國己卯。吳越王入覲。師隨寶塔至。見于滋福殿。賜紫衣。號慧明禪師。端拱中。乞還故里。詔從之。賜御製詩。忠懿王施金。於常熟本山院。創浮圖七級。高二百尺。功既就。至道丁酉八月。示寂。壽七十七。夏六十三。塔于院之西北隅。

杭州光慶寺遇安禪師

錢塘沈氏子。上堂。僧問。無價寶珠。請師分付。師曰。善能吐露。曰恁麼則人人具足去也。師曰。珠在甚麼處。僧禮拜。師曰。也是虗言　問提綱舉領。盡立主賓。如何是主。師曰。深委此問。曰如何是賓。師曰。適來向汝道甚麼。曰賓主道合時如何。師曰。其令不行　問心月孤圓。光吞萬象。如何是吞萬象底光。師曰。大眾總見。汝恁麼問。曰光吞萬象從師道。心月孤圓意若何。師曰。抖擻精神著。曰鷺倚雪巢猶可辯。光吞萬象事難明。師曰。謹退　問青山綠水。處處分明。和尚家風。乞垂一句。師曰。盡被汝道了也。曰未必如斯。請師答話。師曰。不用閑言　一僧方禮拜。師曰。問答俱備。僧擬問。師乃叱之　上堂。欲識曹溪旨。雲飛前面山。分明真實箇。不用別追攀。僧問。古德有言。井底紅塵生。山頭波浪起。未審此意如何。師曰。若到諸方。但恁麼問。曰和尚意旨如何。師曰。適來向汝道甚麼。乃曰。古今相承皆云。塵生井底。浪起山頭。結子空華。生兒石女。且作麼生會。莫是和聲送事。就物呈心。句裏藏鋒。聲前全露麼。莫是有名無體異唱元譚麼。上座自會即得。古人意旨即不然。既恁麼會不得。合作麼生會。上座欲得會麼。但看泥牛行處。陽燄翻波。木馬嘶時。空華墜影。聖凡如此。道理分明。何須久立。珍重　師與希辯同入覲。見滋福殿。賜號明智。淳化初。還光慶。壬辰九月二十一日歸寂。

台州般若寺友蟾禪師

錢塘人。初住雲居普賢。忠懿王。署慈悟禪師。遷止上寺。眾盈五百。僧問。鼓聲纔罷。大眾雲臻。向上宗乘。請師舉唱。師曰。虧汝甚麼。曰恁麼則人人盡霑恩去也。師曰。莫亂道　宋太宗雍熈丙戌。以院事委隆一。于淳化初示滅。歸葬本山。

婺州智者寺全肯禪師

初參國師。國師問。汝名甚麼。師曰全肯。國師曰。肯箇甚麼。師於言下有省。乃禮拜。住後。僧問。有人不肯。還甘也無。師曰。若人問我。即向伊道。

福州玉泉義隆禪師

上堂。山河大地。盡在諸人眼睛裏。因甚麼說會與不會。時有僧問。山河大地眼睛裏。師今欲更指歸誰。師曰。祇為上座去處分明。曰若不上來伸此問。焉知方便不虗施。師曰。依俙似曲纔堪聽。又被風吹別調中。

杭州龍冊寺曉榮禪師

溫州鄧氏子。僧問。祖祖相傳。未審和尚傳阿誰。師曰。汝還識得祖也未　僧慧文問。如何是真實沙門。師曰。汝是慧文　問如何是般若大神珠師曰。般若大神珠。分形萬億軀。塵塵彰妙體。剎剎盡毗盧　問如何是日用事。師曰。一念周沙界。日用萬般通。湛然常寂滅。常展自家風　小參。僧問。向上事即不問。如何是妙善臺中的的意。師曰。若到諸方。分明舉似。曰恁麼則雲有出山勢。水無投㵎聲。師乃叱之　宋太宗淳化庚寅八月二十九日。歸寂於秀州靈光寺。壽七十二。臘五十六。

杭州功臣慶肅禪師

僧問。如何是功臣家風。師曰。明暗色空。曰恁麼則諸法無生去也。師曰。汝喚甚麼作諸法。僧禮拜。師曰。聽取一偈。功臣家風。明暗色空。法法非異。心心自通。恁麼會得。諸佛真宗。

越州稱心敬璡禪師

僧問。結束囊裝。請師分付。師曰。莫諱却。曰甚麼處孤負和尚。師曰。却是汝孤負我。

福州嚴峰師术禪師

開堂。極樂和尚問曰。大眾顒望。請震法雷。師曰。大眾還會麼。還辨得麼。今日不異靈山。乃至諸佛國土。天上人間。總皆如是。亘古亘今。常無變異。作麼生會無變異底道理。若會得。無邊剎境。自他不隔於毫端。十世古今。始終不離於當念。僧問。靈山一會。迦葉親聞。嚴峰一會。誰是聞者。師曰。問者不弱　問如何是文殊。師曰。來處甚分明。

潞府華嚴慧達禪師

僧問。如何是古佛心。師曰。山河大地　問如何是華嚴境。師曰。滿目無形影。

越州清泰院道圓禪師

僧問。亡僧遷化。向甚麼處去也。師曰。今日遷化。嶺中上座　問如何是祖師西來意。師曰。不可向汝道。庭前栢樹子。

杭州九曲觀音院慶祥禪師

餘杭人。辯才冠眾。多聞強記。時天台門下。推為傑出。僧問。湛湛圓明。請師一決。師曰。十里平湖。一輪秋月　問險惡道中。以何為津梁。師曰。以此為津梁。曰如何是此。師曰。築著汝鼻孔　問無根樹子。向甚麼處栽。師曰。汝甚處得來。

杭州六和塔開化寺行明傳法禪師

本州于氏子。禮雪竇覺為師。及覺遷永明。遂入天台國師之室。蒙授記莂。復歸永明。翊贊廼師。海眾傾仰。忠懿王。建寺延請住持。聚徒說法　僧問。如何是開化門中。流出方便。師曰。日日潮音兩度聞　問如何是無盡燈。師曰。謝闍黎照燭　宋太宗。賜紫賜號。至真宗咸平辛丑四月六日。示滅。

越州漁浦開善寺義圓禪師

僧問。一年去一年來。方便門中請師開。師曰。分明記取。曰恁麼則昔時師子吼。今日象王回也。師曰。且喜沒交涉。

溫州瑞鹿寺上方遇安禪師

福州人。得法於天台。又常閱首楞嚴經。到知見立知即無明本。知見無見。斯即涅槃。師乃破句讀曰。知見立。(句)知即無明本。(句)知見無。(句)見斯即涅槃。於此有省。有人語師曰。破句了也。師曰。此是我悟處。畢生不易。時謂之安楞嚴。宋太宗至道乙未春。將示寂。有嗣子蘊仁侍立。師乃說偈示之。不是嶺頭擕得事。豈從鷄足付將來。自古聖賢皆若此。非吾今日為君裁。付囑已。澡身易衣安坐。令舁棺至室。良久自入棺。經三日。門人啟棺覩師。右脇吉祥而臥。四眾哀慟。師乃再起。陞堂說法。訶責垂誡。此度更啟吾棺者。非吾之子。言訖。復入棺長往。

杭州龍華寺慧居禪師

閩人。自天台領旨。忠懿王。命住上寺。開堂示眾。從上宗乘。到這裏如何舉唱。祇如釋迦如來。說一代時教。如瓶注水。古德尚云。猶如夢事寱語一般。且道據甚麼道理。便恁麼道。還會麼。大施門開。何曾壅塞。生凡育聖。不漏纖塵。言凡則全凡。舉聖則全聖。凡聖不相待。箇箇獨稱尊。所以道。山河大地。長時說法。長時放光。地水火風。一一如是。時有僧出禮拜。師曰。好箇問頭。如法問著。僧擬進前。師曰。又沒交涉也　問諸佛出世。放光動地。和尚出世。有何祥瑞。師曰。話頭自破　上堂。龍華這裏。也祇是拈柴擇菜。上來下去。晨朝一粥。齋時一飯。睡後喫茶。但恁麼參取。珍重　問學人未明自己。如何辨得淺深。師曰。識取自己眼。曰如何是自己眼。師曰。向汝道甚麼。

婺州齊雲山遇臻禪師

越州楊氏子。僧問。如何是無縫塔。師曰。五六尺。其僧禮拜。師曰。塔倒也　問圓明了知。為甚麼不因心念。師曰。圓明了知。曰何異心念。師曰。汝喚甚麼作心念。秋夕閑坐。有偈曰。秋庭肅肅風[颱-台+(癸-天+虫)][颱-台+(癸-天+虫)]。寒星列空蟾魄高。搘頤靜坐神不勞。鳥窠無端吹布毛。至道中。卒於大善寺。

溫州瑞鹿寺本先禪師

本州鄭氏子。參天台。導以非風幡動。仁者心動之語。師即悟解。住後。示眾曰。吾初學天台法門。語下便薦。然千日之內。四儀之中。似物礙膺。如讐同所。千日之後。一日之中。物不礙膺。讐不同所。當下安樂。頓覺前咎。乃述頌三首。一非風幡動仁者心動曰。非風幡動唯心動。自古相傳直至今。今後水雲人欲曉。祖師真是好知音。二見色便見心曰。若是見色便見心。人來問著方難答。更求道理說多般。孤負平生三事衲。三明自己曰。曠大劫來祇如是。如是同天亦同地。同地同天作麼形。作麼形分無不是。師自爾足不歷城邑。手不度財貨。不設臥具。不衣繭絲。日唯一食。終日宴坐。申旦誨誘。踰三十載。其志彌厲　上堂。你諸人。還見竹林蘭若山水院舍人眾麼。若道見。則心外有法。若道不見。爭奈竹林蘭若山水院舍人眾。現在摐然地何。還會麼。若會。不妨靈利。無事莫立　上堂。大凡參學。未必學問話是參學。未必學揀話是參學。未必學代語是參學。未必學別語是參學。未必學捻破經論中奇特言語是參學。未必捻破祖師奇特言語是參學。若於如是等參學。任你七通八達。於佛法中。儻無見處。喚作乾慧之徒。豈不聞古德道。聰明不敵生死。乾慧豈免苦輪。諸人若也參學。應須真實參學始得。行時。行時參取。立時。立時參取。坐時。坐時參取。眠時。眠時參取。語時。語時參取。默時。默時參取。一切作務時。一切作務時參取。既向如是等時參。且道。參箇甚人。參箇甚麼語。到這裏。須自有箇明白處始得。若不如是。喚作造次之流。則無究了之旨　上堂。幽林鳥呌。碧㵎魚跳。雲片展張。瀑聲嗚咽。你等還知得如是多景象。示你等箇入處麼。若也知得。不妨參取好　上堂。天台教中。說文殊觀音普賢三門。文殊門者。一切色。觀音門者。一切聲。普賢門者。不動步而到。我道文殊門者。不是一切色。觀音門者。不是一切聲。普賢門者。是箇甚麼。莫道別却天台教說話。無事且退　上堂。舉僧問長沙。南泉遷化。向甚麼處去。沙曰。東家作驢。西家作馬。僧曰。學人不會。沙曰。要騎便騎。要下即下。師曰。若是求出三界修行底人。聞這箇言語。不妨狐疑。不妨驚怛。南泉遷化。向甚處去。東家作驢。西家作馬。或有會云。千變萬化。不出真常。或有會云。須會異類中行。始會得這箇言語。或有會云。東家是南泉。西家是南泉。或有會云。東家郎君子。西家郎君子。或有會云。東家是甚麼。西家是甚麼。或有會云。便作驢呌。又作馬嘶。或有會云。喚甚麼作東家驢。喚甚麼作西家馬。或有會云。既問遷化。答在問處。或有會云。作露柱處去也。或有會曰。東家作驢。西家作馬。虧南泉甚處。如是諸家會也。總於佛法。有安樂處。南泉遷化。向甚處去。東家作驢。西家作馬。學人不會。要騎便騎。要下即下。這箇話不消得多道理而會。若見法界性去。也沒多事。珍重　上堂。鑑中形影。唯憑鑑光顯現。你等諸人。所作一切事。且道。唯憑箇甚麼顯現。還知得麼。若也知得。於參學中。千足萬足。無事莫立　上堂。你等諸人。夜間眠熟。不知一切。既不知一切。且問你等。那時有本來性。無本來性。若道那時有本來性。又不知一切與死無異。若道那時無本來性。睡眠忽省。覺知如故。還會麼。不知一切與死無異。睡眠忽省。覺知如故。如是等時。是箇甚麼。若也不會。各體究取。無事莫立　上堂。諸法所生。唯心所現。如是言語。好箇入底門戶。且問你等諸人。眼見一切色。耳聞一切聲。鼻嚊一切香。舌了一切味。身觸一切耎滑。意分別一切諸法。祇如眼耳鼻舌身意所對之物。為復唯是你等心。為復非是你等心。若道唯是你等心。何不與你等身。都作一塊了休。為甚麼所對之物。却在你等眼耳鼻舌身意外。你等。若道眼耳鼻舌身意所對之物。非是你等心。又爭奈諸法所生唯心所現言語。留在世間何。人不舉著。你等見這箇說話。還會麼。若也不會。大家用心商量。教會去。幸在其中。莫令厭學。無事且退　宋真宗大中祥符戊申二月。謂上足如晝曰。可造石龕。中秋望日。吾將順化。晝稟命即成。及期遠近士庶。奔趨瞻仰。是日參問如常。至午坐方丈。手結寶印。謂晝曰。古人云。騎虎頭打虎尾。中央事作麼生。晝曰。也祇是如晝。師曰。你問我。晝乃問。騎虎頭打虎尾。中中事。和尚作麼生。師曰。我也弄不出。言訖奄然。開一目微視而逝。壽六十七。臘四十二。所著有竹林集十卷。行世。

杭州興教洪壽禪師

同國師普請次。聞墮薪有省。作偈曰。撲落非他物。縱橫不是塵。山河及大地。全露法王身。

蘇州承天永安道原禪師

僧問。如何是佛。師曰。咄這旃陀羅。曰學人初機。乞師方便。師曰。汝問甚麼。曰問佛。師曰。咄這旃陀羅。

清涼欽禪師法嗣

洪州雲居道齊禪師

本州金氏子。徧歷禪會。學心未息。後於上藍院。主經藏。法燈一日謂師曰。有人問我西來意。答他曰。不東不西。藏主作麼生會。師對曰。不東不西。燈曰。與麼會又爭得。曰道齊祇恁麼。未審和尚尊意如何。燈曰。他家自有兒孫在。師於是頓明厥旨。有頌曰。接物利生絕妙。外生終是不肖。他家自有兒孫。將來用得恰好　住後。僧問。如何是佛。師曰。汝是阿誰　問荊棘林中無出路。請師方便為余開。師曰。汝擬去甚麼處。曰幾不到此。師曰。閑言語　問不免輪回。不求解脫時如何。師曰。還曾問建山麼。曰學人不會。乞師方便。師曰。放放三十棒　問如何是三寶。師曰。汝是甚麼寶。曰不識。師曰。土木瓦礫　師著語要搜元拈古代別等。盛行叢林。宋太宗至道丁酉九月示疾。聲鐘集眾。乃曰。老僧三處住持。三十餘年。十方兄弟。相聚話道。主事頭首。勤心贊助。老僧今日火風相逼。特與諸人相見。諸人還見麼。今日若見。是末後方便。諸人向甚麼處見。為向四大五陰處見。六入十二處見。這裏若見。可謂雲居山二十年間。後學有賴。吾去後。山門大眾。分付契瓌。開堂住持。凡事勤而行之。各自努力。珍重。大眾纔散。師歸西挾而逝。塔于本山。壽六十九。臘四十八。

靈隱聳禪師法嗣

杭州功臣院道慈禪師

僧問。師登寶座。大眾咸臻。便請舉揚宗教。師曰。大眾證明。曰恁麼則亘古亘今也。師曰。也須領話。

秀州羅漢院願昭禪師

錢塘人。上堂。山河大地。是真善知識。時常說法。時時度人。不妨諸上座參取。僧問。羅漢家風。請師一句。師曰。喜禾合穗。上國傳芳。曰此猶是喜禾家風。如何是羅漢家風。師曰。或到諸方。分明舉似　後住杭州香嚴寺。僧問。不立纖塵。請師直道。師曰。眾人笑汝。曰如何領會。師曰。還我話頭來。

處州報恩院師智禪師

僧問。如何是和尚家風。師曰誰人不見　問如何是一相三昧。師曰。青黃赤白。曰一相何在。師曰。汝却靈利　問祖祖相傳傳祖印。師今法嗣嗣何人。師曰。靈鷲峰前。月輪皎皎。

衢州瀫寧可先禪師

僧問。如何是瀫寧家風。師曰。謝指示　問如何是西來意。師曰。怪老僧甚麼處。曰學人不會。乞師方便。師曰。適來豈不是問西來意。

杭州光孝院道端禪師

僧問。如何是佛。師曰。高聲問著。曰莫便是也無。師曰。沒交涉。後住靈隱。示滅。

杭州西山保清院遇寧禪師

開堂陞座。有二僧一時禮拜。師曰。二人俱錯。僧擬進語。師便下座。

福寧州支提壅熙辯隆禪師

明州人。上堂。巍巍實相。畐塞虗空。金剛之體。無有破壞。大眾還見不見。若言見也。且實相之體。本非青黃赤白長短方圓。亦非見聞覺知之法。且作麼生。說箇見底道理。若言不見。又道。巍巍實相。畐塞虗空。為甚麼不見　僧問。如何是向上一路。師曰。脚下底。曰恁麼則尋常履踐。師曰。莫錯認　問如何是堅密身。師曰。倮倮地。曰恁麼則不密也。師曰。見箇甚麼。

杭州瑞龍院希圓禪師

僧問。如何是和尚家風。師曰。特謝闍黎借問。曰借問則不無家風作麼生。師曰。瞌睡漢。

歸宗柔禪師法嗣

南康軍羅漢行林祖印禪師

僧問。天垂甘露。地涌七珍。是甚麼人分上事。師曰。謝汝相報。曰恁麼則佛子住此地。即是佛受用去也。師曰。更須子細　上堂。纔坐忽有猫兒跳上身。師提起。示眾曰。昔日南泉親斬却。今朝耶舍示元徒。而今賣與諸禪客文契。分明要也無。良久。拋下猫兒。便下座。

明州天童新禪師

僧問。如何是密作用。師曰。何曾密。　問心徑未通時如何。師曰。甚麼物礙汝　問求之不得時如何。師曰。用求作麼。曰如何即是。師曰。何曾失却　問如何是天童境。師曰。雲無人種生何極。水有誰教去不回。

杭州功臣覺軻心印禪師

僧問。祖師不在東西山。未審。在甚麼處。師曰。且討　問如何是天真佛。師曰。爭敢裝點。

明州天童清簡禪師

錢塘張氏子。師為事孤潔。時謂之簡浙客。僧問。如何是祖師西來意。師曰。不欲向汝道。曰請和尚道。師曰。達磨不可再來也　師晚居雪竇而終。塔于寺之東隅。

百丈恒禪師法嗣

廬山棲賢澄湜禪師

建寧人。僧問。趙州石橋。度驢度馬。三峽石橋。當度何人。師曰。蝦蟇蚯蚓。曰恁麼則物物盡沾恩。師曰。踏不著　問仙洞昨朝師罷唱。棲賢今日請師宣。師曰。來日又作麼生。曰未審。如何領會。師曰。箭過新羅　問如何是佛。師曰。張三李四　問古人斬蛇意旨如何。師曰。猶未知痛痒　問此是選佛場。心空及第歸。學人如何得及第歸。師曰。不才謹退　晚參眾集。師曰。早晨不與諸人相見。今晚不可無言。便下座　問毗目仙人。執善財手。見微塵諸佛。祇如未執手時。見箇甚麼。師曰。如今又見箇甚麼　上堂。良久曰。幸好一盤飯。不可糝椒薑。雖然如此試唼噉看。便下座　師性高簡。律身精嚴。動不違法度。暮年三終藏經。以坐閱為未敬。則立誦行披之。黃龍南。初游方。從之屢年。故其平生所為。多取法焉。

蘇州萬壽德興禪師

上堂。僧問。如何是佛。師曰。大眾一時瞻仰。問如何是和尚為人一句。師曰。汝且自為。乃曰。問答俱備。其誰得意。若向他求。還成特地。老僧久處深山。比為藏拙。何期今日入到萬壽門下。可謂藏之不得。既藏不得。分明露現。未審。諸人阿誰先見。如有見處。出來對眾。吐露箇消息。良久曰。久立珍重。

越州雲門雍熈永禪師

僧問。師子未出窟時如何。師曰。且莫哮吼。曰出窟後如何。師曰。退後著　問如何是古佛徑路。師曰。誰不履踐　問如何是學人休心息意處。師曰。拗折拄杖得也未　問心王出勅時如何。師曰。更宣一徧看　問如何是決定義。師曰。不可執著　問如何是佛法大意。師曰。此意不小。

永明潛禪師法嗣

杭州千光王寺瓌省禪師

溫州鄭氏子。幼歲出家。精究律部。棲心於圓頓止觀。後閱楞嚴。文理宏濬。未能洞曉。一夕就案假。寐夢中見日輪自空而降。開口吞之。自是發悟。差別義門。渙然無滯。後參永明。永明唯印前解。無別指喻。以忠懿王所遺衲衣。授之表信　住後。上堂。諸上座。佛法無別。昔之日月。今之日月。昔日風雨。今日風雨。昔日上座。今日上座。舉亦了。說亦了。一切成現好。珍重　宋太祖開寶壬申七月。寶樹浴池。忽現其前。師曰。凡所有相。皆是虗妄。越三日。示疾。集眾言別。安坐而逝。闍維。收舍利建塔。壽六十七。

衢州鎮境志澄禪師

僧問。如何是定乾坤底劒。師曰。不漏[糸*系]髮。曰用者如何。師曰。不知　因普請次。僧問。鋤頭損傷蝦蟇蚯蚓。還有罪也無。師曰。阿誰下手。曰恁麼則無罪過。師曰。因果歷然　後遷杭州西山寶雲寺。上賜紫。署積善大師。

明州崇福院塵祥禪師

上堂。諸禪德。見性周徧。聞性亦然。洞徹十方。無內無外。所以古人道。隨緣無作。動寂常真。如此施為。全真智用。僧問。如何是本來人。師曰。堂堂六尺甚分明。曰祇如本來人。還依如此相貌也無。師曰。汝喚甚麼作本來人。曰乞師方便。師曰。教誰方便。

報恩明禪師法嗣

福州保明院道誠通法禪師

上堂。如為一人。眾多亦然。珍重。僧問。圓音普震。三等齊聞。竺土僊心。請師密付。師良久。僧曰。恁麼則意馬已成於寶馬。心牛頓作於白牛去也。師曰。七顛八倒。曰若然者幾昭哂笑。師曰。禮拜了退　問如何是和尚西來意。師曰。我不曾到西天。曰如何是學人西來意。師曰。汝在東土多少時。

報慈言導師法嗣

南康軍雲居義能禪師

上堂。不用上來。堂中憍陳如上座。為諸上座。轉第一義法輪。還得麼。若信得及各自歸堂參取。下座後。却問一僧。祇如山僧適來。教上座參取聖僧。聖僧還道箇甚麼。僧曰。特謝和尚再舉　問如何是佛。師曰。即心是佛。曰學人不會。乞師方便。師曰。方便呼為佛。回光返照看。身心是何物。

崇壽稠禪師法嗣

泉州雲臺山令岑禪師

僧問。如何是雲臺境。師曰。前山後山。曰如何是境中人。師曰。瞌睡漢。

杭州資國圓進山主

僧問。丹霞燒木佛。意旨如何。師曰。招因帶果　問庭前栢樹子。意旨如何。師曰。碧眼胡僧笑點頭　問古人道。東家作驢。西家作馬。意旨如何。師曰。相識滿天下。

報恩安禪師法嗣

廬山棲賢道堅禪師

有官人問。某甲收金陵布陣殺人無數。還有罪也無。師曰。老僧祇管看　問如何是祖師西來意。師曰。洋瀾左蠡。無風浪起。

廬山歸宗慧誠禪師

楊州崔氏子。開堂日。於法堂前。謂眾曰。天人得道。以此為證。恁麼便散去。已是周遮。其如未曉。即為重說。遂陞座。僧問。知郡臨筵。請師演法。師曰。我不及汝。問如何是佛。師曰。如何不是。問如何是祖師西來意。師曰。不知乃曰。問話且住。直饒問到窮劫。問也不著。答到窮劫。答也不及。何以故。祇為諸人各有本分事。圓滿十方。亘古亘今。乃至諸佛也不敢錯悞。諸人便謂之頂族。祇是助發上座。所以道。十方法界諸有情。念念以證善逝果。彼既丈夫。我亦爾。何得自輕而退屈。諸上座。不要退屈。信取便休。祖師西來。祇道見性成佛。其餘所說。不及此說。更有箇奇特方便。舉似諸人。良久曰。分明記取。若到諸方。不得錯舉。久立珍重　僧問。不通風處如何過得。師曰。汝從甚麼處來　僧舉南泉問鄧隱。峰曰。銅缾是境。缾中有水。不得動著。境與老僧。將水來。峰便拈缾瀉水。未審。此意如何。師曰。鄧隱峰甚奇怪。要且亂瀉　師住持十四年。常五百眾。宋真宗景德丁未三月十八。上堂辭眾。安然而化。壽六十七。臘五十二。全身塔于本山。

長安規禪師法嗣

廬州長安院辯實禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。少室靈峰住九霄。

潭州雲葢用清禪師

河州趙氏子。僧問。有一人在萬丈井底。如何出得。師曰。且喜得相見。曰恁麼則穿雲透月去也。師曰。三十三天事作麼生。僧無對。師曰。謾語作麼　問如何是雲葢境。師曰。門外三泉井。曰如何是境中人。師曰。童行作子　示眾。雲葢鎖口訣。擬議皆腦裂。拍手趂虗空。雲露西山月。僧問。如何是鎖口訣。師曰。徧天徧地。曰恁麼則石人點頭。露柱拍手去也。師曰。一缾淨水一爐香。曰此猶是井底蝦蟇。師曰。勞煩大眾　師常節飲食。隨眾二時。但展鉢而已。或逾年月。亦不調練服餌。無妨作務。有請必開。即便飽食而亡拘執。宋太宗至道丙申四月二日示寂。建塔本山。

雲居錫禪師法嗣

台州般若從進禪師

僧問。古㵎寒泉時如何。師曰。切忌飲著。曰飲著又如何。師曰喪却汝性命。

越州清化志超禪師

僧問。如何是佛師。曰汝是甚麼人。曰莫便是也無。師曰。是即沒交涉。

南嶽下十一世

長壽彥禪師法嗣

蘇州長壽法齊禪師

婺州丁氏子。始講明門因明二論。尋置遊方。受心印於廣法。節使錢仁。奉禮請繼廣法住持。開堂日。有百法座主問。令公請命。四眾雲臻。向上宗乘。請師舉唱。師曰。百法明門論。曰畢竟作麼生。師曰。一切法無我　問城東老母。與佛同生。為甚麼却不見佛。師曰。不見即道。曰恁麼則見去也。師曰。城東老母。與佛同生　宋真宗咸平庚子十二月十一日示滅。壽八十九。臘七十二。

雲居齊禪師法嗣

南康雲居契壞禪師

僧問。路逢死蛇莫打殺。無底籃子盛將歸。未審。師還受也無。師曰。你甚麼處得來。曰恁麼則不虗施也。師曰。却且提取去　問如何是佛。師曰。讚歎不及。曰莫祇這箇便是麼。師曰。不令人讚歎。

杭州靈隱文勝慈濟禪師

僧問。古鑑未磨時如何。師曰。古鑑。曰磨後如何。師曰。古鑑。曰未審。分不分。師曰。更照看　問如何是和尚家風。師曰。莫訝荒疎。曰忽遇客來作麼生。師曰。喫茶去。

明州瑞巖義海禪師

霅川胡氏子。造雲居法席。居問。甚麼物恁麼來。師於言下大悟。有頌呈曰。雲居甚麼物。問著頭恍惚。直下便承當。猶是生埋沒。出世住報本。僧問。如何是祖師西來意。師曰。若到諸方。但道報本不解答話　問如何是和尚家風。師曰。無忌諱。曰忽遇觸忤。又且如何。師曰。不解作客勞煩主人　問釋迦掩室於摩竭。淨名杜口於毗耶。未審。如何示眾。師曰。汝不欲我開談。曰未曉師機。師曰。且退　問如何是無位真人。師曰。這裏無安排你處。

明州廣慧志全禪師

杭州衛氏子。上堂。僧問。如何是衲僧本分事。師曰。你莫鈍置我。僧禮拜。師曰。却是大眾鈍置闍黎。便下座　問賊不打貧兒家時如何。師曰。說向人也不信。僧曰。恁麼則禮拜而退。師曰。得箇甚麼。

明州大梅保福居煦禪師

僧問。古人面壁意旨如何。師曰。但恁麼會。曰未審。如何領會。師曰。禮拜著。

處州南明惟宿禪師

僧問。法法不隱藏。古今常顯露。如何是顯露底法。師曰。見示大眾。曰恁麼則學人謹退也。師曰。知過必改　問如何是南明境。師曰。霧卷蓮峰碧。巖開石鏡明。

南康府廬山萬杉廣智禪師

上堂。僧問。如何是西來的的意。師曰。大眾總聞。問如何是最初句。師曰。此問在後。問如何是文殊門。師曰。千聖皆從此入。曰入後如何。師曰。想你不識。僧禮拜。師曰灼然。乃曰。世尊良久。迦葉起來白椎。馬祖纔坐百尺。出來捲席。可謂摩竭陀令已行。不可更教山僧。重下註脚然雖久參高士。莫訝周遮後學。上座也須著些精彩。更若繁詞。愈恐不及。珍重。

四明金鵝虗白禪師

僧問。如何是直截一路。師曰。鳥道羊腸。曰如何是一體。師曰。驢騾猪狗。曰恁麼則四生六道去也。師曰。瘂。

姑蘇翠峰山洪禪師

僧問。如何是翠峰境。師曰。祇聞鶯鳥語。不見報春來　問如何是祖師西來意。師曰。堪嗟立雪僧。

荊門軍清溪清禪師

僧問。古路坦然。如何履踐。曰你是行脚僧。

支提隆禪師法嗣

杭州靈隱玄本禪師

僧問。蚌含未剖時如何。師曰。光從何來　問臨濟入門便喝。德山入門便棒。此意如何。師曰。天晴不肯去。師見僧看經。乃問。看甚麼經。僧無語。乃示頌曰。看經不識經。徒勞損眼睛。欲得不損眼。分明識取經。

羅漢林禪師法嗣

臨江軍慧力院紹珍禪師

僧問。金鷄未鳴時如何。師曰。是何時節。曰鳴後如何。師曰。却不知時　問師子未出窟時如何。師曰。在那裏。曰出窟後如何。師曰。且走。

洪州大寧院慶璁禪師

僧問。道泰不傳天子令。時人盡唱太平歌。未審。師今意旨如何。師曰。山僧罪過　問如何是佛。師曰。須彌山　上堂。生死涅槃。猶如昨夢。且道。三世諸佛。釋迦老子。有甚麼長處。雖然如是。莫錯會好。拍手一下。便下座　問承古有言。東山西嶺青。未審。意旨如何。師曰。東山西嶺青。雨下却天晴。更問箇中意。鵓鳩生鷂鷹。

揚州儀真長蘆贊禪師

上堂。僧問。拈椎舉拂即不問。如何是喝散白雲的意氣。師曰。且喫棒。曰爭奈人天大眾何。師曰。罪不重科　問如何是佛法大意。師曰。老僧奉聖旨開堂。曰恁麼則天人群生類。皆承此恩力。師曰。知恩方解報恩。問一棒打破虗空時如何。師曰。太費力生。曰恁麼則百雜碎。師曰。祇為終日區區。乃曰。起動大眾。若於佛法中。也無可伸剖。諸人盡是久參。先德達佛知見。更教這裏譚禪說道。實為舉足動步。不離道場。乃至林間宴坐經行。無非佛事。良久曰。參。

福州支提昭愛禪師

僧問。如何是佛。師曰。牛兒不識虎　問如何是和尚家風。師曰。臂長衫袖短。曰忽遇客來如何。師曰。離中虗。坎中滿。

福州靈峰道誠禪師

僧問。祖祖相傳傳祖印。師今得法嗣何人。師曰。那箇恁麼道。曰秖如道吾有正法眼藏。付矚迦葉。又作麼生。師曰。不妨具眼。曰千聖不傳方是的。一言合道未為真。師曰。早是不合也。

袁州仰山擇和禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。君子不廢游　問如來藏中。以何為佛事。師曰。香風吹萎花。曰皆因今日也。師曰。更雨新好者　問如何是佛。師曰。真書梵字　示眾。法本不生。今則無滅。無滅無生。眼中金屑。古佛家風。青天明月。

袁州崇勝道珍禪師

僧問。如何是佛師。曰更向什麼處覓。曰莫秖者便是麼。師曰。沒交涉。

成都綿州富樂智靜禪師

僧問。如何是佛法大意。師曰。六耳不同謀。曰意旨如何。師曰。逢人但恁麼舉。

功臣軻禪師法嗣

蘇州堯峰顥暹禪師

僧問。學人乍入叢林。乞師一接。師曰。去　問承教有言。是法平等。無有高下。如何是平等法。師曰。堯峰高。寶華低。曰恁麼則却成高下去也。師曰。情知你恁麼會　聞雷聲示眾。還聞雷聲麼。還知起處麼。若知起處。便知身命落處。若也不知。所以古人道。不知天地者。剛道有乾坤。不如喫茶去。問如何是道。師曰。夕死可矣。問如何是金剛力士。師曰。這裏用不著。問亡僧遷化。向甚麼處去也。師曰。蒼天蒼天。乃曰。祇如末後僧。問亡僧遷化。向甚麼處去也。山僧向他。道蒼天蒼天。且道。意落在甚麼處。莫是悲傷遷逝。痛憶道人麼。若乃恁麼評論。實謂罔知去處。要知去處麼。更不用久立。歇去　上堂。冬去春來。樓閣門開。若也入得。不用徘徊。諸上座。還向這裏入得也未。若也入得。所以古人道。是處是彌勒無門無善財。若也入之未得。自是諸上座狂走。更不忉忉。久立珍重。

蘇州吳江聖壽志昇禪師

上堂。若論佛法。更有甚麼事。所以道。古今山河。古今日月。古今人倫。古今城郭。喚作平等法門。絕前後際。諸人還信得及麼。若信得及。依而行之。久立珍重。

杭州功臣開化守如禪師

上堂。召大眾曰。還知道聖僧同。諸人到這裏麼。既勞尊降。焉敢稽留。久立珍重。

棲賢湜禪師法嗣

杭州南山興教院惟一禪師

僧問。佛未出世時如何。師曰。白雲數重。曰出世後如何。師曰。青山一朵　問如何是道。師曰。刺頭入荒草。曰如何是道中人。師曰。乾屎橛。曰大耳三藏。第三度為甚麼不見國師。師曰。脚跟下看。曰如何得見。師曰。草鞋跟斷。

安吉州西余體柔禪師

上堂。一人把火自燼其身。一人抱冰橫屍於路。進前即觸途成滯。退後即噎氣填胸。直得上天無路。入地無門。如今已不奈何也。良久曰。待得雪消去。自然春到來。

真州定山惟素禪師

上堂。僧問。如何是不遷義。師曰。暑往寒來。曰恁麼則遷去也。師曰。啼得血流無用處。問達磨心印師已曉。試舉家風對眾看。師曰。門前有箇長松樹。夜半子規來上啼。問知師洞達諸方旨。臨機不答舊時禪。如何是新奇。師曰。若到諸方。不得錯舉。曰學人慇懃於座右。莫不祇此是新奇。師曰。折草量天。問如何是定山境。師曰。清風滿院。曰忽遇客來。如何祇待。師曰。莫嫌冷淡。乃曰。若論家風與境。不易酬對。多見指定處所。教他不得自在。曾有僧問大隨。如何是和尚家風。隨曰。赤土畫簸箕。又曰。肚上不貼榜。且問。諸人作麼生會。更有夾山雲門臨濟風穴。皆有此話。播於諸方。各各施設不同。又作麼生會。法無畢轍。殊途同歸。若要省力易會。但識取自家桑梓。便能紹得家業。隨處解脫。應用現前。天地同根。萬物一體。喚作衲僧眼睛。綿綿不漏絲髮。苟或於此不明。徒自竛竮辛苦　僧問。如何是佛。師曰。含齒戴髮。曰恁麼則人人具足。師曰。遠之又遠　問牛頭未見四祖時如何。師曰。成家立業。曰見後如何。師曰。立業成家　問如何是定山路。師曰。峭曰。履踐者。如何師曰嶮　問無上法王。有大陀羅尼。名為圓覺。流出一切清淨真如。菩提涅槃。未審。圓覺從甚麼處流出。師曰。山僧頂戴有分。曰恁麼則信受奉行。師曰。依俙似曲纔堪聽　問十二時中。如何得與道相應。師曰。皇天無親。唯德是輔。曰恁麼則不假修證也。師曰。三生六十劫。

衡州南嶽福嚴省賢禪師

僧問。如何是福嚴境。師曰。畫也畫不及。曰如何是境中人。師曰。且仔細　問師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。不因汝問。我也不說。曰恁麼則寶覺分枝去也。師曰。莫亂道。

襄州仰山智齊禪師

初參棲賢。賢問。汝是甚處人。師曰。安州人。賢曰。汝為甚却不安。師曰。今日轉見病源。賢曰。且莫強惺惺。師遂禮拜　有頌曰。有口不能言。無舌能解語。惺惺猶是夢何處有佛祖。

淨土素禪師法嗣

杭州淨土院惟正禪師

秀州華亭黃氏子。幼從錢塘資聖如隷業。且將較藝於有司。如使禱觀音像。以求陰相。師謝曰。豈忍獨私於己哉。郡人朱紹安。聞而嘉歎。欲啟帑度之。師慨然曰。古之度人。以清機密旨。今反。是去古遠矣。吾墮三寶數。當有其時。已而遇祥符覃恩。得諧素志。獨擁毳袍。且弊同列慢之。師曰。佛乎。佛乎。儀相云乎哉。僧乎。僧乎。盛服云乎哉。厥後。有願輸奉歲時用度。俾繼如之院務。亦復謝曰。聞拓鉢乞食。未聞安坐以享。聞歷謁諸祖。未聞廢學自任。況我齒茂氣完。正在筋力為禮。非從事屋廬之秋也。於是。提䇿東引。學三觀於天台。復旋徑山。咨單傳之旨於老宿惟素。素董臨安功臣山淨土院。師輔相之。久而繼席焉。然為人高簡。律身精嚴。名卿巨公。多所推尊　葉內翰清臣牧金陵。迎師語道。一日葉曰。明日府有燕飲。師固奉律。能為我少留一日。欵清話否。師諾之。翌日遣使邀師。留一偈而返。曰昨日曾將今日期。出門倚杖又思惟。為僧祇合居巖谷。國士筵中甚不宜。坐客皆仰其標致　師識慮灑然。不牽世累。雅愛跨黃犢。出入軍。持巾鉢悉挂角上。市人爭觀之。師自若也。杭守蔣侍郎。甞與師為方外友。每往謁。至郡庭下犢。譚笑終日而去。蔣有詩曰。禪客尋常入舊都。黃牛角上挂缾盂。有時帶雪穿雲去。便好和雲畫作圖。師嘗作山中偈曰。橋上山萬層。橋下水千里。唯有白鷺鷥。見我常來此。平生製作三十卷。號錦溪集。又工書筆法勝絕。秦少游珍藏之。冬不擁爐。以荻花作毬。納足其中。客至共之。夏秋好玩月。盤膝大盆中浮池上。自旋其盆。吟笑達旦。率以為常。九峰韶。嘗客於院。一夕將臥。師邀之曰。月色如此。勞生擾擾。對之者能幾人。峰唯唯而已。久之。呼童子使熟炙。峰方饑。意作藥石。頃乃橘皮湯一盃。峰匿笑曰。無乃太清乎　有問。師以禪師名。乃不談禪何也。師曰。徒費言語吾懶。寧假曲折。但日夜煩萬象。為敷演耳。言語有間。而此法無盡。所謂造物無盡藏也　宋仁宗皇祐己丑孟夏八日。語眾曰。夫動以對靜。未始有極。吾一動。歷年六十有四。今靜矣。然動靜本何有哉。於是泊然而逝。

南嶽下十二世

靈隱勝禪師法嗣

杭州靈隱延珊慧明禪師

僧問。如何是道。師曰。道遠乎哉　問如何是正真一路。師曰。絲髮不通。曰恁麼則依而行之。師曰。莫亂走　上堂。與上座一線道。且作麼生持論佛法。若也水洩不通。便教上座。無安身立命處。當此之時祖。佛出頭來也。有二十棒分恁麼道。山僧還有過也無。不見世尊生下。周行七步。目顧四方。一手指天。一手指地云。天上天下。唯吾獨尊。雲門云。我當初若見。一棒打殺。與狗子喫却。何以如此貴圖天下太平。且道。雲門恁麼說話。有佛法道理也無。雖然如此。雲門祇具一隻眼。久立珍重。

常州薦福院歸則禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。耳畔打鐘聲。

杭州露隱蘊聰禪師

僧問。如何是和尚家風。師曰。索喚即有。曰未審。有箇甚麼。師曰。天台楖栗　問古路重修時如何。師曰。平高就低。

杭州古南清禪師

僧問。西祖傳來。請師通信。師曰。汝道什麼來。曰恁麼則不通信去也。師曰。你不妨伶利。

江寧保寧宗禪師

僧問。如何是佛。師曰。更問什麼。曰莫只者便是也無。師曰。且莫虗頭。

紹興石佛有邦禪師

僧問。祖祖相傳傳祖印。師今得法嗣何人。師曰。布髮掩泥人盡委。曰恁麼則靈隱一枝。南明獨秀也。師曰。杓卜聽虗聲。

江寧清涼慈化內舉禪師

僧問。一法本無。萬法何有。未審。和尚說箇甚麼。師曰。汝記得甚分明。曰恁麼則一切不存去也。師曰。也不信汝。

瑞巖海禪師法嗣

明州翠巖嗣元禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。見錢買賣不曾賒。曰向上更有事也無。師曰。好不信人直。

四明大梅文慧禪師

僧問。祖祖相傳傳祖令。師今得法嗣何人。師曰。少人停當得。曰報本嫡了。師曰。適來向汝道什麼　問如何是大梅境。師曰。看曰如何是境中人。師曰。喫茶去。

大梅煦禪師法嗣

金華智者寺嗣如禪師

僧問。如何是佛。師曰。量才補職。曰補後如何。師曰。天台杖子　問如何是真實之體。師曰。今日好寒天。曰意旨如何。師曰。千山萬山雪。

漳江遠禪師法嗣

蘇州萬壽法印守堅禪師

僧問。如何是道。師曰。誰不履踐。曰如何是道中人。師曰。來千去萬。

龍華乘禪師法嗣

溫州靈巖宣密禪師

僧問。優曇花折人皆委。祖令親行事若何。師曰。識法者懼。曰與麼則施行有據去也。師曰。人小膽大。

南嶽下十三世

智者如禪師法嗣

金華承天澄月禪師

僧問。如何是道。師曰。殘陽戀幽草。問如何是佛法大意。師曰。今年柴米貴　臨示寂。有偈曰。去也何之。住兮何所。去住何從。超然絕侶。臨岐一句向誰舉。銀潢夜白孤蟾吐。言畢。趺坐而逝。

金華華藏虗外禪師

僧問。知師久蘊囊中寶。今日當筵欲借看。師曰。剔起眉毛。曰見後如何。師曰。多少分明。

金華淨土可嵩禪師

有遺世偈曰。靈木無根。北斗有柄。大海波瀾。是余壽命。八尺丈六。誰凡誰聖。若問去住。春行秋令。珍重諸賢。形端表正。

南嶽下十四世

承天月禪師法嗣

金華承天仲顏禪師

僧問。梵王請佛。葢為群生。今日使君請和尚。當為何事。師曰。大眾知恩有分。曰恁麼則人天交接去也。師曰。闍黎不妨具眼。

五燈全書卷第二十

五燈全書卷第二十一

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下四世

黃檗運禪師法嗣

鎮州臨濟義玄禪師

曹州南華邢氏子。幼負出塵之志。及落髮進具。便慕禪宗。初在黃檗會中。行業純一。時睦州為第一座。乃問。上座在此多少時。師曰。三年州曰。曾參問否。師曰。不會參問。不知問箇甚麼。州曰。何不問堂頭和尚。如何是佛法的的大意。師便去問。聲未絕。檗便打。師下來。州曰。問話作麼生。師曰。某甲問聲未絕。和尚便打。某甲不會。州曰。但更去問。師又問。檗又打。如是三度問。三度被打。師白州曰。早承激勸問法。累蒙和尚賜棒。自恨障緣不領深旨。今且辭去。州曰。汝若去。須辭和尚了去。師禮拜退。州先到黃檗處曰。問話上座。雖是後生。却甚奇特。若來辭。方便接伊。已後為一株大樹。覆蔭天下人去在。師來日辭黃檗。檗曰。不須他去。祇往高安灘頭。參大愚。必為汝說。師到大愚。愚曰。甚處來。師曰。黃檗來。愚曰。黃檗有何言句。師曰。某甲三度問佛法的的大意。三度被打。不知某甲有過無過。愚曰。黃檗與麼。老婆心切。為汝得徹困。更來這裏。問有過無過。師於言下大悟。乃曰。元來黃檗佛法無多子。愚搊住曰。這尿床鬼子。適來道有過無過。如今却道黃檗佛法無多子。你見箇甚麼道理。速道速道。師於大愚肋下築三拳。愚拓開曰。汝師黃檗。非干我事。師辭大愚。却回黃檗。檗見便問。這漢來來去去。有甚了期。師曰。祇為老婆心切。便人事了。侍立。檗問。甚處去來。師曰。昨蒙和尚慈旨。令參大愚去來。檗曰。大愚有何言句。師舉前話。檗曰。大愚老漢饒舌。待來痛與一頓。師曰。說甚待來。即今便打。隨後便掌。檗曰。這風顛漢。來這裏捋虎鬚。師便喝。檗喚侍者曰。引遮風顛漢參堂去(溈山舉問仰山。臨濟當時得大愚力。得黃檗力仰曰。非但騎虎頭。亦解把虎尾)　黃檗一日普請次。師隨後行。檗回頭。見師空手。乃問钁在何處。師曰。有一人將去了也。檗曰。近前來。共汝商量箇事。師便近前。檗豎起钁曰。祗這箇天下人。拈掇不起。師就手掣得豎起曰。為甚麼。却在某甲手裏。檗曰。今日自有人。普請便回(仰山侍溈山次。溈舉此話未了。仰便問。钁在黃檗手裏為甚麼。卻被臨濟奪卻。溈曰。賊是小人。智過君子)　師普請鉏地次。見黃檗來。拄钁而立。檗曰。這漢困那。師曰钁也未舉。困箇甚麼。檗便打。師接住棒一送送倒。檗呼維那扶起我來。維那扶起曰。和尚爭容得這風顛漢無禮。檗纔起。便打維那。師钁地曰。諸方火葬。我這裏活埋(溈山問仰山。黃檗打維那意作麼生。仰曰。正賊走却。邏贓人喫棒)　師一日在僧堂裏睡。檗入堂見。以拄杖打板頭一下。師舉首見是檗。却又睡。檗又打板頭一下。却往上間。見首座坐禪。乃曰。下間後生却坐禪。汝在這裏安想作麼。座曰。這老漢作甚麼。檗又打板頭一下。便出去。(溈山舉問仰山。祇如黃檗意作麼生。仰曰。兩彩一賽)　師栽松次。檗曰。深山裏栽許多松作甚麼。師曰。一與山門作境致。二與後人作標牓。道了。將钁頭[祝/土]地三下。檗曰。雖然如是。子已喫吾三十棒了也。師又[祝/土]地三下。噓一噓。檗曰。吾宗到汝大興於世(溈山舉問仰山黃檗。當時祇囑臨濟一人更有人在。仰曰。有祇是年代深遠不欲舉似和尚。溈曰。雖然如是。吾亦要知汝。但舉看。仰曰。一人指南吳越令行。遇大風即止)　黃檗因入厨下。問飯頭作甚麼。頭曰。揀眾僧飯米。檗曰。一頓喫多少。頭曰。二石五。檗曰。莫太多麼。頭曰。猶恐少在。檗便打。頭舉似師。師曰。我與汝勘這老漢。纔到侍立。檗舉前話。師曰。飯頭不會。請和尚代一轉語。檗曰。汝但舉。師曰。莫太多麼。檗曰。來日更喫一頓。師曰。說甚麼來日。即今便喫。隨後打一掌。檗曰。這風顛漢。又來這裏捋虎鬚。師喝一喝便出(溈山舉問仰山。此二尊宿意。作麼生。仰山曰。和尚作麼生。溈山曰。養子方知父慈。仰山曰。不然。溈山曰。子又作麼生。仰山曰。大似勾賊破家)　師半夏上黃檗。見黃檗看經。師曰。我將謂是箇人元來是揞黑豆老和尚。住數日乃辭。檗曰。汝破夏來。何不終夏去。師曰。某甲暫來。禮拜和尚。檗便打。趂令去。師行數里疑此事。却回終夏。後又辭檗。檗曰。甚處去。師曰。不是河南。便歸河北。檗便打。師約住與一掌。檗大笑。乃喚侍者。將百丈先師禪板几案來。師曰。侍者將火來。檗曰。不然。子但將去。已後坐斷天下人舌頭去在　師到達磨塔頭。塔主問。先禮佛。先禮祖。師曰。祖佛俱不禮。主曰。祖佛與長老。有甚冤家。師拂袖便出　師為黃檗。馳書至溈山。與仰山語次。仰曰。老兄向後北去。有箇住處。師曰。豈有與麼事。仰曰。但去已後。有一人佐輔汝。此人祇是有頭無尾。有始無終。(懸記普化)　師後住鎮州臨濟。學侶雲集。一日謂普化克符二上座曰。我欲於此建立黃檗宗旨。汝且成褫我。二人珍重下去。三日後。普化却上來。問和尚三日前。說甚麼。師便打。三日後。克符上來。問和尚前日打普化。作甚麼。師亦打。至晚小參曰。有時奪人不奪境。有時奪境不奪人。有時人境兩俱奪。有時人境俱不奪。克符問。如何是奪人不奪境。師曰。煦日發生鋪地錦。嬰兒垂髮白如絲。曰如何是奪境不奪人。師曰。王令已行天下遍。將軍塞外絕烟塵。曰如何是人境俱奪。師曰。并汾絕信。獨處一方。曰如何是人境俱不奪。師曰。王登寶殿。野老謳歌　僧問。如何是真佛真法真道。乞師開示。師曰。佛者。心清淨是。法者。心光明是道者。處處無礙淨光是。三即一。皆是空名而無實有。如真正作道人。念念心不間斷。自達磨大師從西土來。祇是覓箇不受人惑底人。後遇二祖。一言便了。始知從前虗用工夫。山僧今日見處。與祖佛不別。若第一句。中。薦得堪與祖佛為師。若第二句中。薦得堪與人天為師。若第三句中。薦得自救不了。僧便問。如何是第一句。師曰。三要印開朱點窄。未容擬議主賓分。曰如何是第二句。師曰。妙解豈容無著問。漚和爭負截流機。曰如何是第三句。師曰。但看柵頭弄傀儡。抽牽全藉裏頭人。乃曰。大凡演唱宗乘。一句中須具三元門。一元門須具三要。有權有實。有照有用。汝等諸人。作麼生會　師謂僧曰。有時一喝。如金剛王寶劒。有時一喝。如踞地師子。有時一喝。如探竿影草。有時一喝。不作一喝用。汝作麼生會。僧擬議。師便喝　示眾。參學之人。大須子細。如賓主相見。便有言論往來。或應物現形。或全體作用。或把機權喜怒。或現半身。或乘師子。或乘象王。如有真正學人。便喝。先拈出一箇膠盆子。善知識不辯是境。便上他境上。作模作樣。便被學人又喝。前人不肯放下。此是膏肓之病。不堪醫治。喚作賓看主。或是善知識不拈出物。祇隨學人問處即奪。學人被奪。抵死不肯放。此是主看賓。或有學人。應一箇清淨境。出善知識前。知識辯得是境。把得拋向坑裏。學人言。大好善知識。知識即曰。咄哉。不識好惡。學人便禮拜。此喚作主看主。或有學人。披枷帶鎖。出善知識前。知識。更與安一重枷鎖。學人歡喜。彼此不辯。喚作賓看賓。大德。山僧所舉。皆是辯魔揀異。知其邪正　師問洛浦。從上來。一人行棒。一人行喝。阿那箇親。曰總不親。師曰。親處作麼生。浦便喝。師便打　上堂。有一人。論劫在途中。不離家舍。有一人。離家舍不在途中。那箇合受人天供養　師問院主。甚處去來。曰州中糶黃米來。師曰。糶得盡麼。主曰。糶得盡。師以拄杖畫一畫曰。還糶得這箇麼。主便喝。師便打。典座至師舉前話。座曰。院主不會和尚意。師曰。你又作麼生。座禮拜。師亦打　上堂。一人在孤峰頂上。無出身路。一人在十字街頭。亦無向背。且道。那箇在前。那箇在後。不作維摩詰。不作傅大士。珍重　有一老宿參。便問。禮拜即是。不禮拜即是。師便喝。宿便拜。師曰。好箇草賊。宿曰。賊賊。便出去師曰。莫道無事好。時首座侍立。師曰。還有過也無。座曰。有師曰。賓家有過。主家有過。曰二俱有過。師曰。過在甚麼處。座便出去。師曰。莫道無事好(南泉聞曰。官馬相踏)　師到京行化。至一家門首曰。家常添鉢。有婆曰。太無厭生。師曰。飯也未曾得。何言太無厭生。婆便閉却門　師陞堂。有僧出。師便喝。僧亦喝。復禮拜。師便打　趙州。遊方到院。在後架洗脚次。師便問如何是祖師西來意。州曰。恰遇山僧洗脚。師近前作聽勢。州曰。會即便會。啗啄作什麼。師便歸方丈。州曰。三十年行脚。今日錯為人下註脚　問僧。甚處來。曰定州來。師拈棒。僧擬議。師便打。僧不肯。師曰。已後遇明眼人去在。僧後參三聖。纔舉前話。三聖便打。僧擬議。聖又打　師應機多用喝。會下參徒。亦學師喝。師曰。汝等總學我喝。我今問汝。有一人從東堂出。一人從西堂出。兩人齊喝。一聲這裏。分得賓主麼。汝且作麼生分。若分不得。已後不得學老僧喝　示眾。我有時先照後用。有時先用後照。有時照用同時。有時照用不同。時先照後用有人在。先用後照有法在。照用同時。駈耕夫之牛。奪饑人之食。敲骨取髓。痛下針錐。照用不同時。有問有答。立賓立主。合水和泥。應機接物。若是過量人。向未舉已前。撩起便行。猶較些子　師到龍光。值上堂。師出問。不展鋒鋩。如何得勝。光據坐。師曰。大善知識。豈無方便。光瞪目曰。嗄。師以手指曰。這老漢。今日敗缼也　次到三峰平處。平問。甚處來。師曰。黃檗來。平曰。黃檗有何言句。師曰。金牛昨夜遭塗炭。直至如今不見蹤。平曰。金風吹玉管。那箇是知音。師曰。直透萬里關。不住青霄內。平曰。子這一問太高生。師曰。龍生金鳳子。衝破碧琉璃。平曰。且坐喫茶。又問。近離甚處。師曰。龍光。平曰。龍光近日如何。師便出去　往鳳林。路逢一婆子。婆問。甚處去。師曰。鳳林去。婆曰。恰值鳳林不在。師曰。甚處去。婆便行。師召婆。婆回首。師便行　到鳳林曰。有事相借問得麼。師曰。何得剜肉作瘡。林曰。海月澄無影。游魚獨自迷。師曰。海月既無影。游魚何得迷。林曰。觀風知浪起。翫水野帆飄。師曰。孤蟾獨耀江山靜。長嘯一聲天地秋。林曰。任張三寸揮天地一句。臨機試道看。師曰。路逢劒客須呈劒。不是詩人不獻詩。林便休。師乃有頌曰。大道絕同。任向西東。石火莫及。電光罔通(溈山問仰山。石火莫及。電光罔通。從上諸聖。以何為人。仰曰。和尚意作麼生。溈曰。但有言說。都無實義。仰曰。不然。溈曰。子又作麼生。仰曰。官不容針私通車馬)　麻谷問。十二面觀音。那箇是正面。師下禪床擒住曰。十二面觀音甚處去也。速道速道。谷轉身擬坐。師便打。谷接住棒相捉。歸方丈　師問一尼。善來惡來。尼便喝。師拈棒曰。更道更道。尼又喝。師便打　師一日拈餬餅。示洛浦曰。萬種千般。不離這箇。其理不二。浦曰。如何是不二之理。師再拈起餅示之。浦曰。與麼則萬種千般也。師曰。屙屎見解。浦曰。羅公照鏡　師見僧來。舉起拂子。僧禮拜。師便打。又有僧來。師亦舉拂子。僧不顧。師亦打。又有僧來參。師舉拂子。僧曰。謝和尚指示。師亦打。(雲門代曰。祇宜老漢。大覺曰。得即得。猶未見臨濟機在)　麻谷問。大悲千手眼。那箇是正眼。師搊住曰。大悲千手眼。作麼生是正眼。速道速道。谷拽師下禪床却坐。師問訊曰。不審。谷擬議。師便喝。拽谷下禪床却坐。谷便出　上堂。僧問如何是佛法大意。師豎起拂子。僧便喝。師便打。又僧問。如何是佛法大意。師亦豎拂子。僧便喝。師亦喝。僧擬議。師便打。乃曰。大眾。夫為法者。不避喪身失命。我於黃檗先師處。三度問佛法的的大意。三度被打。如蒿枝拂相似。如今更思一頓。誰為下手。時有僧出曰。某甲下手。師度與拄杖。僧擬接。師便打　同普化。赴施主齋次。師問。毛吞巨海。芥納須彌。為復是神通妙用。為復是法爾如然。化趯倒飯床。師曰。太麤生。曰這裏是甚麼所在。說麤說細。次日又同赴齋。師復問。今日供養。何似昨日。化又趯倒飯床師曰。得即得。太麤生。化喝曰。瞎漢。佛法說甚麼麤細。師乃吐舌　師與王常侍。到僧堂。王問。這一堂。僧還看經麼。師曰。不看經。曰還習禪麼。師曰。不習禪。曰既不看經。又不習禪。畢竟作箇甚麼。師曰。總教伊成佛作祖去。曰金屑雖貴。落眼成翳。師曰。我將謂你是箇俗漢　師上堂次。兩堂首座相見。同時下喝。僧問。師還有賓主也無。師曰。賓主歷然。師召眾曰。要會臨濟賓主句。問取堂中二首座　師後居大名府興化寺東堂。唐懿宗咸通八年丁亥四月十日。將示滅。說傳法偈曰。沿流不止問如何。真照無邊說似他。離相離名人不稟。吹毛用了急須磨。復謂眾曰。吾滅後。不得滅却吾正法眼藏三聖出曰。爭敢滅却和尚正法眼藏。師曰。已後有人問你。向他道甚麼。聖便喝。師曰。誰知吾正法眼藏。向這瞎驢邊滅却。言訖。端坐而逝塔全身於府西北隅。敕諡慧照禪師。塔曰澄靈。今皇朝世祖順治間。有三十三世孫。斷指超覺。興復祖塔。走告江南北諸孫。共襄得成靈。巖弘儲銘曰。更七百年還舊觀。斯文不泯終古傳。河流嶽立同永綿。

南嶽下五世

臨濟玄禪師法嗣

魏府興化存獎禪師

姓孔。家本鄒魯闕里裔孫。祖父官於薊門。入籍焉。師降世。不同凡倫。妙齡蓄志。啟白父母。依止盤山甘泉院曉方剃落。精通教乘。飛聲義林。未久。棄講依臨濟祖為侍者。聲吞諸方。洛浦來參。濟問。甚處來。曰鑾城來。濟曰。有事相借問得麼。曰新戒不會。濟曰。打破大唐國。覓箇不會的人也無。參堂去。師隨後請問曰。適來新到。是成褫他。不成褫他。濟曰。我誰管你成褫不成褫。師曰。和尚。祇解將死雀就地彈。不解將一轉語葢覆却。濟曰。你又作麼生。師曰。請和尚作新到。濟遂曰。新戒不會。師曰。却是老僧罪過。濟曰。你語藏鋒。師擬議。濟便打。至晚。濟又曰。我今日問新到。是將死雀就地彈。就窠子裏打。及至你出得語。又喝。起了向青雲裏打。師曰。草賊大敗。濟便打。在三聖會裏為首座。常曰。我向南方行脚。一遭拄杖頭。不會撥著一箇會佛法底人。三聖聞得問曰。你具箇甚麼眼。便恁麼道。師便喝。聖曰。須是你始得。後大覺聞舉遂曰。作麼生得。風吹到大覺門裏來。師後到大覺為院主。一日覺喚院主。我聞你道。向南方行脚。一遭拄杖頭。不曾撥著一箇會佛法底。你憑箇甚麼道理。與麼道。師便喝。覺便打。師又喝。覺又打。師來日從法堂過。覺召院主。我直下疑你昨日這兩喝。師又喝。覺又打。師再喝。覺又打。師曰。某甲於三聖師兄處。學得箇賓主句。總被師兄折倒了也。願與某甲箇安樂法門。覺曰。這瞎漢。來這裏納敗缺。脫下衲衣。痛打一頓。師於言下。薦得臨濟先師。於黃檗處。喫棒底道理。師後開堂日。拈香曰。此一炷香。本為三聖師兄。三聖與我太孤。本為大覺師兄。大覺於我太賖。不如供養臨濟先師　僧問。多子塔前共談何事。師曰。一人傳虗。萬人傳實　師有時喚僧。僧應諾。師曰。點即不到。又喚一僧。僧應諾。師曰。到即不點　問四方八面來時如何。師曰。打中間底。僧便禮拜。師曰。昨日赴箇村齋。中途遇一陣卒風暴雨。却向古廟裏。軃避得過。　問僧。甚處來。曰崔禪處來。師曰。將得崔禪喝來否。曰不將得來。師曰。恁麼則不從崔禪處來。僧便喝。師便打　示眾。我聞前廊下也喝。後架裏也喝。諸子汝莫肓喝亂喝。直饒喝得興化。向虗空裏。却撲下來。一點氣也無。待我蘇息起來。向汝道。未在何故。我未曾向紫羅帳裏撒真珠。與汝諸人去在。胡喝亂喝作麼。　雲居住三峰庵時。師問。權借一問。以為影草時如何。居無對。師曰。想和尚答這話不得。不如禮拜了退。二十年後。居曰。如今思量當時不消。道箇何必。後有化主到師處。師問。和尚住三峰庵時。老僧問伊話。對不得。如今道得也未。主舉前話。師曰。雲居二十年。祇道得箇何必。興化即不然。爭如道箇不必　師謂克賓維那曰。汝不久。為唱導之師。賓曰。不入這保社。師曰。會了不入。不會了不入。曰總不與麼。師便打。曰克賓維那。法戰不勝。罰錢五貫。設饡飯一堂。次日。師自白椎曰。克賓維那。法戰不勝。不得喫飯。即便出院　問國師喚侍者。意作麼生。師曰。一盲引眾盲　師見同參來。纔上法堂。師便喝。僧亦喝。師又喝。僧亦喝。師近前拈棒。僧又喝。師曰。你看這瞎漢。猶作主在。僧擬議。師直打。下法堂。侍者請問。適來那僧。有甚觸忤。和尚。師曰。他適來也有權。也有實。也有照。也有用。及乎我將手向伊面前橫。兩橫到這裏。却去不得似這般。瞎漢不打。更待何時。侍者禮拜　問寶劒知師藏已久。今日當場。略借看。師曰。不借。曰為甚麼不借。師曰。不是張華眼。徒窺射斗光。曰用者如何。師曰。橫身當宇宙。誰是出頭人。僧便作引頸勢。師曰。嗄。僧曰。喏便歸眾　唐莊宗。車駕幸河北。回至魏府。召師問曰。朕收中原。獲得一寶。未曾有人酬價。師曰。請陛下寶看。帝以兩手舒幞頭脚。師曰。君王之寶。誰敢酬價。(玄覺徵曰且道興化肯。莊宗不肯。莊宗若肯。興化眼在甚麼處。若不肯。過在甚麼處)帝大悅。署師號師不受。乃送馬。乘騎馬驚。師墜傷足(文苑英華中。收公乘億所撰興化塔碑。師化於唐僖宗文德元年七月十二日。文德戊申去後唐莊宗同光癸未。凡三十六年。則非莊宗明矣今考其時舒幞頭脚者。葢晉王李克用。而誤為其子莊宗存勗也。按僖宗廣明元年庚子。黃巢入長安。帝走興元。黃巢僭二年。壬寅李克用。將沙陀兵趣河中。三年癸卯五月。克用破黃巢。收復長安。詔以克用為河東節度使四年甲辰五月。黃巢趣汴州。克用追擊大破之。秋七月時溥獻黃巢首。八月進克用為隴西郡王。傳燈所謂收大梁。得一顆無價寶珠者也。其稱朕等語。因莊宗而訛也。碑中又言。大德奉先師之遺命。於龍紀元年八月二十二日。於本院焚我真身。用觀法相即示寂。次年己酉。昭宗元年也。今據塔碑國史。核實存據)　師一日喚院主。與我做箇木柺子。主做了將來。師接得。遶院行。問僧曰。汝等還識老僧麼。曰爭得不識和尚。師曰。[跳-兆+戾]脚法師。說得行不得。又至法堂。令維那聲鐘集眾。師曰。還識老僧麼。眾無對。師擲下柺子。端然而逝。實唐僖宗文德元年戊申七月十二日也。壽五。十九。臘四十一。昭宗龍紀元年己酉八月二十二日茶毗。於香燼中。得舍利一千餘粒。建塔於府南貴鄉縣薰風里。敕諡廣濟禪師。塔曰通寂。公乘億誌銘。

鎮州寶壽沼禪師(第一世)

僧問。萬境來侵時如何。師曰。莫管他。僧禮拜。師曰。不要動著。動著即打折汝腰　師在方丈坐。因僧問訊次。師曰。百千諸聖。盡不出此方丈內。曰祇如古人道。大千沙界海中漚。未審此方丈向甚麼處著。師曰。千聖現在。曰阿誰證明。師便擲下拂子。僧從西過東立。師便打。僧曰。若不久參。焉知端的。師曰。三十年後。此話大行　趙州來。師在禪床。背面而坐。州展坐具禮拜。師起入方丈。州收坐具而出　師問僧。甚處來。曰西山來。師曰。見獼猴麼曰見師曰。作甚麼伎倆。曰見某甲一箇伎倆。也作不得。師便打　胡釘鉸參。師問。汝莫是胡釘鉸麼。曰不敢。師曰。還釘得虗空麼。曰請和尚打破。師便打胡。曰和尚莫錯打某甲。師曰。向後有多口。阿師與你點破在。胡後到趙州。舉前話。州曰。汝因甚麼被他打。胡曰。不知過在甚麼處。州曰。祇這一縫尚不奈何。胡於此有省。趙州曰。且釘這一縫　問萬里無雲時如何。師曰。青天也須喫棒。曰未審。青天有甚麼過。師便打　問如何是祖師西來意。師曰。面黑眼睛白　西院來參問踏倒化城來時如何。師曰。不斬死漢。院曰斬。師便打。院連道斬斬。師又隨聲打。師却回方丈曰。適來這僧。將赤肉。抵他乾棒。有甚死急。

鎮州三聖院慧然禪師

自臨濟記莂後。遍歷叢林。至仰山。山問。汝名甚麼。師曰。慧寂。山曰。慧寂是我名。師曰。我名慧然。山大笑而已　仰山。因有官人相訪。山問。官居何位。曰推官。山豎起拂子曰。還推得這箇麼官人無對。山令眾下語。皆不契。時師不安。在涅槃堂內將息。山令侍者。去請下語。師曰。但道和尚今日有事。山又令侍者問。未審。有甚麼事。師曰。再犯不容　到香嚴。嚴問。甚處來。師曰。臨濟嚴曰。將得臨濟喝來麼。師以坐具驀口打　到德山。纔展坐具。山曰。莫展炊巾。這裏無殘羹餿飯。師曰。縱有也無著處。山便打。師接住棒。推向禪床上。山大笑。師哭蒼天。便下參堂。堂中首座。號踢天泰問。行脚高士。須得本道公驗。作麼生是本道公驗。師曰。道甚麼。座再問。師打一坐具曰。這漆桶。前後觸忤多少賢良。座擬人事。師便過第二座人事　到道吾。吾預知。以緋抹額。持神杖於門下立。師曰。小心祇候。吾應喏。師參堂了。再上人事。吾具威儀。方丈內坐。師纔近前。吾曰。有事相借問得麼。師曰。也是適來野狐精。便出去　住後。上堂。我逢人即出。出則不為人。便下座。(興化曰。我逢人則不出。出則便為人)　問如何是祖師西來意。師曰。臭肉來蠅　問僧。近離甚處。僧便喝。師亦喝。僧又喝。師又喝。僧曰。行棒即瞎。便喝。師拈棒。僧乃轉身。作受棒勢。師曰。下坡不走。快便難逢便棒。僧曰。這賊便出去。師遂拋下棒。次有僧問。適來爭容得這僧。師曰。是伊見先師來。

魏府大覺和尚

參臨濟。濟纔見。豎起拂子。師展坐具。濟擲下拂子。師收坐具。參堂去。時僧眾曰。此僧莫是和尚親故。不禮拜。又不喫棒。濟聞說。令侍者喚適來新到上來。師隨侍者。到方丈。濟曰。大眾道。汝來參長老。又不禮拜。又不喫棒。莫是長老親故。師乃珍重。下去　師住後。僧問。如何是本來身。師曰。頭枕衡山。脚踏北嶽　問如何是佛法大意。師曰。良馬不窺鞭。側耳知人意　問如何是鎮國寶。師曰。穿耳賣不售　問香草未生時如何。師曰。齅著腦裂。曰生後如何。師曰。腦裂　問如何是祖師西來意。師曰。十字街頭。望空啟告　問如何是大覺。師曰。惡覺。曰乖極。師便打　問忽來忽去時如何。師曰。風吹柳絮毛毬走。曰不來不去時如何。師曰。華嶽三峰頭指天　問一飽忘百饑時如何。師曰縱遇臨岐食。隨分納些些　臨終時謂眾曰。我有一隻箭。要付與人。時有一僧出曰。請和尚箭。師曰。汝喚甚麼作箭。僧喝。師打數下。便歸方丈。却喚其僧入來。問曰。汝適來會麼。曰不會。師又打數下。擲却拄杖曰。已後遇明眼人。分明舉似。便乃告寂。

長沙灌谿志閑禪師

魏府館陶史氏子。幼從柏巖。披剃受具。後見臨濟。濟驀胸搊住。師曰。領領濟拓開曰。且放汝一頓。師離臨濟至末山(語見末山章)　住後。上堂曰。我在臨濟爺爺處。得半杓。末山孃孃處。得半杓。共成一杓。喚了直至。如今飽不饑　僧問。請師不借借。師曰。滿口道不得。師又曰。大庾嶺頭佛不會。黃梅路上沒眾生　師會下一僧。去參石霜。霜問。甚處來。曰灌谿來。霜曰。我南山不如他北山。僧無對。僧回舉似師。師曰。何不道。灌谿修涅槃堂了也　問久嚮灌谿到來。祇見漚麻池。師曰。汝祇見漚麻池。且不見灌谿。曰如何是灌谿。師曰。劈箭急(後人舉似玄沙。沙曰。更學三十年未會禪)　問如何是古人骨。師曰。安置不得。曰為甚麼安置不得。師曰。金烏那教下碧天　問金鎖斷後如何。師曰。正是法汝處　問如何是祖師西來意。師曰。鉢裏盛飯。鐼裏盛羹。曰學人不會。師曰。饑則食。飽則休　上堂。十方無壁落。四畔亦無門。露裸裸。赤灑灑。無可把。便下座　問如何是一色。師曰。不隨曰一色後如何。師曰。有闍黎承當分也無　問今日一會。祗敵何人。師曰。不為凡聖　問一句如何。師曰。不落千聖機　問如何是洞中水。師曰。不洗人　唐昭宗乾寧乙卯五月二十九日問侍者曰。坐死者誰。曰僧伽。師曰。立死者誰。曰僧會。師乃行七步。垂手而逝。

涿州紙衣克符禪師

初問臨濟四料簡語。師於言下領旨。後有頌曰。奪人不奪境。緣自帶誵訛。擬欲求玄旨。思量反責麼。驪珠光燦爛。蟾桂影婆娑。覿面無差互。還應滯網羅。奪境不奪人。尋言何處真。問禪禪是妄。究理理非親。日照寒光澹。山搖翠色新。直饒元會得。也是眼中塵。人境兩俱奪。從來正令行。不論佛與祖。那說聖凡情。擬犯吹毛劒。還如值木盲。進前求妙會。特地斬精靈。人境俱不奪。思量意不偏。主賓言少異。問答理俱全。踏破澄潭月。穿開碧落天。不能明妙用。淪溺在無緣　僧問。如何是賓中賓。師曰。倚門傍戶。猶如醉出言。吐氣不慚惶。曰如何是賓中主。師曰。口念彌陀雙拄杖。目瞽瞳人不出頭。曰如何是主中賓。師曰。高提祖印。當機用利物。應知語帶悲。曰如何是主中主。師曰。橫按鏌鎁全正令。太平寰宇斬癡頑。曰既是太平寰宇。為甚麼却斬癡頑。師曰。不許夜行剛把火。直須當道與人看。

定州善崔禪師

州將王令。公於衙署張座。請師說法。師陞座。拈拄杖曰。出來也打。不出來也打。僧出曰。崔禪聻。師擲下拄杖曰。久立令公。伏惟。珍重　僧問。如何是祖師西來意。師曰。定州瓷器似鐘鳴。曰學人不會。意旨如何。師曰。口口分明沒喎斜。

鎮州萬壽和尚

僧問。如何是迦葉上行衣。師曰。鶴飛千點雪。雲鎖萬重山　問如何是丈六金身。師曰。袖頭打領。腋下剜襟。曰學人不會。師曰。不會請人裁　師訪寶壽。壽坐不起。師展坐具。壽下禪床。師却坐。壽驟入方丈。閉却門。知事見師坐不起曰。請和尚庫下喫茶。師乃歸院。翌日寶壽來。復謁。師踞禪床。壽展坐具。師亦下禪床。壽却坐。師歸方丈閉却門壽入侍者寮。取灰圍却方丈門便歸去。師遂開門。見曰。我不恁麼。他却恁麼。

幽州譚空和尚

鎮州牧有姑。為尼行脚。回欲開堂為人。牧令師勘過。師問曰。見說汝欲開堂為人。是否尼曰。是師曰。尼是五障之身。汝作麼生為人。尼曰。龍女八歲。南方無垢世界。成等正覺。又作麼生。師曰龍女有十八變。你試一變看。尼曰。設使變得也。祇是箇野狐精。師便打。牧聞舉乃曰。和尚棒折那　僧問。德山棒。臨濟喝。未審。那箇最親。師曰。已前在眾裏。老僧也曾商量來。僧便喝。師曰。却是汝會。僧曰。錯師便打　上堂。眾集。有僧出曰。擬問不問時如何。師曰。嗄。僧便喝。師曰。㘞僧又喝。師拈拄杖。僧曰。瞎師拋下拄杖曰今日失利。僧曰。草賊大敗。便歸眾。師以手向空點一點曰。大眾。還有人辯得麼。若有辯得者。出來對眾道看。師良久曰。頂門上眼也鑒不破。便下座　寶壽問除却中上二根人來時。師兄作麼生。師曰。汝適來舉旱錯也。壽曰。師兄也不得無過。師曰。汝却與我作。師兄壽側掌曰這老賊。

襄州歷村和尚

僧問。如何是觀其音聲而得解脫。師將火筯敲柴曰。汝還聞麼。曰聞。師曰。誰不解脫　師煎茶次。僧問。如何是祖師西來意。師舉起茶匙。僧曰。莫祇這便當否。師擲向火中。

滄州米倉和尚

州牧請師與寶壽。入廳供養。令人傳語。請二長老。譚論佛法。壽曰。請師兄答話。師便喝。壽曰。某甲話也未問。喝作麼。師曰。猶嫌少在。壽却與一喝。

新羅國智異山和尚

一日示眾曰。冬不寒臘後看。便下座。

常州善權山徹禪師

僧問。祖意教意。是同是別。師曰。冬寒夏熱。曰此意如何。師曰。炎天宜散袒。冬後更深藏。

金沙和尚

僧問。如何是祖師西來意。師曰。聽曰。恁麼則大眾側聆。師曰。十萬八千。

齊聳禪師

僧問。如何是佛。師曰。老僧並不知。曰和尚是大善知識。為甚麼不知。師曰。老僧不曾接下機　問如何是道。師曰。往來無障礙。復曰。忽遇大海作麼生過。僧擬議。師便打。

雲山和尚

有僧從西京來。師問。還將得西京主人書來否。曰不敢妄通消息。師曰。作家師僧天然有在。曰殘羹餿飯誰喫。師曰。獨有闍黎不敢喫。其僧乃作吐勢。師喚侍者曰。扶出這病僧著。僧便出去　師見僧來。便作起勢。僧便出去。師曰。得恁麼靈利。僧便喝曰。作這箇眼目。承嗣臨濟。也太屈哉。師曰。且望闍黎善傳。僧回首。師喝曰。作這箇眼目。錯判諸方名言。隨後便打。

虎谿庵主

僧問。庵主在這裏多少年也。師曰。祇見冬凋夏長。年代總不記得。曰大好不記得。師曰。汝道我在這裏得多少年也。曰冬凋夏長聻。師曰。鬧市裏虎　僧到相看。師不顧。僧曰。知道庵主。有此機鋒。師鳴指一下。僧曰。是何宗旨。師便打。僧曰。知道今日落人便宜。師曰。猶要棒喫在　有僧纔入門。師便喝。僧默然。師便打。僧却喝。師曰。好箇草賊　有僧到近前曰。不審。庵主。師曰。阿誰僧便喝。師曰。得恁麼無賓主。曰猶要第二喝在。師便喝　有僧問。和尚何處人氏。師曰。隴西人。曰承聞隴西出鸚鵡。是否。師曰。是曰和尚莫不是否。師便作鸚鵡聲。僧曰。好箇鸚鵡。師便打。

覆盆庵主

問僧。甚處來。僧曰。覆盆山下來。師曰。還見庵主麼。僧便喝。師便打。僧曰。作甚麼。師靠棒。僧擬議。師又打　一日有僧從山下哭上。師閉却門。僧於門上畫一圓相。門外立地。師從庵後出。却從山下哭上。僧喝曰。猶作這箇去就在。師便換手搥胸曰。可惜先師一場埋沒。僧曰。苦苦。師曰。庵主被謾。

桐峰庵主

僧問。和尚這裏忽遇大蟲作麼生。師便作大蟲吼。僧作怖勢。師大笑。僧曰。這老賊。師曰。爭奈老僧何　有僧到庵前便去。師召闍黎。僧回首。便喝。師良久。僧曰。死却這老漢。師便打。僧無語。師呵呵大笑　有僧入庵便把住師。師呌殺人殺人。僧拓開曰。呌喚作甚麼。師曰。誰僧便喝。師便打。僧出外回首曰。且待且待。師大笑　有老人入山參。師曰。住在甚處。老人不語。師曰。善能對機。老人地上拈一枝草示師。師便喝。老人禮拜。師便歸庵。老人曰。與麼疑殺一切人在。

杉洋庵主

有僧到參。師問。阿誰曰杉洋庵主。師曰。是我。僧便喝。師作噓聲。僧曰。猶要棒喫在。師便打　僧問。庵主得甚麼道理。便住此山。師曰。也欲通箇來由又恐遭人點檢。僧曰。又爭免得。師便喝。僧曰。恰是師便打。僧大笑而出。師曰。今日大敗。

定上座

初參臨濟。問如何是佛法大意。濟下禪床擒住。師擬議。濟與一掌。師佇思。傍僧曰。定上座何不禮拜。師方作禮。忽然大悟　後南遊。路逢巖頭雪峰欽山三人。巖頭問。上座甚處來。師曰。臨濟來。巖曰。和尚萬福。師曰。和尚已順世也。巖曰。某甲三人。特去禮拜。薄福不遇。不知和尚在日有何言句。請上座舉一兩則。師遂舉臨濟上堂曰。赤肉團上。有一無位真人。常在汝等諸人面門出入。未證據者看。看時有僧問。如何是無位真人。濟下禪床。搊住曰。道道。僧擬議。濟拓開曰。無位真人是甚麼。乾屎橛。巖頭不覺吐舌。雪峰曰。臨濟大似白拈賊。欽山曰。何不道赤肉團上。非無位真人。師便擒住曰。無位真人。與非無位真人。相去多少。速道速道。欽山被擒。直得面黃面青語之不得。巖頭雪峰曰。這新戒。不識好惡。觸忤上座。且望慈悲。師曰。若不是這兩箇老。漢[祝/土]殺這尿床鬼子　師在鎮府齋。回到橋上坐次。逢三座主。一人問。如何是禪河深處。須窮到底。師擒住擬拋向橋下。二座主。近前諫曰。莫怪觸忤上座。且望慈悲。師曰。若不是這兩箇座主。直教他窮到底。

奯上座

離臨濟參德山。山纔見。下禪床作抽坐具勢。師曰。這箇且置。或遇心境一如底人來。向伊道。箇甚麼免被諸方檢責。山曰。猶較昔日三步在。別作箇主人公來。師便喝。山默然。師曰。塞却這老漢咽喉也。拂袖便出(溈山聞舉曰。奯上座雖得便宜。爭奈掩耳偷鈴)　到百丈。茶罷。丈曰。有事相借問得麼。師曰。幸自非言何須甌茶。丈曰。與麼則許借問。丈曰。收得安南又憂塞北。師擘開胸曰。與麼不與麼。丈曰。要且難搆。要且難搆。師曰。知即得。知即得(仰山曰。若有人知得。此二人落處。不妨奇特。若辨不得。大似日中迷路)。

南嶽下六世

興化獎禪師法嗣

汝州南院慧顒禪師(亦曰寶應)

上堂。諸方只具啐啄同時眼。不具啐啄同時用。僧問。如何是啐啄同時用。師曰。作家不啐啄。啐啄同時失。僧曰。猶是學人問處。師曰。你問處作麼生。僧曰。失師便打。其僧不肯。後到雲門會裏。舉前因緣說不肯。其時有傍僧曰。當時南院棒折那。僧聞此語。言下大悟。方見南院答話處。僧却來汝州省覲。值南院已遷化。却上風穴禮拜。風穴認得便問。上座是當時問南院啐啄同時話者否。僧曰。是穴曰。會也未。僧曰。會也。穴曰當時作麼生。僧曰。當時如在燈影裏行相似。穴曰。你會也　問大用不逢人時如何。師曰。鷄鵞舞道。引入千峰　問十方通暢時如何。師曰。八極連門禍　問龍躍江河時如何。師曰。瞥嗔瞥喜　問傾湫倒岳時如何。師曰。老鵶無觜　問從上古人見不盡處。師還見也無。師曰。握髮吐飡人不顧。滿朝盡道好周公。僧向口上打。師曰。道者大煞瞎。曰有恁麼瞎老漢恁麼道。師便打　問從上諸聖。向什麼處去也。師曰。不上天堂。即入地獄。曰和尚作麼生。師曰。你還知寶應老落處也無。僧擬議師便打一拂曰。你還知喫拂子底麼。僧曰。不會。師曰。正令却是你行。又打一拂子　問如何是第一句。師曰。你試道看。僧便喝。師拍手曰。大眾好喝。僧又喝。師便打　問回旋空中時如何。師曰。四面連架打　問龍獸相交時如何。師曰。狗脊坡頭　問丹霄獨步時如何。師曰。日馳五百　問金榜題名。請師印可。師曰。日下拽脚　問大震虹霓。請師引驗。師曰。日下三刻　問黃巢過後。何處回避。師曰。六纛旗下　問忽遇捉著時如何。師曰。賊首頭犯　問寶劒未出匣時如何。師曰泥乾跌宕。曰出匣後如何。師曰。天魔唱快　問楊朱泣岐時如何。師曰。白狗臨刑莫怨天　問人逢碧眼時如何。師曰。鬼爭漆桶　問獨步青霄時如何。師曰。四眾圍繞。曰四眾圍繞時如何。師曰。梵音絕處行　問寂寂無聲時如何。師曰。打了拖聲勢　問鳳棲不到處時如何。師曰。忽聞庭前老撲煞鴟梟　問如何是歸宗理事絕。師曰。納孺處錯　問如何是日輪正當午。師曰。理事甚分明。便打　問如何是獨步四山頂。師曰。深深海底行　問如何是自在如師子。師曰。金鎚勒咽索。白棒擁將行　上堂。是你諸人。盡曾向諸方去來。不是不知不見。還知老僧這裏有諱麼。僧便問。請和尚諱。師曰。推算決疑　問如何是薝蔔林。師曰。鬼厭箭　問如何是不動尊。師曰。邂逅到崖州　問擬驀要津時如何。師曰。灰糞堆　問百了千當時如何。師曰。未是好手　問大義爭權時如何支擬。師曰。光漆交社。曰將何奉獻。師曰。切以生蒭祭惟驢糞　問麟閣圖形。請師憐念。師曰。纓拂面塵　問如何是解脫漿。師曰。苞茆滲血。簋物不多　問如何是金剛不壞身。師曰。老僧在你脚底。僧便喝。師曰。未在。僧又喝。師便打　問日出扶桑時如何。師曰。閻浮樹下過　問凡聖同居時如何師曰。兩箇猫兒一箇獰　問栴檀鬱密時如何。師曰。獨柳樹下坐　問近不得時如何。師曰。冤家難解脫　問萬仞龍門今朝透過時如何。師曰。全存霹靂聲。曰恁麼則全承布雨去也。師曰。泥人眼赤　問如何是道。師曰。鷹過長空無一物　問獨遊滄海時如何。師曰。雷震青空。畜生燒尾　問運足不知路時如何。師曰。鳥道盲人遇　上堂。諸方盡是把蛇。頭求歇。終不敢向第二頭答賓家話。若是本色衲僧。便莫共語。作麼生是本色衲僧。良久曰。有輸有贏　有防禦使問。長老還具見聞覺知也無。師與一踏。踏倒　問園頭匏子開花也未。曰開花已久。師曰。還著子也無。曰昨日遭霜了也。師曰大眾喫箇什麼。僧擬議。師便打　問風穴。南方一棒。作麼商量。穴曰。作奇特商量。穴却問和尚。此間一棒作麼商量。師拈拄杖曰。棒下無生忍。臨機不讓師　有時。見僧來參。便把住參頭曰。是什麼。僧無語。師曰。三十年弄馬騎。今日被驢撲。又自曰。大眾。莫道閒處語　問僧。近離甚處。曰襄州。師曰。什麼物恁麼來。曰和尚試道看。師曰。適來禮拜底。曰錯。師曰。錯箇什麼。曰。再犯不容。師曰。三十年弄馬騎。今日被驢子撲。瞎漢參堂去。

守廓侍者

問德山曰。從上諸聖。向甚麼處去。山曰。作麼作麼。師曰。勑點飛龍馬跛鼈出頭來。山便休去。來日浴出。師過茶與山。山於背上。拊一下曰。昨日公案作麼生。師曰。這老漢。今日方始瞥地。山又休去。師行脚到襄州華嚴和尚會下。一日嚴上堂曰。大眾今日若是。臨濟德山高亭大愚。鳥窠船子兒孫不用。如何若何。便請單刀直入。華嚴與汝證據。師出禮拜。起便喝。嚴亦喝。師又喝。嚴亦喝。師禮拜起曰。大眾。看這老漢一場敗缺。又喝一喝。拍手歸眾。嚴下座。歸方丈。時風穴作維那。上去問訊。嚴曰。維那。汝來也叵耐。守廓適來把老僧扭揑。一上待集眾。打一頓趂出。穴曰。趂他遲了也。自是和尚言過。他是臨濟下兒孫。本分恁麼。嚴方息怒。穴下來。舉似師。師曰。你著甚來由勸這漢。我未問前。早要棒喫。得我話行。如今不打。搭却我這話也。穴曰。雖然如是。已遍天下也。

寶壽沼禪師法嗣

汝州西院思明禪師

僧問。如何是伽藍。師曰。荊棘叢林。曰如何是伽藍中人。師曰。貛兒貉子　問如何是不變易底物。師曰。打帛石　問如何是臨濟一喝。師曰。千鈞之弩。不為鼷鼠而發機。曰和尚慈悲何在。師便打　從漪。到法席旬日。常自曰。莫道會佛法人。覓箇舉話底人也無。師聞而默之。漪異日上法堂次。師召從漪。漪舉目。師曰。錯漪進三兩步。師又曰。錯漪近前。師曰。適來兩錯。是上座錯。是思明老漢錯。曰是從漪錯。師曰。錯錯。乃曰。上座且在這裏過夏。共汝商量這兩錯。漪不肯。便去。後住相州天平山。每舉前話曰。我行脚時。被惡風吹。到汝州。有西院長老。勘我連下兩錯。更留我過夏。待共我商量。我不道恁麼時錯。我發足向南方去時。早知錯了也。(首山念曰。據天平作恁麼解會。未夢見西院在何故話在)。

寶壽和尚(第二世)

在先寶壽。為供養主。壽問。父母未生前。還我本來面目來。師立至夜深。下話不契。翌日辭去。壽曰。汝何往。師曰。昨日蒙和尚設問。某甲不契。往南方參知識去。壽曰。南方禁夏不禁冬。我此間。禁冬不禁夏。汝且作街坊過夏。若是佛法闤闠之中。浩浩紅塵。常說正法。師不敢違。一日街頭見兩人交爭。揮一拳曰。你得恁麼無面目。師當下大悟。走見寶壽。未及出語。壽便曰。汝會也不用說。師便禮拜。壽臨遷化時。囑三聖請師開堂　師開堂日。三聖推出一僧。師便打。聖曰。與麼為人。非但瞎却這僧眼。瞎却鎮州一城人眼去在(法眼曰。甚麼處。是瞎却人眼處)師擲下拄杖。便歸方丈　僧問。不占閫域。請師不謗。師曰。莫　問種種莊嚴慇懃奉獻時如何。師曰。莫汙我心田　師將順寂謂門人曰。汝還知吾行履處否。曰知。和尚長坐不臥。師又召僧近前來。僧近前。師曰。去非吾眷屬。言訖而化。

三聖然禪師法嗣

鎮州大悲和尚

僧問。除上去下。請師別道。師曰。開口即錯。曰真是學人師也。師曰。今日向弟子手裏死　問如何是和尚密作用。師拈棒。僧轉身受棒。師拋下棒曰。不打這死漢　問如何是諦實之言。師曰。舌拄上齶。曰為甚麼如此。師便打　問如何是大悲境。師曰。千眼都來一隻收。曰如何是境中人。師曰。手忙脚亂　問不著聖凡。請師答話。師曰。好僧擬議。師便喝。

淄州水陸和尚

僧問。如何是學人用心處。師曰。用心即錯。曰不起一念時如何。師曰。沒用處漢　問此事如何保任。師曰。切忌　問如何是最初一句。師便喝。僧禮拜。師以拂子點曰。且放過　問狹路相逢時如何。師便攔胸拓一拓。

魏府大覺和尚法嗣

廬州大覺和尚

僧問。牛頭未見四祖時。為甚麼鳥獸銜華。師曰。有恁麼畜生無所知。曰見後為甚麼不銜華。師曰。恁麼畜生有所知。

廬州澄心院旻德禪師

在興化。遇示眾曰。若是作家戰將。便請單刀直入。更莫如何若何。師出禮拜。起便喝。化亦喝。師又喝。化亦喝。師禮拜歸眾。化曰。適來若是別人。三十棒一棒也較不得。何故。為他旻德會一喝。不作一喝用　住後僧問。如何是澄心。師曰。我不作這活計。曰未審作麼生。師便喝。僧曰。大好不作這活計。師便打　問如何是道。師曰。老僧久住澄心院。曰如何是道中人。師曰。破衲長披經歲年　問露地不通風時如何。師曰。漆　問既是澄心。為甚麼出來入去。師曰。鼻孔上著灸。僧禮拜。師便打。

荊南府竹園山和尚

僧問。久嚮和尚會禪。是否。師曰。是。僧曰。蒼天蒼天。師近前以手掩僧口曰。低聲低聲。僧打一掌便拓開。師曰。山僧招得。僧拂袖出去。師笑曰。早知如是。悔不如是　問既是竹園。還生笋也無。師曰。千株萬株。曰恁麼則學人有分也。師曰。汝作麼生。僧擬議。師便打。

宋州法華院和尚

僧問。如何是佛。師曰。獨坐五峰前　問如何是初生月。師曰。不高不低。曰還許學人瞻敬也無。師曰。三日後看　問如何是法華家風。師曰。寒時寒殺。熱時熱殺。曰如何是寒時寒殺。師曰。三三兩兩抱頭行。曰如何是熱時熱殺。師曰。東西南北見者嗤　問學人手持白刃。直進化門時如何。師曰。你試用看。僧便喝。師擒住。僧隨手打一掌。師拓開曰。老僧今日失利。僧作舞而僧。師曰。賊首頭犯。

灌谿閒禪師法嗣

池州魯祖山教禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。今日不答話。曰大好不答話。師便打　問如何是雙林樹。師曰。有相身中無相身。曰如何是有相身中無相身。師曰。金香爐下鐵崑崙　問如何是孤峰獨宿底人。師曰。半夜日頭明。日午打三更　問如何是格外事。師曰。化道緣終後。虗空更那邊　問進向無門時如何。師曰。太鈍生。曰不是鈍生。直下進向無門時如何。師曰。靈機未曾論邊際。執法無門在暗中　問如何是學人著力處。師曰。春來草自青。月上已天明。曰如何是不著力處。師曰。崩山石頭落。平川燒火行。

紙衣和尚法嗣

鎮州譚空和尚

僧問。如何是佛。師曰。麻纏紙裹　問百了千當時如何。師和聲便打　問格外之譚。請師舉唱。師曰。隘路不通風。曰莫祇這便是也無。師乃噓一噓。

際上座

行脚到洛京南禪。時有朱行軍設齋。入僧堂顧視曰。直下是遂行。香口不住道。至師面前。師便問。直下是箇甚麼。行軍便喝。師曰。行軍幸是會佛法底人。又惡發作甚麼。行軍曰。喚作惡發即不得。師便喝。行軍曰。鉤在不疑之地。師又喝。行軍便休。齋退。令客司請適來下喝僧來。師至。便共行軍言論。並不顧諸人。僧錄曰。行軍適來。爭容得這僧無禮。行軍曰。若是你諸人喝。下官有劒。僧錄曰。某等固是不會。須是他暉長老始得。行軍曰。若是南禪長老。也未夢見在　僧問。如何是佛法的的大意。師曰。龍騰滄海。魚躍深潭。曰畢竟如何。師曰。夜聞祭鬼鼓。朝聽上灘歌　問如何是上座家風。師曰。三脚蝦蟇背大象。

五燈全書卷第二十一

五燈全書卷第二十三

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十世

汾陽昭禪師法嗣

潭州石霜楚圓慈明禪師

全州李氏子。生宋太宗雍熙丁亥。少為書生。年二十二。依湘山隱靜寺出家。其母有賢行。使之遊方。師連眉秀目。頎然豐碩。然忽繩墨所至。為老宿所訶。以為少叢林。師崖柴而笑曰。龍象蹴踏。非驢所堪。常以竹杖。負骨董箱。遊襄沔間。與守芝谷泉。結伴入洛。聞汾陽道望。遂往謁焉。陽顧而默器之。經二年。未許入室。每見必罵詬。或毀詆諸方。及有所訓。皆流俗鄙事。一夕訴曰。自至法席已再夏。不蒙指示。但增世俗塵勞念。歲月飄忽。己事不明。失出家之利。語未卒。陽熟視罵曰。是惡知識。敢裨販我。怒舉杖逐之。師擬伸救。陽掩師口。師乃大悟。曰是知臨濟道出常情。服役七年。辭去。依唐明嵩。嵩甞謂師曰。楊大年內翰。知見高。入道穩實。子不可不見。師乃往見之。年問曰。對面不相識。千里却同風。師曰。近奉山門請。年曰。真箇脫空。師曰。前月離唐明。年曰。適來悔相問。師曰。作家。年便喝。師曰。恰是。年復喝。師以手劃一劃。年吐舌曰。真是龍象。師曰。是何言歟。年喚客司點茶來。元來是屋裏人。師曰。也不消得。茶罷。又問。如何是上座為人一句。師曰。切年曰。與麼則長裙新婦拖泥走。師曰。誰得似內翰。年曰。作家作家。師曰。放你二十棒。年拊膝曰。這裏是甚麼所在。師拍掌曰。也不得放過。年大笑。又問。記得唐明當時悟底因緣麼。師曰。唐明問首山。如何是佛法的的大意。山曰。楚王城畔。汝水東流。年曰。祇如此語。意旨如何。師曰。水上挂燈毬。年曰。與麼則孤負古人去也。師曰。內翰疑則別參。年曰。三脚蝦蟇跳上天。師曰。一任[跳-兆+孛]跳。年乃大笑。館於齋中。日夕質疑。智證因聞前言。往行恨見之晚。朝中見駙馬都尉李公遵勗曰。近得一道人。真西河師子。李曰。我以拘文。不能就謁奈何。年默然。歸語師曰。李公。佛法中人。聞道風遠至。有願見之心。政以法不得。與侍從過從。師於是邌明謁李公。公閱謁。使童子問曰。道得。即與上座相見。師曰。今日特來相看。又令童子曰碑。文刊白字。當道種青松。師曰。不因今日節。餘日定難逢。童又出曰。都尉言。與麼則與上座相見去也。師曰。脚頭脚底。公乃出。坐定。問曰。戒聞西河有金毛獅子。是否。師曰。甚麼處得者消息。公便喝。師曰。野干鳴。公又喝。師曰。恰是。公大笑。師辭。公問。如何是上座臨行一句。師曰。好將息。公曰。何異諸方。師曰。都尉又作麼生。公曰。放上座二十棒。師曰。專為流通。公又喝。師曰。瞎公曰。好去。師應諾諾。自是往來楊李之門。以法為友。久之。辭還河東。年曰。有一語。寄與唐明得麼。師曰。明月照見夜行人。年曰。却不相當。師曰。更深猶自可。午後更愁人。年曰。開寶寺前金剛近日因甚麼汗出。師曰。知年曰。上座臨行。豈無為人底句。師曰。重疊關山路。年曰。與麼則隨上座去也。師噓一聲。年曰。真師子兒。大師子吼。師曰。放去又收來。年曰。適來失脚踏倒。又得家童扶起。師曰。有甚麼了期。年大笑。師還唐明。李公遣兩僧訊師。師於書尾。畫雙足。寫來僧名。以復之。公作偈曰。黑毫千里餘。金槨示雙趺。人天渾莫測。珍重赤鬚胡。師以母老南歸。至瑞州。首眾於洞山時。聰禪師居焉。先是。汾陽謂師曰。我徧參雲門兒孫。特以未見聰為恨。故師依止三年。乃遊仰山楊大年。以書抵宜春太守黃宗。且使請師出世說法。守以南源致師　住後。上堂。豎起拄杖曰。過去諸佛。現在諸佛。未來諸佛。西天二十八祖。唐土六祖。天下老和尚。總變成南源拄杖子去也。汝諸人。向什麼處。安身立命。看看拄杖子。穿過你諸人髑髏去也。還有識痛癢者麼。有即出來。對眾[跳-兆+孛]跳看。若無。南源今日失利。喝一喝。卓拄杖。下座　上堂。一塵纔舉。大地全放。一毛頭師子。百億毛頭。現百億毛頭師子。一毛頭。現千頭萬頭。但識取一頭。乃豎起拄杖子曰。者箇是南源拄杖子。那箇是一頭。喝一喝。卓拄杖。下座　問如何是佛。師曰。人老病生　問如何是接初機底句。師曰。一刀兩段。曰如何是驗衲僧底句。師曰。寒山拾得。曰如何是正令行底句。師曰。來千去萬。曰如何是立乾坤句。師曰。天高海濶　問與師竝坐時如何。師曰。線穿黃葉　上堂。天地與我同根。萬法與我一體。乃豎起拄杖子曰。者箇是南源拄杖子。那箇是體。良久曰。渡河須用筏。到岸不須船。喝一喝。卓拄杖。下座　上堂。豎起拄杖曰。河沙諸佛。河沙國土。總被南源拄杖子一口吞却。其中眾生。不覺不知。你衲僧。鼻孔在什麼處。若知去處。橫擔拄杖。目視雲霄。若也不知。長連牀上。有粥有飯。喝一喝官人問。如何是南源境。師曰。鑿池秋待月。種竹夏遮陽。曰如何是境中人。師曰。城中公子般般貴。林下道人事事貧　問久昧衣珠。請師指示。師曰。草賊大敗。曰透走無路。師曰。脚踏不動　座主問。承教有言。因緣自然即不問。如何是因緣。師曰。記來多少時也。曰如何是自然。師曰。速退速退。妨他別人問　師住三年。棄去謁神鼎諲。諲首山高第。望尊一時。衲子非人類精奇。無敢登其門者。住山三十年。門弟子。氣吞諸方。師髮長不剪。弊衣楚音。通謁稱法姪。一眾大笑。諲遣童子問。長老誰之嗣。師仰視屋曰。親見汾陽來。諲杖而出。顧見頎然。問曰。汾州有西河師子。是否。師指其後。絕呌曰。屋倒矣。童子返走。諲回顧相矍鑠。師地坐脫隻履。而視之。諲老忘所問。又失師所在。師徐起整衣。且行且語曰。見面不如聞名。遂去。諲遣人追之。不可。歎曰。汾州乃有此兒耶。師自是名重叢林。定林沙門本延。有道行。雅為士大夫所信敬。諲見延。稱師知見可興臨濟。會道吾虗席。延白郡。請以師主之。法令整肅亡軀。為法者集焉　上堂。佛以一音演說法。眾生隨類各得解。且道。晝行夜臥一句。作麼生。道良。久以拄杖卓一下曰。德山證明　問獬豸當軒。學人擬議。如何得入。師曰。還覺頭痛麼　上堂。心隨萬境轉。轉處實能幽。隨流認得性。無喜復無憂。拈起拄杖曰。者個是道吾拄杖子。那個是諸人心。河沙國土。河沙諸佛。西天二十八祖。唐土六祖。盡在道吾拄杖子上。轉大法輪。諸人還見麼。若見。朝遊西天。暮歸東土。若也不見。晨朝有粥。齋時有飯。卓拄杖一下　上堂。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。拈拄杖曰。者個是道吾拄杖。那個是萬象主。良久曰。若見諸相非相。即見如來。喝一喝。卓拄杖。下座　上堂。有時先照後用。有時先用後照。有時照用同時。有時照用不同時。所以道。有明有暗。有起有倒。乃喝一喝曰。且道是照是用。緇素辨得麼。試出來呈醜拙看。若無道。吾今日失利。喝一喝　上堂。僧出禮拜。起便喝。師曰。作麼生。僧又喝。師曰。瞎僧禮拜。師曰。三十棒。且待別時來。與你喫　問古人面壁意旨如何。師曰。有年無德　師次住石霜。開堂日。僧問。維摩一默。未稱師宗。棒喝齊施。中流罔措。今日一會。請師方便。師曰。石笋逢春長。霜花向日開。曰與麼則陽鳥喃喃語。雨過百花新。師曰。不因漁父引。焉知水淺深。曰峻水隨流急。雲開照碧天。師曰。我行荒草裏。你又入深村。僧應諾曰。官不容鍼。更借一問。師曰。放你三十棒　問古鏡未磨時如何。師曰。新羅打鼓。曰磨後如何。師曰。西天作舞　上堂。青蓮視瞬已多繁迦葉。微微笑自謾。少室坐羞癡截臂。黃梅呈解頌多般。入門棒喝重重錯。向上宗乘肉自剜。公案現成誰懡㦬。鑒咦啐啄哂傍觀。一宿覺來知是誤。不言師範更無端。丈夫皆有衝天志。北斗南星背面看　示徒偈曰。黑黑黑。道道道。明明明。得得得　師室中插劒一口。以草鞋一對水一盆。置在劒邊。每見入室。即曰。看看。有至劒邊擬議者。師曰。險喪身失命了也。便喝出　師冬日牓僧堂。作此字。[(○*○*○)/＝]二二三几[(┐@三)*(田/?)][水-?+(曲-曰+口)]。其下注曰。若人識得。不離四威儀中。首座見曰。和尚今日放參。師聞而笑之　仁宗寶元戊寅。李都尉。遣使邀師曰。海內法友。唯師與楊大年耳。大年棄我而先。僕年來顛覺衰落。忍死以一見公。仍以書抵潭帥敦遣之。師惻然。與侍者舟而東下。舟中作偈曰。長江行不盡。帝里到何時。既得涼風便。休將艣棹施。至京師。與李公會。月餘而李公果歿。臨終畫一圓相。又作偈獻師。曰世界無依。山河匪礙。大海微塵。須彌納芥。拈起幞頭。解下腰帶。若覓死生。問取皮袋。師曰。如何是本來佛性。公曰。今日熱如昨日隨聲。便問。師臨行一句作麼生。師曰。本來無罣礙。隨處任方圓。公曰。晚來困倦。更不答話。師曰。無佛處作佛。公於是泊然而逝。仁宗皇帝。尤留神空宗。聞李公之化。與師問答。加歎久之。師哭之慟。臨壙而別。有旨賜官。舟南歸。中途謂侍者曰。我忽得風痺疾。視之口吻已喎斜。侍者以足頓地曰。當奈何平生呵佛罵祖今乃爾。師曰。無憂為汝正之。以手整之如故。曰而今而後。不鈍置汝。康定庚辰正月五日示寂。壽五十四。臘三十二。銘行實於興化。塔全身於石霜(續通鑑則平河東。在太平興國己卯。據佛運統紀。則師入滅。於康定庚辰。以壽數逆而推之。則雍熙丁亥師始生。僧寶傳所載。恐失考證)。

滁州琅琊山慧覺廣照禪師

西洛人。父為衡陽太守。因疾傾喪。師扶櫬歸洛。過澧陽藥山。宛若夙居。緣此出家。遊方參問。得法汾陽。應緣滁水。與雪竇明覺。同時唱道。四方皆謂二甘露門。逮今淮南遺化如在　上堂。有僧出打一圓相。師便打曰。道道。曰不道不道。師又打。僧曰。三世諸佛。不出於此。師又打。乃曰。大眾。教中道。以手指比丘。犯波逸提。山僧今日入地獄。如箭射　上堂。彼我無差。色心不二。遂拈杖曰。你若喚作拄杖子。有眼如盲。若不喚作拄杖子。還同避溺而投火。你若脫體會去。但知喚作拄杖子。卓拄杖一下。便下座　上堂。拈起拄杖曰。山僧有時一棒諸佛降生。有時一棒轉大法輪。有時一棒入般涅槃。你且道。諸佛降生。轉大法輪。入般涅槃。相去多少。良久曰。莫謗如來正法輪。珍重　小參。僧問。放過一著。滿目光生。把斷要津。萬木凋弊。學人上來。請師垂示。師曰。老僧退後。曰放過總由和尚去也。師曰。闍黎進前三步。曰不入虎口。爭見虎牙師。曰十字路頭。望空啟告。問十年磨一劒。霜刃未曾試時如何。師曰。本分作家。僧便喝。師曰。老僧失利。曰恰是。師呵呵大笑。乃舉先梁山。曰南來者。與三十棒。北來者。與三十棒。然雖如是不當宗乘。師曰。梁山好。一片真金。將作頑鐵。賣却琅琊。即不然。南來者與三十棒。北來者與三十棒。從教天下衲僧貶駁。珍重　上堂。有句無句。如藤倚樹。樹倒藤枯。恰好喫棒。你且道。過在什麼處。良久曰。不是僧繇手。徒說會丹青　上堂。舉汾陽先師頌。曰三元三要事難分。得旨忘言。一喝曰。是第幾元。良久曰。你也沒量罪過。我也沒量罪過。卓拄杖。下座　上堂。春風䬃䬃。古佛嘉猷。淥水潺潺。道人活計。若與麼會。貶向崖州。本色衲僧。如何理論。良久曰。果聞猿呌斷腸聲。珍重　上堂。山僧常向諸人道。擬心即差。動念即錯不擬不錯。一任你諸人貶剝。你且道。貶剝什麼處。良久曰。想君不是金牙作。爭解彎弓射尉遲　上堂。拈起拄杖曰。先佛世尊道。觀法性空。是無上智。山僧。喚者個作拄杖子。汝諸人。作麼生觀。有智不假年高。無智徒勞百歲。卓拄杖。下座　上堂。拈起拄杖曰。十方諸佛降生。也在拄杖頭上轉。汝諸人。作麼生委悉。良久曰。不可待緣木求魚。見危致命。卓拄杖。下座　上堂。拈起拄杖曰。盤山道。向上一路滑。南院道。壁立千仞險。臨濟道。石火電光鈍。琅琊有定乾底句。各各高著眼。高著眼。卓拄杖。下座　問承教有言。法不在內。不在外。不在中間。未審。在什麼處。師曰。逢人莫錯舉曰。還許學人請益也無。師曰。啼得血流無用處。僧禮拜。師曰。猶較些子　問九夏賞勞。誰人得薦。師曰。周秦漢魏。曰與麼則昨夜一聲鴈。西風萬里秋。師曰靜處薩婆訶　上堂。千說萬說。不如一決。諸仁者。且道。決個什麼。良久曰。點鐵化為金玉易。勸人除却是非難　上堂。舉永嘉和尚道。但得本莫愁末。如淨瑠璃含寶月。遂拈起拄杖曰。者個是拄杖子。阿那個是本。曰任是深山更深處。也應無計避王徭。珍重　上堂。盡大地是個餬餅。從他江南兩浙。河北關西。咬者咬。嚼者嚼。矇[目*董]禪和。被山僧擗頭打一棒。走入露柱裏藏身。且道。露柱裏。明得什麼邊事。若也不會。拄杖子。為汝念個揭諦真言。以拄杖卓一下　上堂。拈起拄杖。作靠山猛虎。放下拄杖。如入水蛟龍。靠山猛虎作麼生商量。入水蛟龍如何話會。若也不知者。一竅拄杖子。笑汝去也。卓拄杖一下　上堂。若論此事。如洪鐘待扣聲應長空。如寶鏡當軒影臨萬象。天不能葢。地不能載。賢愚共處其間。聖凡即之不得。山僧與麼道。大有人笑去在。他也笑。我也笑。誰人知此竅。三十年更笑去在。珍重　上堂。擊水魚頭痛。穿林宿鳥驚。黃昏不擊鼓。日午打三更。諸禪德。既是日午。為甚却打三更。良久曰。昨見垂楊綠。今逢落葉黃　上堂。色即是空。非色滅空。我喚者個。作拄杖子。你等諸人。喚作什麼。卓拄杖曰。欲知瀚海路。須是去來人。

瑞州大愚山守芝禪師

太原王氏子。上堂。僧問。如何是道。師曰。八斛四斗。曰如何是道中人。師曰。煑粥煠飯。問寶劒未出匣時如何。師曰。切忌道著。曰出匣後如何。師曰。天魔腦裂。乃曰。舉一步。須彌岌峇。海水騰波。不舉一步。放微塵國土。助一切諸佛。出興於世。轉大法輪。還信得麼。若信得西。瞿耶尼喫飯去　上堂。樵婦擔柴。醫王辨價。藥多病甚。便下座　上堂。槌鐘擊鼓。聚集諸上座。上來下去。子承父業。賺殺多少人　上堂。有句無句。如藤倚樹。樹倒藤枯。恰認得個倒根處　上堂。霧卷雲收。江山逈秀。不傷物義。波斯去帽　上堂。麤言及細語。皆歸第一義。諸上座。每日上來。老僧說夢。誑嚇諸人。雖然如是。子承父業。賺殺多少人　上堂。十地驚心。二乘罔測。銅頭鐵額。擊禪牀下座　上堂。端然據坐。度脚賣靴。左視右顧。不准一錢。上堂。三世諸佛不知有。狸奴白牯却知有。乃拈起拂子曰。狸奴白牯。總在這裏。放光動地。何謂如此兩段不同　上堂。德山入門便棒。臨濟入門便喝。翠巖這裏即不然。三門前好。與三十棒。何謂如此棒喝齊施。早已賖古今。皆贊絕周遮。二途不涉。憑何說南海。波斯獻象牙。

潭州石霜法永禪師

久參汾陽。以未盡透膺不無礙。一夕與石霜圓。圍爐次。圓以火筯敲炭曰。永首座永首座。師咄曰。野狐精。圓指師曰。訝郎當漢。又恁麼去也。師乃豁然。住後。僧問。如何是佛。師曰。臂長衫袖短。問。如何是祖師西來意。師曰。布袴膝頭穿。

舒州法華院全舉禪師

到公安遠處。安問。作麼生是伽藍。師曰。深山藏獨虎。淺草露羣蛇。曰作麼生是伽藍中人。師曰。青松葢不得。黃葉豈能遮。曰道甚麼。師曰。少年玩盡天邊月。潦倒扶桑沒日頭。曰一句兩句。雲開月露。作麼生。師曰。照破佛祖　到大愚芝處。愚問。古人見桃花。意作麼生。師曰。曲不藏直。曰那個且從這個作麼生。師曰。大街拾得金。四隣爭得知。曰上座還知麼。師曰。路逢劒客須呈劒。不是詩人不獻詩。曰。作家詩客。師曰。一條紅線兩人牽。曰玄沙道。諦當甚諦當敢。保老兄未徹在。又作麼生。師曰。海枯終見底。人死不知心。曰却是。師曰。樓閣凌雲勢。峰巒疊翠層　到琅琊覺處。琊問。近離甚處。師曰。兩浙。曰船來陸來。師曰。船來。曰船在甚處。師曰。步下。曰不涉程途一句。作麼生道。師以坐具摵一摵曰。杜撰長老。如麻似粟。拂袖而出。琊問侍者。此是甚麼人。者曰。舉上座。琊曰。莫是舉師叔麼。先師教我尋覔伊。遂下旦過。問上座莫是舉師叔麼。莫怪適來相觸忤。師便喝。復問。長老何時到汾陽。琊曰。某時到。師曰。我在浙江。早聞你名。元來見解祇如此。何得名播寰宇。琊遂作禮曰某甲罪過　上堂。菩提離言說。從來無得人。雖然如是。不免口過　上堂。心不是佛。智不是道。且道是什麼。刻舟求劒。膠柱調絃　上堂。三乘十二分教。只是個藥方。且道。治什麼病。乃曰。父母緣生口　上堂。古人有一轉不了底因緣。舉示大眾。分明記取　上堂。諸高德。叢林規矩。朝晚二時。上來相見。一回即不可。若約佛法事。塵劫來未曾昧。雖然如是。敗種且不發芽　上堂。大眾會麼。師子一滴乳。能破八斛驢乳。記得。僧問。老宿如何是佛。對曰不封不樹。大眾會麼。若不會。重下注脚去也。不封不樹。以棘欒　上堂。舉古人道一塵起大地收。師曰。一葉落天下秋　上堂。舉南泉曰。道個如如早是變也。今時師僧。須向異類中行始得。且道。作麼生是異類中行。師曰。石牛長臥三春霧。木馬嘶時秋後泉　上堂。語漸也。返常合道。論頓也。不留朕迹。直饒論其頓。返其常。也是抑而為之　問寶劒未出匣時如何。師曰。住曰出匣後如何。師曰。點僧禮拜。師曰。三三　問如何是佛。師曰。波斯倚夜臺　問古人道。承言者喪。滯句者迷。學人總不恁麼時如何。師曰。點檢舌頭看。曰官不容針。私通車馬。師曰。伶俐人難得　問明月海雲遮不得。舒光直透水晶宮。時如何。師曰。打破了來相見　問佛身充滿於法界。未審。向什麼處行履。師曰。眉毛重多少。曰不離當處常湛然。師曰。滯殻迷封　問不落言詮。請師端的。師曰。鐵門路嶮　問如何是佛。師曰。老僧當門無齒。曰為什麼如此。師曰。只為老僧謗佛。

南嶽芭蕉菴大道谷泉禪師

泉州人。受法汾陽。放蕩湖湘。後省同參慈明。明問。白雲橫谷口。道人何處來。師左右顧視曰。夜來何處火。燒出古人墳。明曰。未在更道。師作虎聲。明以坐具便摵。師接住。推明置禪牀上。明却作虎聲。師大笑曰。我見七十餘員善知識。今日始遇作家　法昌遇來參。問菴主在麼。師曰。誰曰行脚僧。師曰。作甚麼。曰禮拜菴主。師曰。恰值菴主不在曰你聻。師曰。向道不在說甚麼你我。拽棒趂出。遇次日再來。師又趂出。遇一日又來。問菴主在麼。師曰。誰曰行脚僧。揭簾便入。師攔胸搊住曰。我這裏狼虎縱橫。尿牀鬼子。三回兩度來。討甚麼。曰人言。菴主親見汾陽來。師解衣抖擻曰。你道我見汾陽。有多少奇特。曰如何是菴中主。師曰。入門須辨取。曰莫祇這便是麼。師曰。賺却幾多人。曰前言何在。師曰。聽事不真。喚鐘作甕。曰萬法泯時全體現。君臣合處正中邪去也。師曰。驢漢不會。便休亂統作麼。曰未審。客來將何祇待。師曰。雲門餬餅趙州茶。曰恁麼則謝師供養去也。師叱曰。我這裏火種也未有。早言謝供養　師因大雪作偈曰今朝甚好雪。紛紛如秋月。文殊不出頭。普賢呈醜拙　慈明遷住福嚴。師又往省之。少留而還。作偈寄之曰。相別而今又半年。不知誰共對談禪。一般秀色湘山裏。汝自匡徒我自眠。明覽笑而已　又嘗作偈曰。我又誰管你天。誰管你地。著個破紙襖。一味工打睡。任地金烏東上。玉兔西墜。榮辱何預我。興亡不相關。一條拄杖一葫蘆。閒走南山與北山　宋仁宗嘉祐中。被妖言誤。配郴州牢城。盛暑負土。經通衢弛擔。說偈曰。今朝六月六。谷泉受罪足。不是上天堂。便是入地獄。言訖微笑。泊然如蟬蛻。闍維。舍利不可勝數。郴人塔之。至今祠焉。

蘄州黃梅龍華寺曉愚禪師

到五祖戒處。祖問。不落唇吻一句。作麼生道。師曰。老老大大。話頭也不照顧。祖便喝。師亦喝。祖拈棒。師拍手便出。祖召曰。闍黎且住話在。師將坐具。搭在肩上。更不回首　上堂。摩騰入漢。已涉繁詞。達磨西來。不守己分。山僧今日與麼道也。是為他閒事長無明。

安吉州天聖皓泰禪師

到琅琊。琊問。埋兵掉鬬。未是作家。匹馬單鎗。便請相見。師指琊曰。將頭不猛。帶累三軍。琊打師一坐具。師亦打琊一坐具。琊接住曰。適來一坐具。是山僧令行。上座一坐具。落在甚麼處。師曰。伏惟尚饗。琊拓開曰。五更侵早起更有夜行。人。師曰。賊過後張弓。琊曰。且坐喫茶　住後。僧問。如何是佛。師曰。黑漆聖僧。曰如何是佛法大意。師曰。看墻似土色。

唐州龍潭智圓禪師

辭汾陽。陽曰。別無送路。與子一枝拄杖。一條手巾。師曰。手巾和尚受用。拄杖即不消得。陽曰。汝但將去。有用處在。師便收。陽曰。又道不用。師便喝。陽曰。已後不讓臨濟。師曰。正令已行。陽來日送出三門。乃問。汝介山逢尉遲時如何。師曰。一刀兩段。陽曰。彼現那叱。又作麼生。師拽杖便行。陽喝曰。這回全體分付　住後。僧問。承教有言。是真精進。是名真法供養如來。如何是真法。師曰。夜聚曉散　問如何是龍潭劒。師曰。觸不得。曰用者如何。師曰。白骨連山　問昔日窮經。今日參禪。此理如何。師曰。兩彩一賽。曰作麼生領會。師曰。去後不留蹤　問如何是佛。師曰。火燒不燃　問古殿無佛時如何。師曰。三門前合掌。

舒州投子圓修禪師

僧問。達磨未來時如何。師曰。出口入耳。曰來後如何。師曰。叉手竝足。

汾州太子院道一禪師

僧問。如何是佛。師曰。賣扇老婆手遮日　問紅輪未出時如何。師曰。照燭分明。曰出後如何。師曰。撈天摸地　問如何是學人親切處。師曰。慈母抱嬰兒。曰如何是學人轉身處。師曰。街頭巷尾。曰如何是學人著力處。師曰。千斥擔子兩頭搖　問古曲無音韻。如何和得齊。師曰。三九二十七。籬頭吹觱栗。曰宮商角徵非關妙。石人拊掌笑呵呵。師曰。同道方知。

葉縣省禪師法嗣

舒州浮山法遠圓鑒禪師

鄭州王氏子。年十九。游并州。投三交嵩出家。為沙彌時。見僧入室。問趙州庭栢因緣。嵩詰其僧。師在傍有省。進具後。謁汾陽葉縣。皆蒙印可。嘗與達觀頴薛大頭七八輩。遊蜀幾遭橫逆。師以智脫之。眾以師曉吏事。故號遠錄公。開堂日。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。八十翁翁輥繡毬。曰恁麼則一句逈然開祖胄。三元戈甲振叢林。師曰。李陵元是漢朝臣　問如何是佛。師曰。大者如兄。小者如弟　問如何是祖師西來意。師曰。平地起骨堆　問祖師門下。壁立千仞。正令當行。十方坐斷。和尚將何表示。師曰。寒貓不捉鼠。曰莫便是為人處也無。師曰。波斯不繫腰　問新歲已臨。舊歲何往。師曰。目前無異怪。不用貼鍾馗。曰畢竟如何。師曰。將謂目前無。僧以手畫曰。爭奈這個何。師便打　師與王質。待制論道。畫一圓相曰。一不得匹馬單鎗。二不得衣錦還鄉。鵲不得喜。鴉不得殃。速道速道。王罔措。師曰。勘破了也　上堂。更莫論古話。今祇據目前事。與你諸人。定奪區分。僧便問。如何是目前事。師曰。鼻孔。曰如何是向上事。師曰。眼睛　歐陽文忠公。聞師奇逸。造其室。未有以異之。與客碁。師坐其旁。文忠遽收局。請因碁說法。師即令撾鼓。陞座曰。若論此事。如兩家著碁相似。何謂也。敵手知音。當機不讓。者是綴五饒三。又通一路始得。有一般底祇解。閉門作活。不會奪角衝關。硬節與虎口齊。彰局破後。徒勞綽斡。所以道。肥邊易得。廋肚難求。思行則往往失粘。心麤而時時頭撞。休誇國手謾說神仙。贏局輪籌。即不問。且道。黑白未分時。一著落在甚麼處。良久曰。從來十九路。迷悟幾多人。文忠嘉歎。從容謂同僚曰。修初疑禪。語為虗誕。今日見此老機緣。所得所造。非悟明於心地。安能有此妙旨哉　上堂。天得一以清。地得一以寧。君王得一以治。天下衲僧得一。禍患臨身。擊禪牀。下座　上堂。諸佛出世。建立化門。不離三身。智眼亦如摩醯首羅三目。何故。一隻。水泄不通。緇素難辯。一隻。大地全開。十方通暢。一隻。高低一顧。萬類齊瞻。雖然若是。本分衲僧。陌路相逢。別具通天正眼始得。所以道。三世諸佛不知有。狸奴白牯却知有。且道。狸奴白牯知有。個甚麼事。要會麼。深秋簾幙千家雨。落日樓臺一笛風　師暮年休於會聖巖。敘佛祖奧義。作九帶曰。佛正法眼帶。佛法藏帶。理貫帶。事貫帶。理事縱橫帶。屈曲垂帶。妙叶兼帶。金針雙鎖帶。平懷常實帶。學者既已傳誦。師曰。若據圓極法門。本具十數。今此九帶。已為諸人說了。更有一帶。還見得麼。若也見得。親切分明。却請出來對眾說看。說得分明。許汝通前九帶。圓明道眼。若見不親切。說不相應。唯依吾語。而為已解。則名謗法。諸人到此如何。眾無語。師叱之而去。

汝州寶應院法昭演教禪師

僧問。一言合道時如何。師曰。七顛八倒。曰學人禮拜。師曰。教休不肯休。直待雨淋頭　問大通智勝佛。十劫坐道場。佛法不現前。不得成佛道。為甚麼不得成佛道。師曰。赤脚騎鐵驢。直至海南居　上堂。十二時中。許你一時絕學。即是學佛法不見。阿難多聞第一。却被迦葉擯出。不得結集。方知聰明博學。記持憶想。向外馳求。與靈覺心。轉沒交涉。五蘊殻中。透脫不過。順情生喜。違情生怒。葢覆深厚。自纏自縛。無有解脫。流浪生死。六根為患。眾苦所逼。無自由分。而被妄心於中主宰。大丈夫兒。早搆取好。喝一喝曰。參　上堂。寶應門風險。入者喪全身。作麼生是出身一句。若道不得。三十年後。

唐州大乘山慧果禪師

僧問。如何是從上來傳底意。師曰。金盤拓出眾人看　問撥塵見佛時如何。師曰撥塵即乖。見佛即錯。曰總不如是時如何。師曰。錯　問如何是道。師曰。寬處寬。窄處窄。曰如何是道中人。師曰。苦處苦。樂處樂。曰道與道中人。相去多少。師曰十萬八千　問如何是祖師西來意。師曰。天晴日。出曰學人不會。師曰。雨下泥生。

禪鼎諲禪師法嗣

荊南府開聖寶情山主

僧問。如何是開聖境。師曰。三烏引路。曰如何是境中人。師曰。二虎巡山。

天台山妙智寺光雲禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。東籬黃菊。曰意旨如何。師曰。九日重陽。

谷隱聰禪師法嗣

潤州金山曇潁達觀禪師

杭州丘氏子。首謁大陽玄。問洞山特設偏正君臣。意明何事。陽曰。父母未生時事。師曰。如何體會。陽曰。夜半正明。天曉不露。師罔然。遂謁谷隱舉前話。隱曰。大陽不道不是。祇是口門窄。滿口說未盡。老僧即不然。師問。如何是父母未生時事。隱曰。糞墼子。師曰。如何是夜半正明天曉不露。隱曰。牡丹花下睡猫兒。師愈疑駭。一日普請。隱問。今日運薪耶。師曰。然隱曰。雲門問僧。人般柴。柴般人。如何會。師無對。隱曰。此事。如人學書。點畫可効者工。否者拙。葢未能忘法耳。當筆忘手。手忘心。乃可也。師於是默契。良久曰。如石頭云。執事元是迷。契理亦非悟。隱曰。汝以為藥語。為病語。師曰。是藥語。隱呵曰。汝以病為藥。又安可哉。師曰。事如函得葢。理如箭直鋒。妙寧有加者。而猶以為病。實未喻旨。隱曰。妙至是。亦祇名理事。祖師意旨。智識所不能到。矧事理能盡乎。故世尊云。理障礙正見知。事障續諸生死。師恍如夢覺。曰如何受用。隱曰。語不離窠臼。安能出葢纏。師歎曰。纔涉唇吻。便落意思。盡是死門。終非活路　住後。示眾。纔涉唇吻。便落意思。盡是死門。俱非活路。直饒透脫。猶在沉淪。莫教孤負平生。虗度此世。要得不孤負平生麼。拈拄杖卓一下曰。須是莫被拄杖瞞始得。看看拄杖子。穿過你諸人髑髏。[跳-兆+孛]跳入你鼻孔裏去也。又卓一下　僧問。經文最初兩字。是甚麼字。師曰。以字。曰有甚麼交涉。師曰。八字。曰好賺人。師曰。謗此經故獲罪如是　問一百二十斤鐵枷。教阿誰擔。師曰。老僧。曰自作自受。師曰。苦苦　問和尚還曾念佛也無。師曰。不曾念佛。曰為甚麼不念佛。師曰。怕污人口　上堂。眾集定。首座出禮拜。師曰。好好問著。座低頭問話次。師曰。今日不答話。便歸方丈　上堂。山僧門庭別已改諸方轍。為文殊㧞出眼裏楔。教普賢休嚼口中鐵。勸人放開髂蛇手。與汝斫却繫驢橛。駐意擬思量。喝曰揑揑參　上堂。山僧平生。意好相撲。祇是無人搭對。今日且共首座搭對。捲起袈裟下座。索首座相撲。座纔出。師曰。平地上喫交。便歸方丈　上堂。三世諸佛是奴婢。一大藏教是涕唾。良久曰。且道三世諸佛。是誰奴婢。乃將拂子畫一畫曰。三世諸佛過這邊。且道。一大藏教。是誰涕唾。師乃自唾一唾　上堂。稱錘井底忽然浮。老鼠多年變作牛。慧空見了拍手笑。三脚猢猻差異猴　上堂。五千教典。諸佛常談。八萬塵勞。眾生妙用。猶未是金剛眼睛在。如何是金剛眼睛。良久曰。瞎　上堂。大眾集定。有僧纔出禮拜。師曰。欲識佛性。義當觀時節因緣。僧便問。如何是時節因緣。師便下座　問如何是向去底人。師曰。從歸青嶂裏。不出白雲來。曰如何是却來底人。師曰。自從遊紫陌。誰肯隱青山　問如何是奪人不奪境。師曰。家裏已無回日信。路遙空有望鄉碑。曰如何是奪境不奪人。師曰。滄海盡教枯到底。青山直得碾為塵。曰如何是人境兩俱奪。師曰。天地尚空秦日月。山河不見漢君臣。曰如何是人境俱不奪。師曰。鶯囀千林花滿地。客游三月草侵天　問如何是和尚家風。師曰。伸手不見掌。曰忽遇仙陀客來。又作麼生。師曰。對面千里　問師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。臨濟。曰恁麼則谷隱的子也。師曰。德山　問如何是長法身。師曰。拄杖六尺。曰如何是短法身。師曰。筭子三寸。曰恁麼則法身有二也。師曰。更有方圓在　上堂。諸方鉤又曲。餌又香。奔湊猶如蜂。抱王因聖。這裏鉤又直。餌又無。猶如水底捺葫蘆。舉拄杖作釣魚勢曰。深水取魚長信命。不曾將酒祭江神。擲拄杖。下座　宋仁宗嘉祐四年己亥除夕。遺書別揚州學士刁景純。中夜候吏報揚州馳書。船將及岸。師欣然。遣撾鼓陞堂。敘謝。勸修勿怠。下座。讀刁書畢。跏趺而化。實庚子元日也。壽七十有二。臘五十有三。

蘇州洞庭翠峰慧月禪師

僧問。一花開五葉。結果自然成時如何。師曰。脫却籠頭。卸却角䭾。曰拶出虗空去。處處盡聞香。師曰。雲愁聞鬼哭。雪壓髑髏吟　問和尚未見谷隱時一句。作麼生道。師曰。步步登山遠。曰見後如何。師曰。區區信馬啼。

明州仗錫山修己禪師

與浮山遠遊。嘗卓庵廬山佛手巖。後至四明山心。獨居十餘載。虎豹為隣。嘗曰。羊腸鳥道無人到。寂寞雲中一箇人。爾後道俗聞風而至。遂成禪林　僧問。如何是無縫塔。師曰。四稜著地。曰如何是塔中人。師曰。高枕無憂　問如何是祖師西來意。師曰。舶船過海。赤脚回鄉。

唐州大乘山德遵禪師

問谷隱曰。古人索火意旨如何。曰任他滅。師曰。滅後如何。曰初三十一。師曰。恁麼則好時節也。曰汝見甚麼道理。師曰。今日一場困。隱便打。師乃有頌曰。索火之機實快哉。藏鋒妙用少人猜。要會我師親的旨。紅爐火盡不添柴　僧問。世界圓融一句請師道。師曰。團團七尺餘　問如何是祖師西來意。師曰。鼻大眼深。上堂。上來又不問。下去又不疑。不知是不是。是即也大奇。便下座。

荊南府竹園法顯禪師

僧問。如何是佛。師曰。好手畫不成　問如何是道。師曰。交橫十字。曰如何是道中人。師曰。往往不相識。

彭州永福院延照禪師

僧問。如何是彭州境。師曰。人馬合雜。僧以手作拽弓勢。師拈棒。僧擬議。師便打。

安吉州景清院居素禪師

僧問。即此見聞非見聞。為甚麼法身有三種病二種光。師曰。填凹就缺　問承和尚有言。寰中天子勅。塞外將軍令。如何是塞外將軍令。師曰。揭曰其中事如何。師曰。蹴曰莫便是和尚為人處也無。師彈指一下　問遠遠投師。乞師一接。師曰。新羅人打鼓。曰如何領會。師曰。舶主未曾逢　問如何是末上一句。師曰。金剛樹下。曰如何是末後一句。師曰。拘尸城邊。曰向上更有事也無。師曰。有曰如何是向上事。師曰。波旬拊掌呵呵笑。迦葉擡頭不識人。

處州仁壽嗣珍禪師

僧問。知師已得禪中旨。當陽一句為誰宣。師曰。土鷄瓦犬。曰如何領會。師曰。門前不與山童掃。任意松釵滿路岐　上堂。明明無悟。有法即迷。日上無雲。麗天普照。眼中無翳。空本無花。無智人前。不得錯舉。參。

趙州雲門顯欽禪師

上堂良久曰。好個話頭。若到諸方。不得錯舉。便下座。

果州永慶光普禪師

初問谷隱。古人道。來日大悲院裏有齋。意旨如何。曰日出隈陽坐。天寒不舉頭。師入室次。隱曰。適來因緣。汝作麼生會。師曰。會則途中受用。不會則世諦流布。曰未在更道。師拂袖便出　住後。僧問。如何是佛法大意。師曰。蜀地用鑌鐵。

駙馬都尉李遵勗居士

謁谷隱。問出家事。隱以崔趙公問徑山公案。答之。公於言下大悟。作偈曰。學道須是鐵漢。著手心頭便判。直趣無上菩提。一切是非莫管　公一日。與堅上座送別。公問。近離上黨。得屆中都。方接麈談。遽回虎錫。指雲屏之翠嶠訪雪嶺之清流。未審。此處彼處。的的事作麼生。堅曰。利劒拂開天地靜。霜刀纔舉斗牛寒。公曰。恰直今日耳瞶。堅曰。一箭落雙鵰。公曰。上座為甚麼著草鞋睡。堅以衣袖一拂。公低頭曰。今日可謂降伏也。堅曰。普化出僧堂　公臨終時。膈胃躁熱。有尼道。堅謂曰眾生見劫盡大火所燒時。都尉切宜照管主人公。公曰。大師與我煎一服藥來。尼無語。公曰。這師姑。藥也不會煎得。公與慈明。問答罷。泊然而終。語見慈明傳中。

英公夏竦居士

字子喬。自契機於谷隱。日與老衲遊。偶上藍溥至。公問。百骸潰散時。那個是長老自家底。藍曰。前月二十離蘄陽。公休去。藍却問。百骸潰散時。那個是相公自家底。公便喝。藍曰。喝則不無。畢竟那個是相公自家底。公對以偈曰。休認風前第一機。太虗何處著思惟。山僧若要通消息。萬里無雲月上時。藍曰。也是弄精魂。

廣慧璉禪師法嗣

東京華嚴道隆禪師

初參石門徹。問古者道。但得隨處安閑。自然合他古轍。雖有此語。疑心未歇時如何。門曰。知有乃可隨處安閑。如人在州縣住。或聞或見。千奇百怪。他總將作尋常。不知有而安閑。如人在村落住。有少聲色。則驚怪傳說。師於言下有省。門盡授其洞上厥旨。後為廣慧嗣。一日福嚴承問。禪師親見石門。如何却嗣廣慧。師曰。我見廣慧。渠欲剃髮。使我擎凳子來。且曰。道者。我有凳子詩聽取。乃曰。放下便平穩。我時便肯伊。因敘在石門處所得。廣慧曰。石門所示。如百味珍羞。祇是飽人不得。師至和初。遊京客景德寺。日縱觀都市。歸常二鼓。一夕不得入。臥於門之下。仁宗皇帝。夢至寺門。見龍蟠地。驚覺。中夜遺中使視之。覩師熱睡鼻鼾。撼之驚矍。問名歸奏。帝聞名道隆。乃喜曰。吉徵也。明日召至便殿。問宗旨。師奏對詳允。帝大悅。後以偈句相酬唱。絡繹於道。或入對。留宿禁中。禮遇特厚。賜號應制明悟禪師。皇祐間。詔大覺璉禪師。於化成殿演法。召師問話。機鋒迅捷。帝大悅。侍衛皆山呼。師即奏疏。舉璉自代。乞歸廬山。帝覽表不允。有旨。於曹門外。建精舍延師。賜號華嚴禪院。開堂。僧問。如何是道。師曰。高高低低。曰如何是道中人。師曰。脚瘦草鞋寬。師年八十餘。示寂於盛暑。安坐七日。手足柔和。全身塔於寺之東。

臨江軍慧力慧南禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。鐵牛不喫闌邊草。直上須彌頂上眠。曰恁麼則昔日汝陽親得旨。臨江今日大敷揚。師曰。禮拜了退　問如何是佛。師曰。頭大尾小。曰未曉元言。乞師再指。師曰。眉長三尺二。曰恁麼則人人皆頂戴。見者盡攢眉。師長噓一聲。僧拍一拍。便禮拜。師曰。一任[跳-兆+孛]跳。

汝州廣慧德宣禪師

僧問。祖祖相傳傳祖印。師今得法嗣何人。師曰。仲氏吹塤。伯氏吹篪。曰恁麼則廣慧的子。首山親孫也。師曰。椽塠裏坐地不打闍黎。

文公楊億居士

字大年。幼舉神嬰。及壯負才名。而未知有佛。一日過同僚。見讀金剛經。笑且罪之。彼讀自若。公疑之曰。是豈出孔孟之右乎。何侫甚。因閱數葉懵然。始少敬信。後會翰林李公維。勉令參問。及由秘書監出守汝州。首謁廣慧。慧接見。公便問。布鼓當軒擊。誰是知音者。慧曰。來風深辯。公曰。恁麼則禪客相逢。祇彈指也。慧曰。君子可入。公應諾諾。慧曰。草賊大敗。夜語次。慧曰。秘監曾與甚人道話來。公曰。某曾問雲巖諒監寺。兩個大虫相齩時如何。諒曰。一合相。某曰。我祇管看。未審。恁麼道還得麼。慧曰。這裏即不然。公曰。請和尚別一轉語。慧以手作拽鼻勢曰。這畜生。更[跳-兆+孛]跳在。公於言下。脫然無疑。有偈曰。八脚磨盤空裏走。金毛獅子變作狗。擬欲將身北斗藏。應須合掌南辰後　復杼其師承密證。寄李翰林曰。病夫夙以頑憃。獲受獎顧。預聞南宗之旨。久陪上國之遊。動靜咨詢。周旋䇿發俾其刳心之有詣。墻面之無慙者誠出於席間牀下矣。矧又故安公大師。每垂誘道。自雙林滅影。隻履西歸。中心浩然。罔知所止。仍歲沉疴。神慮迷恍。殆及小間再辯方位。又得雲門諒公大士見顧。蓬蒿諒之旨趣。正與安公同轍。竝自廬山雲居歸宗而來。皆自法眼之流裔。去年假守茲郡。適會廣慧禪伯。實承嗣南院念。念嗣風穴。穴嗣先南院。南院嗣興化。興化嗣臨濟。臨濟嗣黃檗。黃檗嗣百丈。丈嗣馬祖。祖出讓和尚。讓即曹溪之長嫡也。齋中務簡。退食之暇。或坐邀而至。或命駕從之。請扣無方。蒙滯頓釋。半歲之後。曠然弗疑。如忘忽記。如睡忽覺。平昔礙膺之物。嚗然自落。積劫未明之事。廓爾現前。固亦決擇之洞分。應接之無蹇矣。重念先德。率多參尋。如雪峰九上洞山。三到投子。遂嗣德山。臨濟得法於大愚。終承黃檗。雲巖多蒙道吾訓誘。乃為藥山之子。丹霞親承馬祖印可。而終作石頭之裔。在古多有於理無嫌。病夫今繼紹之緣。實屬於廣慧。而提激之自良出於鼇峰也。欣幸欣幸　公問廣慧曰。承和尚有言。一切罪業。皆因財寶所生。勸人疎於財利。況南閻浮提眾生。以財為命。邦國以財聚人。教中有財法二施。何得勸人疎財乎。慧曰。幡竿尖上鐵籠頭。公曰。海壇馬子似驢大。慧曰。楚鷄不是丹山鳳。公曰。佛滅二千歲。比丘少慚愧。公置一百問。請廣慧答。慧一一答回　公問李都尉曰。釋迦六年苦行。成得甚麼事。尉曰。擔折知柴重　公因微恙。問環大師曰。某今日忽違和。大師慈悲如何醫療。環曰。丁香湯一盌。公便作吐勢。環曰。恩愛成煩惱。環為煎藥次。公呌曰。有賊。環下藥於公前。叉手側立。公瞠目眎之曰。少叢林漢。環拂袖而出。又一日問曰。某四大將欲離散。大師如何相救。環乃槌胸三下。公曰。賴遇作家。環曰。幾年學佛法。俗氣猶未除。公曰。禍不單行。環作噓噓聲。公書偈遺李都尉曰。漚生與漚滅。二法本來齊。欲識真歸處。趙州東院西。尉見。遂曰。泰山廟裏賣紙錢。尉至。公已逝矣。

五燈全書卷第二十三

五燈全書卷第二十五

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十一世

寶應昭禪師法嗣

滁州瑯琊方銳禪師

上堂。造化無生物之心。而物物自成。雨露非潤物之意。而靈苗自榮。所以藥劑不食而病自損。良師不親。而心自明。故知。妙慧靈光。不從緣得。到這裏方許你進步。瑯琊與你。別作個相見。還有麼。若無。不可壓良為賤。

郢州興陽山希隱禪師

僧問。如何是懸崖撒手底句。師曰。明月照幽谷。曰如何是絕後再蘇底句。師曰。白雲生太虗。曰恁麼則樵夫出林丘。處處歌春色。師曰。是人道得　上堂。了見不見。見了未了。路上行人。林間宿鳥。月裏塔高十二層。天外星躔五百杪。要會麼手執夜明符。幾個知天曉。

石門進禪師法嗣

明州瑞巖智才禪師

僧問。如何是截斷眾流句。師曰。好。曰如何是隨波逐浪句師曰。隨曰如何是函葢乾坤句。師曰。合曰。三句蒙師指。如何辯古今。師曰。向後不得錯舉　上堂。天平等故常覆。地平等故常載。日月平等故。四時常明。涅槃平等故。聖凡不二。人心平等故。高低無諍。拈拄杖卓一下曰。諸禪者。這拄杖子。晝夜為諸人說平等法門。還聞麼。若聞。去敢保諸人。行脚事畢。若言不聞。亦許諸人。頂門眼正。何故是法平等。無有高下。是名阿耨多羅三藐三菩提。良久。笑曰。向下文長。

金山頴禪師法嗣

潤州普慈院崇珍禪師

僧問。如何是普慈境。師曰。出門便見鶴林山。曰如何是境中人。師曰。入門便見珍長老。

太平州瑞竹仲和禪師

僧問。得坐披衣人。盡委向上宗乘事若何。師曰。但知冰是水。曰更有事也無。師曰。休問水成氷。曰弄潮須是弄潮人。師曰。這僧從浙中來。

潤州金山懷賢圓通禪師

永嘉何氏子。四歲出家。後參頴於因聖有得。開法太平隱靜。次主金山。退隱金牛。起應廬山圓通明州雪竇。僧問。師揚宗旨。得法何人。師拈起拂子。僧曰。鐵甕城頭。曾印證。碧溪崖畔祖燈輝。師拂一拂曰。聽事不真。喚鍾作甕　師於宋神宗元豐壬戌。示滅金牛。塔全身于西隴。壽六十七。臘六十三。

越州石佛寺顯忠祖印禪師

僧問。如何是不動尊。師曰。熱鏊上猢猻。曰如何是千百億化身。師曰。添香換水點燈掃地。曰如何是毗盧師法身主。師曰。繫馬柱。曰有甚麼交涉。師曰。縛殺這漢　問會殺佛祖底。始是作家。如何是殺佛祖底劒。師曰。不斬死漢。曰如何是和尚劒。師曰。令不重行　問如何是相生。師曰。山河大地。曰如何是想生。師曰。兔子望月。曰如何是流注生。師曰。無間斷。曰如何是色空。師曰。五彩屏風　上堂。咄咄咄。海底魚龍盡枯竭。三脚蝦蟇飛上天。脫殻烏龜火中活　上堂。點時不到。皂白未分。到時不點。和泥合水。露柱[跳-兆+孛]跳。入燈籠裏。即且從他。汝眉毛因甚麼却拖在脚跟下。直饒於此明得。也是猢猻戴席帽。於此未明。何異曲[(乏-之+虫)*善]穿靴。然雖如此。笑我者多。知我者少。

杭州淨住院居說真淨禪師

參金山。遂問。某甲。經論麤明。禪直不信。願師決疑。山曰。既不信禪。豈可明經。禪是經綱。經是禪網。提綱正網。了禪見經。師曰。為某甲說禪看。山曰。向下文長。師曰。若恁麼經與禪乃一體。山曰。佛及祖非二心。如手搦拳。如拳搦手。師因而有省。乃成偈曰。二十餘年用意猜。幾番曾把此心灰。而今潦倒逢知己。李白元來是秀才。

安吉州西余山拱辰禪師

上堂。靈雲見華。眼中著翳。玄沙蹙指。體上遭迍不知。且恁麼過時。自然身心安樂　上堂。理因事有。心逐境生。事境俱忘。千山萬水。作麼生得恰好去。良久曰。且莫剜肉成瘡。師有祖源通要三十卷。行于世。

蘇州崑山般若寺善端禪師

僧問。有生有滅。盡是常儀。無生無滅時如何。師曰。崑崙著靴空中立。曰莫便是為人處也無。師曰。石女簪花火裏眠。曰大眾證明。師曰。更看泥牛鬬入海。

寧國廣教文鑑繼真禪師

上堂。夫欲為宗師。須了明暗句。半夜裏眨眼。渾成空露布。多事釋迦文。生時強四顧。點胸獨稱尊。又周行七。步明復阿誰知。暗使何人悟。自後百千年。屈指河沙數。一盲引眾盲。盲盲相扶舉。他日見閻老。努力空相覰。是時休呌道。鑊湯無冷處。休空腹高心。但高盤轉筯。寄語後世人。莫被徐六誤。

節使李端愿居士

兒時在館舍。常閱禪書。長雖婚宦。然篤志祖道。遂於後圃築室類蘭若。邀金山頴處之。朝夕咨參。至忘寢食。頴一日視公曰。非示現力。豈致爾哉。奈無個所入何。公問曰。天堂地獄。畢竟是有是無。請師明說。頴曰。諸佛向無中說有。眼見空花。太尉就有裏尋無。手摣水月堪笑。眼前見牢獄不避。心外聞天堂欲生。殊不知忻怖在心。善惡成境。太尉但了自心。自然無惑。公曰。心如何了。頴曰。善惡都莫思量。公曰。不思量後。心歸何所。頴曰。且請太尉歸宅。公曰。祇如人死後。心歸何所。頴曰。未知生。焉知死。公曰。生則某已知之。頴曰。生從何來。公罔措。頴起揕其胸曰。祇在這裏。更擬思量。個甚麼。公曰。會得也。穎曰。作麼生會。公曰。祇知貪程不覺蹉路。頴拓開曰。百年一夢。今朝方醒。既而說偈曰。三十八歲。懵然無知。及其有知。何異無知。滔滔汴水。隱隱隋堤。師其歸矣。箭浪東馳。

洞庭月禪師法嗣

蘇州薦福亮禪師

僧問。不假言詮。請師示誨。師曰。大眾總見汝恁麼問。曰莫祇這便是也無。師曰。罕逢穿耳客。

仗錫已禪師法嗣

台州黃巖保軒禪師

僧問。不欲無言。略憑施設時如何。師曰。知而故犯。僧禮拜。師便打。

龍華岳禪師法嗣

安吉州西余師子淨端禪師

本郡丘氏子。始見弄師子。發明心要。往見龍華蒙印可。遂旋里。合綵為師子皮。時被之。因號端師子。丞相章公。慕其道。躬請開法吳山。化風盛播。開堂日。僧官宣疏至。推倒回頭。趯翻不托。七軸之蓮經未誦。一聲之漁父先聞。師止之遂登座。拈香祝聖罷。引聲吟曰。本是瀟湘一釣客。自西自東自南北。大眾雜然稱善。師顧笑曰。諦觀法王法。法王法如是。便下座　上堂端禪老。端禪老。住持落魄無煩惱。朝參僧眾數十人。夜觀一輪明月皎。勸諸人勤學道。識取衣中無價寶。山光堂上雪初消。洗出峰巒尤更好　廣教長老至。上堂。浮雲散盡天凝碧。春色消融山更清。我愛禪翁淡如水。時來相伴度殘齡　師到華亭祇園。眾請上堂。本是霅川師子。却來雲間哮吼。佛法無可商量。不如打個筋斗。遂打筋斗。下座　師抵鄣南。訪上方超。有一尼來參。師曰。待來日五更三點入來。師侵早。紅粉搽面而坐。尼入見驚。而遂悟。超有頌曰。堪笑吳山老禿奴。巧粧紅粉接師姑。茫茫宇宙人無數。那個男兒是丈夫　師凡四住小剎。破落荒凉。人不堪其憂。而師獨得其樂。始住長興。時有號回頭者。眩惑愚俗。施予山積。適遇師。師擊其首。回頭罔測。師顧謂曰。龍頭蛇尾。回頭無語。慙汗而奔　嘗於品大尉座遇妖人。眾咸以為神異。師一言折之。即知其妄。尋伏誅。眾始服師高鑒遠識。名公鉅卿。樂與師遊。師嘗戲為偈頌。初若諧謔。詳味之。極有深旨　圓炤本應召。在京慧林寺。時師往謁。炤迎見謂曰。非端師子耶。師作獅子勢。炤以俚語探之。師應聲答以伽陀。炤笑而肯之。丞相章公。時典機政。欲留住都城。師聞之。不告而返。晚號安閒和尚。自置二陶器曰。死則此埋之。素無病惱。宋徽宗崇寧癸未十二月五日。忽謂寺眾曰。吾緣今日謝矣。索浴書偈辭眾。歌漁父詞數聲。一笑而化。眾以陶器瘞於歸雲菴下。世壽七十四。僧臘四十九。

南嶽下十二世

翠巖真禪師法嗣

潭州大溈慕喆真如禪師

撫州臨川聞氏子。僧問趙州庭栢。意旨如何。師曰。夜來風色緊。孤客已先寒。曰先師無此語。又作麼生。師曰。行人始知苦。曰十載走紅塵。今朝獨露身。師曰。雪上加霜　問如何是城裏佛。師曰。萬人叢裏不插標。曰如何是村裏佛。師曰。泥猪疥狗。曰如何是山裏佛。師曰。絕人往還。曰如何是教外別傳底一句。師曰。翻譯不出　問牛頭未見四祖時如何。師曰。寒毛卓豎。曰見後如何。師曰。額頭汗出　上堂。月生一。天地茫茫誰受屈。月生二。東西南北沒巴鼻。月生三善。財特地向南參。所以道。放行也怛薩舒光。把住也泥沙匿曜。且道。放行是。把住是。良久曰。圓伊三點水。萬物自尖新　上堂。古佛道。昔於沙羅奈。轉四諦法輪。墮坑落壍。今復轉最妙無上大法輪。土上加泥。如今還有不歷階梯。獨超物外者麼。良久曰。出頭天外看。誰是個中人　上堂。阿剌剌是甚麼。翻思當年破竈。墮杖子忽擊著。方知孤負我。以拄杖擊香臺一下曰。墮墮　上堂。捫空追響。勞汝精神。夢覺覺非。復有何事。德山老人。在汝諸人眉毛眼睫上。諸人還覺磨。若也覺。去夢覺覺非。若也未覺。捫空追響。終無了期。直饒向這裏倜儻分明。猶是梯山入貢。還有獨超物外者麼。良久曰。且莫詐明頭　問大通智勝佛。十劫坐道場。為甚麼不得成佛道。師曰。苦殺人　上堂。白雲澹泞。水注滄溟。萬法本閒。復有何事。所以道。也有權。也有實。也有照。也有用。諸人到這裏。如何履踐。良久曰。但有路可上。更高人也行　上堂。山僧本無積畜。且得粥足飯足。困來即便打眠。一任東卜西卜　上堂。古者道。一釋迦二元和三佛陀。自餘是甚麼椀脫丘。慧光即不然。一釋迦二元和三佛陀。總是椀脫丘。諸人還知慧光落處麼。若也知去。許你具鐵眼銅睛。若也不知。莫謂幾驚風浪險。扁舟曾向五湖遊　上堂。拈起拄杖曰。一塵纔起。大地全收。卓一下曰。妙喜世界百雜碎。且道。不動如來。即今在甚麼處。若人識得。可謂不動步而登妙覺。若也未識。向諸人眉毛眼睫裏涅槃去也。又卓一下　上堂。不用思而知。不用慮而解。廬陵米價高。鎮州蘿蔔大　上堂。拈起挂杖曰。智海拄杖。或作金剛王寶劒。或作踞地師子。或作探竿影草。或不作拄杖用。諸人還相委悉麼。若也委悉去。如龍得水。似虎靠山。出沒卷舒。縱橫應用。如未相委。大似日中逃影　上堂。十方同聚會。個個學無為。此是選佛場。心空及第歸。慧光門下。直拔超升。不歷科目。諸人既到這裏。風雲布地。牙爪已成。但欠雷聲燒尾。如今為你諸人。震忽雷去也。以拄杖擊禪牀。下座　師於宋哲宗紹聖乙亥十月八日。無疾說偈曰。昨夜三更。風雷忽作。雲散長空。前溪月落。良久。別眾趨寂。闍維。設利㪷許大如豆。目睛齒爪不壞。門弟子分塔于京潭。

南嶽西林崇奧禪師

僧問。一問一答。賓主歷然。不問不答。如何辯別。師曰。坐底坐。立底立。曰便恁麼會時如何。師曰。舌拄上齶。僧禮拜。師曰。不得諱却。

蘄州石鼓洞珠禪師

上堂。問答轉多。去道轉遠。何也道不屬知。知是妄覺。道不屬見。見是妄根。知見不明。觸事崢嶸。聯環不斷。為生死根。若能擲向太虗之外。自然塵念頓忘。真心直露。如斯說話。俯為下根。道侶相逢。無可不可。坐則十方俱隱。行則六趣隨緣。雖然。更須知有轉身一路。始得眾中莫有轉身者麼。出來山僧為你證據。若無。山僧今日失利。

蔣山元禪師法嗣

明州雪竇法雅禪師

僧問。學人不問西來意。乞師方便指迷情。師曰。霹靂過頭猶瞌。睡曰謝師答話。師曰。再三啟口問何人。曰爭奈學人未禮拜何。師曰。休鈍置。

邵州丞熙應悅禪師

撫之宜黃戴氏子。上堂。我宗無語句。徒勞尋露布。現成公案已多端。那堪更涉他門戶。覿面當機直下提。何用波吒受辛苦。

衢州石門雅禪師

僧問。佛未出世時如何。師曰。東宮玉殿無遺影。曰出世後如何。師曰。毗藍園畔雨天花。曰威音以前又作麼生。師曰。且待別時　問如何是祖師西來意。師曰。熊耳塔開空寂寂。惟留隻履冐輕埃　示眾。茱萸鮮嫰菊花香。暢殺陶家沉醉郎。我輩泛觴雖絕分。東籬閒玩正無妨。大眾。閒玩即不無。且道。眼在什麼處。知有的眉毛分。八字未諳者。紅黃裏亂走。阿呵呵。今日元來九月九。喝一喝。

廣信龜峰瑞相子瓊禪師

僧問。如何是博山境。師曰。㵎流淥水。路出松門。曰如何是境中人。師曰。身橫宇宙。眼葢乾坤。曰向上宗乘事若何。師曰。剎竿頭指天。　問青春已過。夏景暄繁。時節因緣。請師為說。師曰。臘月二十五。未是拜年時。曰學人未曉。乞師再指。師曰。石人身上不生毛。

雙峰回禪師法嗣

閬州光國文贊禪師

僧問。不二之法。請師速道。師曰。領。曰恁麼則人人有分也。師曰。了曰。錦屏天下少。光國世間稀。師曰。退。

兖州金鄉靈山彥文禪師

上堂。僧問。如何是祖師西來意。師曰。缺齒胡僧笑不言。曰學人不會。師曰。隻履返西天。問如何是佛。師曰。問得最親。乃曰。山何青。水何綠。風吹南嶺雲。露滴東籬菊。更添松竹歲寒心。盡是無絃琴上曲。碧眼胡僧拍不足。拍不足一二三四五六咦。拍一拍。下座。

定慧信禪師法嗣

蘇州穹窿智圓禪師

上堂。福臻不說禪。無事日高眠。有問祖師意。連擉兩三拳。大眾。且道為甚麼如此。不合惱亂山僧睡。

雲峰悅禪師法嗣

桂州壽寧齊曉禪師

上堂。觸目不會道。猶較些子。運足焉知路。錯下名言。諸仁者。山僧今日將錯就錯。汝等諸人。見有眼。聞有耳。嗅有鼻。味有舌。因甚麼却不會。良久曰。武帝求仙不得仙。王喬端坐却昇。天咄　僧問。大眾雲臻。合談何事。師曰。波斯入閙市。曰恁麼則草偃風行去也。師曰。萬里望鄉關。

廬州澄慧咸詡禪師

僧問。德山入門便棒。臨濟入門便喝。去此二途。請師提掇。師曰。總不恁麼。曰一言啟口別是家門。師曰。賴遇拄杖不在手。乃曰。如來秘旨。豈涉辭鋒。祖師心印。寧容穿鑿。若也向上舉揚。直得海水逆流。須彌倒卓。向下商確。何妨枯木生花。寒灰發燄。雖然。在衲僧門下。白雲萬里。且道。衲僧有甚麼長處。良久曰。更有一般堪羨處。長連牀上帶刀眠。

淨因臻禪師法嗣

福州長慶惠暹文慧禪師

僧問。離上生之寶剎。登延聖之道場。如何是不動尊。師曰。孤舟載明月。曰忽遇艣棹俱停。又作麼生。師曰。漁人偏愛宿蘆花　問長期進道。西天以蠟人為騐。未審。此間以何為騐。師曰。鐵彈子。曰意旨如何。師曰。大底大。小底小。

福州棲勝繼超禪師

上堂。拈拄杖良久曰。三世諸佛。盡在這裏[跳-兆+孛]跳。大眾還會麼。過去諸佛說了。未來諸佛未說。現在諸佛今說。敢問諸人。作麼生是說底事。卓一下曰。蘇嚧蘇嚧。

南陽香嚴慧照洞敷禪師

福州范氏子。氣韻清敏。依東京景德明出家。遍參江淮叢席。末後見淨因。一言頓契。如以學問該博。名動京師。被旨出住香嚴。十載返故里。住龜山壽山神光三剎　上堂。西乾四七。道絕語言。東土二三。法無文字。惟傳一印。直指人心。心了則天地全該。印定則絲毫不漏。塵塵絕待。法法融虗。方乃契聖根源。始曰入佛知見。如斯薦得。落二落三。本色衲僧。如何話會。還道得麼。良久曰。個中消息若為傳。鳳闕龍樓峭倚天。要會覺城東際事。寥寥千古尚依然　上堂。僧問。遠辭香嚴。近入龜山。如何是不動尊。師曰。千手大悲提不起。曰如何是動中尊。師曰。玉殿會游歷。金門屢往還。問如何是龜山境。師曰。千峰來有路。八極淨無塵。曰如何是境中人。師曰。有時開眼有時合。問如何是佛法的的大意。師曰。山寒骨露。水淺見沙。乃曰。竊經窮論。正如入海筭沙。覓法覓心。大似捫空求響。釋尊出世。為一大事因緣。諸佛傳衣。亦乃廣開方便發揮教外正法。指示涅槃妙心。作筏渡人。應病與藥。其實說無所說。傳無所傳。縱饒一棒一條痕。一摑一手血。未免拖泥帶水。豈能點瓦成金。大眾。今日只如為國開堂。還有奇特事也無。良久曰。疊疊青山與流水。舊時顏色舊時聲　示眾。春無三日晴。風雨時時作。巖下見蟠桃。自開還自落。翻憶靈雲得處真。迄今底事何蕭索。非蕭索。春山春水四寥廓。鷓鴣啼處百花香。好薦聲前第一著。

興化嶽禪師法嗣

興化紹清禪師

薦母上堂。祖師門下。佛法不存。善法堂前。仁義休說。然雖如是。事無一向。竊聞。哀哀父母。生我劬勞。欲報深恩。昊天罔極。髮膚身體。弗敢毀傷。此魯仲尼之孝也輪轉三界中。恩愛不能捨。棄恩入無為。真實報恩者。故我大覺世尊。雪山苦行。摩竭成道。往忉利天。為母說法。此釋迦之孝也。得大解脫。運大神通。手擎金錫。掌拓龍盂。詣地獄門。卓然尋省。見其慈母。悲泣無量。此目連之孝也。作麼生是興化之孝。良久曰。興化今日。不上天堂。不入地獄。於善法堂中。燈王座上。為母說法。以報劬勞。且道。我母即今在甚麼處。乃曰。我母生前足善緣。無勞問佛定生天。人間上壽古今少。九十春秋減一年。下座。敢煩大眾燒一炷香。以助山僧報孝。既是山僧之母。為甚麼却煩諸人燒香。不見道。東家人死。西家人助哀。以手搥胸曰。蒼天蒼天。

長沙智度山定林景芳禪師

僧問。七十二峰即不問。如何是法輪境。師曰。岣嶁峰尖神禹碑。曰還許學人識也無。師曰。石青字赤形模奇曰今日得遇去也。師曰。吏部當時尚莫窺。曰端的在甚麼處。師曰。何得汝不狐疑。

開封襄城首山處珪禪師

僧問如何是首山境。師曰。白雲片片時來往。汝水潺潺流向東。曰如何是境中人。師曰。寒山逢拾得。拍手笑呵呵。曰向上宗乘事若何。師曰。虗空藏鳥跡。風過樹頭鳴。曰莫便是為人處也無。師曰。曹溪水急。

玉泉芳禪師法嗣

臨江軍慧力善周禪師

上堂。遼天鶻萬重雲。祇一突是甚麼。咄　師於宋哲宗元祐丙寅十二月望日。沐浴淨髮。說偈曰。山僧住端筠。未甞形言句。七十三年來。七十三年去。言畢而逝。五日後。鬚髮再生。

福州聖泉紹燈禪師

本郡古田陳氏子。生時異香滿室。紫帽覆首。七歲觀諸經論。如宿習。十歲辭親出家。禮潭州開福璡為師。得度受具。後造玉泉。泉一見。鍼芥相投。嗣還里。深自韜晦。郡守丁公。延住陀嶺塔院。忽一日索浴更衣。鳴鼓陞座眾集。乃說偈曰。吾年五十三。去住本無貪。臨行事若何。不用口喃喃。儼然示寂。瞑目兩宵。偶聞鐘聲忽復醒。四大輕安。後身常出舍利。元豐中。本郡大旱。太守請令祈雨。次日甘澤大霈　遷住聖泉。上堂。僧問。如何是聖泉境。師曰。目前無異草。曰如何是境中人。師曰。往來無罣礙。曰人境已蒙師指示。向上宗乘事若何。師曰。驢事未去。馬事到來。乃曰。般若門中。縱說百千妙義。不增一毫。直饒結舌亡唇。豈減少分。若論元中又元。終非妙門。鳥道魚蹤。早傷途轍去也。葢為出此入彼去者。不至其方來者不到其所。舉一明三。莫窮幽趣。更不續鳧截鶴。彝嶽盈壑。霄壤相望。去道轉遠。正當與麼時。衲僧門下。作麼生商量。良久曰。昨夜三更月到窻。

韶州南華重辯禪師

上堂。僧問。祖意西來即不問。最初一句請師宣。師曰。龍銜黑寶離滄海。鶴側霜翎下玉堦。曰一輪明月照。四海盡分明。師曰。夜半折開無縫塔。天明智積抱頭回。乃曰。會麼。五大未明。二儀無跡。威音王覷不見。大悲手摸無踪。是神通妙用。是法爾如然。於斯明得。便乃高步毗盧頂上。坐斷報化佛頭。於斯未明。祇知事逐眼前過。不覺老從頭上來。

德安延福智興禪師

西川人。造玉泉。發明心地。初住漸源。次遷黃梅龍華。晚住延福。師語不譚元。行不修潔。身不稟儀。眾不喜見。逝後靈異不測。緇素追仰。塑像事之。尤能報應如響。

道吾真禪師法嗣

燕山等覺祖印智燈禪師

金華人。嗣道吾。始立之年。遂開法弘道。從者如雲。說法三十載。晚退老燕山等覺。有語錄二卷。鄒正言。曾序之曰。頃余在中陶。甞與李濤師淵。論天下之名僧。師淵曰。吾所見。有祖印。真有道者也。望其容貌。如秋際木。聽其解說。如夜半潮。云云語。惜燈錄不載。僅存正言序數行。亦可想見其人耳。

菩提用禪師法嗣

杭州臨安淨土善思禪師

上堂。咄咄咄。臨濟德山盡該抹。棒頭薦得不作家。喝下承當未奇絕。山僧宗旨不恁麼。覿面相呈辨賢哲。聲前一句早遲疑。語後持來欠時節。勸禪人休饒舌。神龍尚自不知源。豈說盲龜敵跛鼈。喝一喝。

天童遂禪師法嗣

福州大中立志禪師

上堂。僧問。遠趨丈室。仰慕宗風。學人上來。請師一接。師曰。高挂鉢囊。曰便是為人處也無。師曰。盲人摸象。曰莫壓良為賤好。師曰。短販樵人徒誇書劒。問馬祖陞堂。百丈捲席。未審意旨如何。師曰。官馬相踏。曰學人今日小出大遇。師曰。拄杖未曾拈著。乃曰。虎嘯烏山畔。眾獸潛藏。雲生螺渚間。群峰失色。大阿寶劒。耀日爭輝。樵父搬柴。醫王辨價。還有不顧賓主者麼。出來道看。良久曰。水凍魚難躍。天寒艸發遲。以拄杖打香臺一下　上堂。法不見法。法不行法。法不知法。大眾。這個是香爐子。如何是不見不行不知的法。百億恒沙世界諸佛。盡在香爐上。放光動地。說法度人。諸人還見麼。直饒見得。也涉踟蹰。喝一喝　師於宋哲宗紹聖甲戌三月十一日集眾。沐浴淨髮。說偈曰。麒麟掣斷黃金鎖。玉兔衝開白玉關。好是無雲中夜後。一輪明月照鍾山。偈畢。趺坐而逝。茶毗獲舍利。塔于本山。

福州乾元了覺圓禪師

上堂。直饒阿那律天眼。未解諦觀。便是千手大悲。焉能提掇。眾中莫有不甘者麼。出來掀倒禪牀。喝散大眾。然雖如是。未是作家。且於第二門中。與衲僧出氣。僧問。少林九年垂一語。直至如今賺師舉。欲得不賺。請師別道。師曰唵。曰摩噠哩伽摩達哩智。又作麼生。師曰。放你三十棒。問未離兜率降王宮。未審是什麼人。師曰。牛頭出。馬頭回。曰未審是法身報身。師曰。牽犁拽杷。乃曰。還相委悉麼。山僧今日指鹿為馬。唱九作十。瞞諸人去也。摩竭正令。水泄不通。少室真規。風吹不入。聖凡情盡。體露真常。迥絕見知。輝騰今古。良由情存聖量。墮在見知。所以聽不出聲。見不超色。若能迴光返照。有何佛道可成。有何眾生可度。向火燄裏藏身。東湧西沒南湧北沒。於微塵上走馬。坐大道場。雖然。切忌認驢鞍橋。作阿爺下領。

衡州南嶽萬壽應城禪師

初參天童。童問。上人何來。師曰毗陵。童曰。我聞毗陵出好艸蟲扇子。帶得來否。師作一圓相曰。大善知識。要者個作麼。童曰。祇這個此間亦要得。師於言下大悟。後住應天萬壽　示眾。山花狼籍孤負空生。山艸離披。拈提室利。驚得嶽神稽首。土地和南。陝府鐵牛無放處。嘉州石像露全身。如斯說話。錯會者多。敢問諸人。不涉春秋一句。作麼生道。良久曰。不得春風花不開。花開又被風吹落。喝一喝。

玉泉本禪師法嗣

荊州護國齊月禪師

上堂。僧問。壁立千仞。水泄不通。還許學人請益也無。師曰。汝問什麼。曰向上事。師曰。維那不在。曰莫怪觸忤和尚。師曰。正令已行。乃曰。窮外無方。究內非裏。應用萬般。無可比擬。分明向汝諸人道。佛性精魂總不是。

福嚴宗禪師法嗣

衡州花藥宗勝義然禪師

僧問。臨濟血脉。請師直道。師曰。虗空裏揚眉。默地裏點頭。曰莫只者便是麼。師曰。是即是。作麼生會。僧却點首。師曰。者賊好喫棒。曰賊賊。便歸眾。師曰。三十棒。一棒也較不得　示眾。心心心。青山綠水高且深。若人識得無他旨。相對事法總平沉。是你諸人總識得。為什麼七十二峰。儼然依舊。試說看。

衡州南嶽承天智昱禪師

僧問。如何是佛。師曰。髮長僧貌醜。曰意旨如何。師曰。腦門後合掌　問如何是祖師西來意。師曰。石廩峰高。曰意旨如何。師曰。遊人罕到　問如何是和尚家風。師曰。紙帳繩牀。曰客來如何祇待。師曰。山中石耳　宋神宗元豐乙丑四月。沐浴淨髮。趺坐而逝。茶毗。齒舌眼睛不壞。

太子廣禪師法嗣

太原龍門山勝善清照禪師

僧問。變凡作聖即不問。點鐵成金事若何。師曰。直下無私處。觸目盡光輝。曰恁麼則清光生掌上。喜氣發眉間也。師曰。既能知自理。何用苦忉忉　問天高地厚。萬物皆從。未審和尚從與不從。師曰。春來花爛熳。曰金鷄迴碧落。玉兔上長空。師曰。同道方知。曰學人今日承恩。師曰。且莫錯認。

南嶽下十三世

大溈喆禪師法嗣

東凉智海普融道平禪師

上堂。山僧不會佛法。為人總沒來由。或時半開半合。或時全放全收。還如萬人叢裏冷地掉個石頭。忽然打著一個。方知觸處周流　上堂。趙州有四門。門門通大道。玉泉有四路。路路透長安。門門通大道。畢竟誰親到。路路透長安。分明進步看。拍膝一下曰。歲晚未歸客。西風門外寒　上堂。舉盤山示眾曰。似地擎山。不知山之孤峻。如石含玉。不知玉之無瑕。古人恁麼說話。大似抱贓呌屈。智海門下。人人慷慨。生擒虎兕。活捉獰龍。眼裏著得須彌山。耳裏著得大海水。遂拈拄杖曰。不是向人誇伎倆。丈夫標致合如斯。卓拄杖。下座。

洪州泐潭景祥禪師

建昌南城傅氏子。僧問。如何是祖師西來意。師曰。十個指頭八個了　問我手何似佛手。師曰。金鍮難辯。曰我脚何似驢脚。師曰。黃龍路險。曰人人有個生緣。如何是和尚生緣。師曰。把定要津。不通凡聖　中秋上堂。靈山話。曹溪指。放過初生斫額底。未問龍眠老古錐。昨夜三更轉向西。正當恁麼時。有人問。如何是月。向明暗未分處。道得一句。便與古人。共出一隻手。如或未然。寶峰不免依模畫樣。應個時節。乃打一圓相曰。清光萬古復千古。豈止人間一夜看　問僧。達磨西歸。手擕隻履。當時何不兩隻都將去。曰此土也要留個消息。師曰。一隻脚在西天。一隻脚在東土。著甚來由。僧無語　問僧。唯一堅密身。一切塵中現。如何是塵中現底身。僧指香爐曰。這個是香爐。師曰。帶累三世諸佛。生陷地獄。僧罔措。師便打　師不安次。有僧問。和尚近日尊候如何。師曰。土地前燒二陌紙著　師常叉手夜坐。如對大賓。初坐手與趺綴。至五鼓必齊膺。因號祥叉手。

和州光孝慧蘭禪師

不知何許人。自號碧落道人。嘗以觸衣書七佛名。叢林稱為蘭布裩。有擬草庵歌。具載普燈。建炎末。金人犯淮。執師見營長。長曰。聞我名否。師曰。我所聞者。唯大宋天子之名。長恚。令左右以鎚擊之。鎚至輙斷壞。長驚異。延麾下敬事之。經旬。師索薪自焚。無敢供者。親拾薪成龕。怡然端坐。烟焰一起。流光四騰。眾跪伏。灼膚者多。火絕。得五色舍利。并其骨而北歸。所執僧尼。悉得自便。和人至今詠之。

潭州東明智海仁仙禪師

吉安泰和萬氏子。幼事靜工。無適俗韻。出家為金公弟子。受具遊方。依東林玉磵最久。晚抵仰山。陸沉眾中。佛印獨異之。師方銳志於學書翰墨。印呵曰。子本學道。為了生死。反從事語言筆墨。於道何益。師於是棄去。依大溈者十年。真如門墻壁立。師獨受印可。及真如赴詔住上都相國。師乃首眾。衡陽花藥。分座說法。開法城東之東明。俄遷湘西嶽麓。無何。麓厄於火。道俗驚嗟。師縛屋而居十年間。成梵釋龍天宮矣。開堂日　僧問。世尊出世。梵王前引。帝釋後隨。和尚出世。有何祥瑞。師曰。任是百千諸佛。一時趕向水牯欄裏。曰有何祥瑞。師曰。山僧不曾眼花　問進前三步時如何。師曰。撞頭磕額。曰退後三步時如何。師曰。墮坑落壍。曰不進不退時如何。師曰。立地死漢　師於宋徽宗宣和己亥七月九日。以平生道具付侍者。使集眾估唱。黎明漱盥罷。坐丈室敘出世本末。囑以行道。說偈為別。有善暹。請少留。師約退右脇而逝。壽六十二。臘四十二。塔于西崦舜塘之陰。

泗州普照曉欽明悟禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。東邊更近東。曰溈山的子。智海親孫也。師曰。却笑傍人把釣竿　上堂。引手撮空。展轉莫及。翻身擲影。徒自勞形。當面拈來。却成蹉過。畢竟如何。拍禪牀曰。洎合錯商量。

廬山東林自遵正覺禪師

上堂。十五日已前。放過一著。十五日已後。未可商量。正當十五日。試道一句看。良久曰。山色翠穠春雨歇。栢庭香擁木蘭開。

潭州福嚴真禪師

上堂。福嚴山上雲。舒卷任朝昏。忽爾平地。客來難討門。

潭州東明遷禪師

久侍真如。晚居溈山。真如菴忠道者。高其風每叩之。一日閱首楞嚴次。忠問。如我按指。海印發光。佛意如何。師曰。釋迦老子。好與二十棒。曰為甚麼如此。師曰。用按指作麼。曰汝暫舉心。塵勞先起。又作麼生。師曰。亦是海印發光。

雪竇雅禪師法嗣

衢州光孝普印慈覺禪師

泉州許氏子。室中嘗問僧。父母未生已前。在甚麼處行履。僧擬對。即打出。或曰。達磨在你脚下。僧擬看。亦打出。或曰道道。僧擬開口。復打出。

慶善震禪師法嗣

杭州慶善院普能禪師

上堂。事不獲已。與諸人葛藤。一切眾生。祇為心塵未脫。情量不除。見色聞聲。隨波逐浪。流轉三界。汩沒四生。致使正見不明。觸途成滯。若也是非齊泯。善惡都忘。坐斷報化佛頭。截却聖凡途路。到者裏。方有少許相應。直饒如是。衲僧分上。未為奇特。何故如此。纔有是非。紛然失心　上堂。拈拄杖曰。未入山僧手中。萬法宛然。既入山僧手中。復有何事。良久曰。有意氣時添意氣。不風流處也風流。卓拄杖一下。

淨土思禪師法嗣

杭州靈鳳山萬壽法詮禪師

僧問。如何是佛。師曰。抱樁打拍浮。曰如何是法。師曰。黃泥彈子。曰如何是僧。師曰。剃除鬚髮。曰三寶外。還別有為人處也無。師舉起一指。僧曰不會。師曰。指在唯觀月。風來不動幡　上堂。德山棒。臨濟喝。盡是無風波帀帀。燈籠[跳-兆+孛]跳過青天。露柱魂驚頭腦裂。雖然如是。大似食鹽加得渴。喝一喝。

杭州慶善守隆禪師

開堂日。僧問。知師久蘊囊中寶。今日當筵略借看。師曰。多少分明。曰師子吼時全露現。文殊仗劒又如何。師曰。驚殺老僧　問千佛出世。各有奇祥。和尚今日以何為驗。師曰。木人把板雲中拍。曰意旨如何。師曰。石女拈笙水底吹　上堂。花簇簇。錦簇簇。鹽醬年來事事足。留得南泉打破鍋。分付沙彌煑晨粥。晨粥一任諸人喫。洗鉢盂一句。作麼生會。良久曰。多少人疑著。

護國月禪師法嗣

江陵府護國慧本禪師

僧問。有物先天地。無形本寂寥。未審。是甚麼物。師曰。一鋌墨。曰恁麼則耀古照今去也。師曰。作麼生是耀古照今底。僧便喝。師便打　上堂。好個時節。誰肯承當。苟或無人。不如惜取。良久曰。彈雀夜明珠。

南嶽下十四世

智海平禪師法嗣

東京淨因蹣菴繼成禪師

袁之宜春劉氏子。上堂。拈拄杖曰。清淨本然。云何忽生山河大地。看看。富樓那。穿過釋迦老子鼻孔。釋迦老子。鑽破虗空肚皮。且道。山河大地。在甚麼處。擲下拄杖。召大眾曰。虗空翻筋斗。向新羅國裏去也。是你諸人。切忌認葉止啼。刻舟尋劒　上堂。茫茫盡是覓佛漢。舉世難尋閑道人。棒喝交馳成藥忌。了亡藥忌未天真　上堂。崑崙奴。著鐵袴。打一棒。行一步。爭似火中釣鼈。日裏藏冰。陰影門翻魍魎。虗空縛殺麻繩　上堂。狹路相逢且莫疑。電光石光已遲遲。若教直下三心徹。祇在如今一餉時。到這裏。直使問來答去。火迸星飛。互換主賓。照用得失。波翻嶽立。玉轉珠回。衲僧面前。了無交涉。豈不見。拈花鷲嶺。獨許飲光。問疾毗耶。誰當金粟。那知微笑已成途轍。縱使默然。未免風波。要須格外相逢始解。就中頴契還會麼。一曲寥寥動今古。洛陽三十六峰西　上堂。舉不顧即差互。擬思量何劫悟。大眾。枯桑知天風。是顧不顧。海水知天寒。是思不思。且喚甚麼。作悟底道理。兔角杖頭挑法界。龜毛拂子舞三臺　上堂。鼻裏音聲耳裏香。眼中鹹淡舌元黃。意能覺觸身分別。冰室如春九夏涼。如斯見得。方知男子身中入定時。女子身中從定出。葵花觀日轉。犀紋玩月生。香楓化老人。螟[虫*靈]成蜾[虫*(嬴-口+(罩-卓))]。若也不知。苦哉佛陀耶。許你具隻眼　上堂。一念心清淨。佛居魔王殿。一念惡心生。魔王居佛殿。天衣懷曰。但恁麼信去。喚作脚踏實地而行。終無別法。亦無別道理。老僧恁麼舉了。祇恐你諸人。見兔放鷹。刻舟求劒。何故。功德天黑暗女。有智主人。二俱不受　上堂。舉汾陽拈拄杖示眾曰。三世諸佛在這裏。為汝諸人無孔竅。遂走向山僧拄杖裏去。強生節目。師曰。汾陽與麼示徒。大似擔雪填井。傍若無人。山僧今日為汝諸人出氣。拈起拄杖曰。三世諸佛。不敢強生節目。却從山僧拄杖裏走出。向諸人道。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。說是語已翻筋斗。向拘夕羅城裏去也。擲下拄杖曰。若到諸方。分明舉似　師同圓悟法真慈受。并十大法師禪講千僧。赴太尉陳良弼府中齋。時徽宗皇帝。私幸觀之。太師魯國公。亦與焉。有善華嚴者。稱賢首宗之義虎。對眾問諸禪曰。吾佛設教。自小乘至于圓頓。掃除空有。獨證真常。然後萬德莊嚴。方名為佛。常聞禪宗一喝。能轉凡成聖。則與諸經論。似相違背。今一喝若能入吾宗五教。是為正說。若不能入。是為邪說。諸禪視師。師曰。如法師所問。不足三大禪師之酧。淨因小長老。可以使法師無惑也。師召善。善應諾。師曰。法師所謂愚法小乘教者。乃有義也。大乘始教者。乃空義也。大乘終教者。乃不有不空義也。大乘頓教者。乃即有即空義也。一乘圓教者。乃不有而有。不空而空義也。如我一喝。非唯能入五教。至於工巧技藝諸子百家。悉皆能入。師震聲喝一喝。問善曰。聞麼。曰聞。師曰。汝既聞此一喝。是有。能入小乘教。須臾又問善曰。聞麼。曰不聞。師曰。汝既不聞適來一喝。是無。能入始教。遂顧善曰。我初一喝。汝既道有。喝久聲銷。汝復道無。道無則元初實有。道有則而今實無。不有不無。能入終教。我有一喝之時。有非是有。因無故有。無一喝之時。無非是無。因有故無。即有即無。能入頓教。須知。我此一喝。不作一喝用。有無不及。情解俱忘。道有之時。纖塵不立。道無之時。橫徧虗空。即此一喝。入百千萬億喝。百千萬億喝。入此一喝。是故能入圓教。善乃起再拜。師復謂曰。非唯一喝為然。乃至一語一默。一動一靜。從古至今。十方虗空。萬象森羅。六趣四生。三世諸佛。一切聖賢。八萬四千法門。百千三昧。無量妙善。契理契機。與天地萬物一體。謂之法身。三界唯心。萬法唯識。四時八節。陰陽一致。謂之法性。是故華嚴經云。法性徧在一切處。有相無相。一聲一色。全在一塵。中含四義。事理無邊。周徧無餘。參而不雜。混而不一。於此一喝中。皆悉具足。猶是建化門庭。隨機方便。謂之小歇場。未至寶所。殊不知。我祖師門下。以心傳心。以法印法。不立文字。見性成佛。有千聖不傳底向上一路在。善又問曰。如何是向上一路。師曰。汝且向下會取。善曰。如何是寶所。師曰。非汝境界。善曰。望禪師慈悲。師曰。任從滄海變。終不為君通。善膠口而退。聞者。靡不歎仰。皇帝顧謂近臣曰。禪宗元妙深極如此。淨因才辯。亦罕有也。近臣奏曰。此宗師之緒餘也。

南嶽法輪彥孜禪師

處之龍泉陳氏子。上堂。若是諦當漢。通身無隔礙。舉措絕毫釐。把手出紅塵。撥開向上竅。當頭劄定。不犯鋒稜。轉握將來。應用恰好。絲毫不漏。函葢相應。任是諸佛諸祖覰著。寒毛卓豎。會麼。喫茶去　僧問。如何是不涉煙波底句。師曰。皎皎寒松月。飄飄谷口風。曰萬差俱掃蕩。一句截流機。師曰點。僧曰到。師曰。借人面具舞三臺　問如何是佛。師曰。白額大虫。曰祇如洞山道麻三斤。又作麼生。師曰。毒虵鑽露柱。曰學人不曉。師曰。踏著始驚人。

衡州開福崇哲禪師

邵州劉氏子。上堂。妙體堂堂觸處彰。快須回首便承當。今朝對眾全分付。莫道儂家有覆藏。擲拂子。召侍者曰。因甚打下老僧拂子。問一水吞空遠。三峰峭壁危。掜臺重拂拭。共喜主人歸。未審到家如何施設。師曰。空手捻雙拳。曰意旨如何。師曰。突出難辯　上堂。山僧有三印。更無增減剩。覿面便相呈。能轉凡成聖。諸人還知麼。若也未知。不免重重註破。一印印空。日月星辰列下風。一印印泥。頭頭物物顯真機。一印印水。捩轉魚龍頭作尾。三印分明體一同。看來非赤又非紅。互換高低如不薦。青山依舊白雲中。

泐潭祥禪師法嗣

台州鴻福德昇禪師

衡陽人。上堂。諸人恁麼上來。墮在見聞覺知。恁麼下去。落在動靜施為。若也不去不來。正是鬼窟活計。如何道得出身底句。若也道得。則分付拄杖子。若道不得。依而行之。卓拄杖。下座。

建寧府萬壽慧素禪師

上堂。僧問。劫火洞然。大千俱壞。未審這個還壞也無。大隨曰壞。修山主曰不壞。未審孰是孰非。師曰。一壞一不壞。笑殺觀自在。師子驀齩人。狂狗盡逐塊復曰會麼。曰不會。師曰。漆桶不快。便下座　一日有僧來作禮。師問。甚處來。曰和尚合知某來處。師曰。湖南擔屎漢。江西刈禾客。曰和尚真人天眼目。某在大溈充園頭。東林作藏主。師打三棒喝出　師。於宋高宗紹興癸酉六月朔。沐浴趺坐。書偈曰。昨夜風雷忽爾。露柱生出兩指。天明笑倒燈籠。拄杖依前扶起。拂子[跳-兆+孛]跳過流沙。奪轉胡僧一隻履。於是儼然而逝。

明州香山道淵禪師

本郡人。上堂。酒市魚行。頭頭寶所。鵶鳴鵲噪。一一妙音。卓拄杖曰。且道。這個是何佛事。狼籍不少　上堂。香山有個話頭。彌滿四大神洲。若以佛法批判。還如認馬作牛。諸人既不作佛法批判。畢竟是甚麼道理。擊拂曰。無鑐鏁子。不厭動搖。半夜枕頭。要須摸著。

建寧府開善木菴道瓊首座

信之上饒人。叢林以耆德尊之。泐潭亦謂其飽參。分座日。嘗舉隻履西歸語。謂眾曰。坐脫立亡倒化即不無。要且未有逝而復出遺履者。為復後代兒孫不及祖師。為復祖師剩有這一著子。乃大笑曰。老野狐　紹興庚申冬。信守以超化。革律為禪。迎為第一祖。師語專使曰。吾初無意人間。欲為山于正。為宗派耳。然恐多不能往受請。已取所藏。泐潭繪像。與木菴二字。仍書偈。囑清泉亨老。寄得法弟子慧山曰。口觜不中祥老子。愛向叢林鼓是非。分付雪峰山首座。為吾痛罵莫饒伊。顧專使曰。為我傳語侍郎。行計迫甚。不及修答。聲絕而化。

南昌寶峯景淳知藏

梅州人。於化度寺得度。往依泐潭。入室次。潭問。陝府鐵牛重多少。師叉手近前曰。且道重多少潭曰。尾在黃河北。頭枕黃河南。善財無鼻孔。依舊向南參。師擬議潭便打。忽頓徹。巾侍有年。竟隱居林壑。甞作山居詩曰。怕寒懶剃髼鬆髮。愛暖頻添榾柮柴。破衲伽黎撩亂搭。詳能勞力強安排。潭見論之曰。此詩不減灌溪。恐世以伎取子。而道不信於人也。晚居潭州嶽麓。偶一失跌。平生所學俱忘。而法道亦不甚振。悠悠以終老。卒中潭言。

信州懷玉用宣首座

四明彭氏子。幼為僧。徑趨叢席。侍泐潭於黃檗。一日自臨川持鉢歸。值潭晚參。有曰。一葉飄空便見秋。法身須透鬧啾啾。師聞領旨。潭為證據。後依大慧。慧亦謂其類己。以是名卿鉅公。列剎迎禮不就。嘗有頌大愚答佛話曰。鋸解秤鎚出老杜。詩紅稻啄□□□□□□□□□□□。

光孝印禪師法嗣

明州蘆山無相法真禪師

江南李主之裔。上堂。欲明向上事。須具頂門眼。若具頂門眼。始契出家心。既契出家心。常具頂門眼。要會頂門眼麼。四京人著衣喫飯。兩浙人飽暖自如。通玄峯頂香風清。花發蟠桃三四株。

南嶽下十五世

淨因成禪師法嗣

台州瑞巖如勝佛燈禪師

上堂。人人領略釋迦。個個平欺達磨。及乎問著宗綱。束手盡曰放過。放過即不無。祇如女子出定。趙州洗鉢盂。又作麼生話會。鶴有九臯難翥翼。馬無千里謾追風。

廬州無為軍冶父實際道川禪師

崑山狄氏子。初為縣之弓級。聞東齋謙首座為道俗演法。往從之。習坐不倦。一日因不職遭笞。忽於杖下大悟。遂辭職依謙。謙為改名道川。且曰。汝舊呼狄三。今名道川。川即三耳。汝能豎起脊梁。了辦個事。其道如川之增。若放倒。則依舊狄三也。師銘於心。建炎初。圓頂游方。至天封蹣菴。與語鋒投。菴稱善。歸憩東齋。道俗愈敬。有以金剛般若經請問者。師為頌之。今盛行於世。隆興改元。殿撰鄭公喬年。漕淮西。適冶父虗席。迎開法　上堂。羣陰剝盡一陽生。草木園林盡發萌。唯有衲僧無底鉢。依前盛飯又盛羹　上堂。舉雪峰一日登座。拈拄杖。東覰曰。東邊底。又西覰曰。西邊底。諸人還知麼。擲下拄杖曰。向這裏會取。師曰。東邊覰了復西觀。拄杖重重話歲寒。帶雨一枝花落盡。不煩公子倚闌干。

五燈全書卷第二十五

五燈全書卷第二十六

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下四世

雲巖晟禪師法嗣

瑞州洞山良价悟本禪師

會稽俞氏子。幼歲從師。念般若心經。至無眼耳鼻舌身意處。忽以手捫面。問師曰。某甲有眼耳鼻舌等。何故經言無。其師駭然異之。曰。吾非汝師。即指往禮默禪師披剃。年二十一。詣嵩山具戒。遊方。首謁南泉。值馬祖諱辰修齋。泉問眾曰。來日設馬祖齋。未審馬祖還來否。眾皆無對。師出對曰。待有伴即來。泉曰。此子雖後生。甚堪雕琢。師曰。和尚莫壓良為賤　次參溈山。問曰。頃聞南陽忠國師有無情說法話。某甲未究其微。溈曰。闍黎莫記得麼。師曰記得。溈曰。汝試舉一徧看。師遂舉。僧問如何是古佛心。國師曰。墻壁瓦礫是。僧曰。墻壁瓦礫。豈不是無情。國師曰是。僧曰。還解說法否。國師曰。常說熾然。說無間歇。僧曰。某甲為甚麼不聞。國師曰。汝自不聞。不可妨他聞者也。僧曰。未審甚麼人得聞。國師曰。諸聖得聞。僧曰。和尚還聞否。國師曰。我不聞。僧曰。和尚既不聞。爭知無情解說法。國師曰。賴我不聞。我若聞。即齊於諸聖。汝即不聞我說法也。僧曰。恁麼則眾生無分去也。國師曰。我為眾生說。不為諸聖說。僧曰。眾生聞後如何。國師曰。即非眾生。僧曰。無情說法。據何典教。國師曰。灼然言不該典。非君子之所談。汝豈不見。華嚴經云。剎說。眾生說。三世一切說。師舉了。溈曰。我這裏亦有。祇是罕遇其人。師曰。某甲未明。乞師指示。溈豎起拂子曰。會麼。師曰不會。請和尚說。溈曰。父母所生口。終不為子說。師曰。還有與師同時慕道者否。溈曰。此去澧陵攸縣。石室相連。有雲巖道人。若能撥草瞻風。必為子之所重。師曰。未審此人如何。溈曰。他曾問老僧。學人欲奉師去時如何。老僧對他道。直須絕滲漏始得。他道。還得不違師旨也無。老僧道。第一不得道老僧在這裏。師遂辭溈山。徑造雲巖。舉前因緣了。便問。無情說法。甚麼人得聞。巖曰。無情得聞。師曰。和尚聞否。巖曰。我若聞。汝即不聞吾說法也。師曰。某甲為甚麼不聞。巖豎起拂子曰。還聞麼。師曰不問。巖曰。我說法。汝尚不聞。豈況無情說法乎。師曰。無情說法。該何典教。巖曰。豈不見。彌陀經云。水鳥樹林悉皆念佛念法。師於此有省。乃述偈曰。也大奇。也大奇。無情說法不思議。若將耳聽終難會。眼處聞時方得知。師問雲巖。某甲有餘習未盡。巖曰。汝曾作甚麼來。師曰。聖諦亦不為。巖曰。還歡喜也未。師曰。歡喜則不無。如糞掃堆頭拾得一顆明珠　師辭雲巖。巖曰。甚麼處去。師曰。雖離和尚。未卜所止。巖曰。莫湖南去。師曰無。巖曰。莫歸鄉去。師曰無。巖曰。早晚却回。師曰。待和尚有住處即來。巖曰。自此一別。難得相見。師曰。難得不相見。臨行又問曰。百年後。忽有人問。還邈得師真否。如何祇對。巖良久曰。祇這是。師沈吟。巖曰。价闍黎。承當箇事。大須審細。師猶涉疑。後因過水睹影。大悟前旨。有偈曰。切忌從他覓。迢迢與我踈。我今獨自往。處處得逢渠。渠今正是我。我今不是渠。應須恁麼會。方得契如如　因供養雲巖真次。僧問。先師道祇這是。莫便是否。師曰是。曰意旨如何。師曰。當時幾錯會先師意。曰未審先師還知有也無。師曰。若不知有。爭解恁麼道。若知有。爭肯恁麼道(長慶曰。既知有。為甚麼恁麼道。又曰。養子方知父慈)　師在泐潭。見初首座。有語曰。也大奇也大奇。佛界道界不思議。師遂問曰。佛界道界即不問。祇如說佛界道界底。是甚麼人。初良久無對。師曰。何不速道。初曰。爭即不得。師曰。道也未曾道。說甚麼爭即不得。初無對。師曰。佛之與道。俱是名言。何不引教。初曰。教道甚麼。師曰。得意忘言。初曰。猶將教意向心頭作病在。師曰。說佛界道界底病大小。初又無對。次日忽遷化。時稱師。為問殺首座　師自唐宣宗大中末。於新豐山。接誘學徒。厥後盛化豫章高安。之洞山。權開五位。善接三根。大闡一音。廣弘萬品。橫抽寶劒。剪諸見之稠林。妙叶弘通。截萬端之穿鑿。又得曹山深明的旨。妙唱嘉猷。道合君臣。偏正回互。由是洞上元風。播於天下。故諸方宗匠。咸共推尊之。曰曹洞宗　師曰雲巖諱日營齋。僧問。和尚於雲巖處。得何指示。師曰。雖在彼中。不蒙指示。曰既不蒙指示。又用設齋作甚麼。師曰。爭敢違背他。曰和尚初見南泉。為甚麼。却與雲巖設齋。師曰。我不重先師道德佛法。祇重他不為我說破。曰和尚為先師設齋。還肯先師也無。師曰。半肯半不肯。曰為甚麼不全肯。師曰。若全肯。即孤負先師　問欲見和尚本來師。如何得見。師曰。年牙相似。即無阻矣。僧擬進語。師曰。不躡前蹤。別請一問。僧無對　(雲居代曰。恁麼則不見和尚本來師也。僧問長慶。如何是年牙相似者。慶云。古人恁麼道。闍黎又向這裏。覓箇甚麼)　問寒暑到來。如何回避。師曰。何不向無寒暑處去。曰如何是無寒暑處。師曰。寒時寒殺闍黎。熱時熱殺闍黎　上堂。還有不報四恩三有者麼。眾無對。又曰。若不體此意。何超始終之患。直須心心不觸物。步步無處所。常無間斷。始得相應。直須努力。莫閒過日　問僧。甚處來。曰遊山來。師曰。還到頂麼。曰到。師曰。頂上有人麼。曰無人。師曰。恁麼則不到頂也。曰若不到頂。爭知無人。師曰。何不且住。曰某甲不辭住。西天有人不肯。師曰。我從來疑著這漢　師與泰首座。冬節喫果子次。乃問。有一物。上拄天。下拄地。黑似漆。常在動用中。動用中收不得。且道。過在甚麼處。泰曰。過在動用中。(同安顯別曰。不知)師喚侍者。掇退果桌　問雪峰。從甚處來。曰天台來。師曰。見智者否。曰義存喫鐵棒有分　問如何是西來意。師曰。大似駭雞犀　問蛇吞蝦蟇。救則是。不救則是。師曰。救則雙目不睹。不救則形影不彰　有僧不安。要見師。師遂往。僧曰。和尚何不救取人家男女。師曰。你是甚麼人家男女。曰某甲是大闡提人家男女。師良久。僧曰。四山相逼時如何。師曰。老僧日前。也向人家屋簷下過來。曰回互不回互。師曰。不回互。曰教某甲向甚處去。師曰。粟畬裏去。僧噓一聲曰。珍重。便坐脫。師以拄杖敲頭三下曰。汝祇解與麼去。不解與麼來　因夜參不點燈。有僧出問話。退後。師令侍者點燈。乃召適來問話僧出來。其僧近前。師曰。將取三兩粉來。與這箇上座。其僧拂袖而退。自此省發。遂罄捨衣資設齋。得三年後辭師。師曰善為。時雪峰侍立。問曰。祇如這僧辭去。幾時卻來。師曰。他祇知一去。不解再來。其僧歸堂。就衣鉢下坐化。峰上報師。師曰。雖然如此。猶較老僧三生在　問僧。甚處來。曰三祖塔頭來。師曰。既從祖師處來。又要見老僧作甚麼。曰祖師即別。學人與和尚不別。師曰。老僧欲見闍黎本來師。還得否。曰亦須待和尚自出頭來始得。師曰。老僧適來。暫時不在　官人問。有人修行否。師曰。待公作男子即修行　僧問。相逢不拈出。舉意便知有時如何。師乃合掌頂戴　問僧。作甚麼來。曰孝順和尚來。師曰。世間甚麼物最孝順。僧無對　上堂。有一人。在千人萬人中。不背一人。不向一人。你道此人具何面目。雲居出曰。某甲參堂去　師有時曰。體得佛向上事。方有些子語話分。僧問。如何是語話。師曰。語話時闍黎不聞。曰和尚還聞否。師曰。不語話時即聞　問如何是正問正答。師曰。不從口裏道。曰若有人問。師還答否。師曰。也未曾問　問如何是從門入者非寶。師曰。便好休　問和尚出世幾人肯。師曰。並無一人肯。曰為甚麼並無一人肯。師曰。為他箇箇氣宇如王　師問講維摩經。僧曰。不可以智知。不可以識識。喚作甚麼語。曰讚法身語。師曰。喚作法身。早是讚也　問時時勤拂拭。為甚麼不得他衣鉢。未審甚麼人合得。師曰。不入門者。曰祇如不入門者。還得也無。師曰。雖然如此。不得不與他却。又曰。直道本來無一物。猶未合得他衣鉢。汝道。甚麼人合得。這裏合下得一轉語。且道。下得甚麼語。時有一僧。下九十六轉語。並不契。末後一轉。始愜師意。師曰。闍黎何不早恁麼道。別有一僧密聽。祇不聞末後一轉。遂請益其僧。僧不肯說。如是三年相從。終不為舉。一日因疾。其僧曰。某三年請舉前話。不蒙慈悲。善取不得。惡取去。遂持刀白曰。若不為某舉。即殺上座去也。其僧悚然曰。闍黎且待。我為你舉。乃曰。直饒將來。亦無處著。其僧禮謝　有庵主不安。凡見僧便曰。相救相救。多下語不契。師乃去訪之。主亦曰相救。師曰。甚麼相救。主曰。莫是藥山之孫。雲巖嫡子麼。師曰不敢。主合掌曰。大家相送。便遷化　僧問。亡僧遷化。向甚麼處去。師曰。火後一莖茆　問師尋常教學人行鳥道。未審如何是鳥道。師曰。不逢一人。曰如何行。師曰。直須足下無私去。曰祇如行鳥道。莫便是本來面目否。師曰。闍黎因甚顛倒。曰甚麼處是學人顛倒。師曰。若不顛倒。因甚麼却認奴作郎。曰如何是本來面目。師曰。不行鳥道。師謂眾曰。知有佛向上人。方有語話分。僧問。如何是佛向上人。師曰。非佛(保福別曰。佛非。法眼別曰。方便呼為佛)　師與密師伯過水。乃問。過水事作麼生。伯曰。不濕脚。師曰。老老大大。作這箇語話。伯曰。你又作麼生。師曰。脚不濕　問僧。甚處去來。曰製鞋來。師曰。自解依他。曰依他。師曰。他還指教汝也無。曰允即不違　僧問茱萸。如何是沙門行。萸曰。行則不無。有覺即乖。別有僧舉似師。師曰。他何不道。未審是甚麼行。僧遂進此語。萸曰。佛行佛行。僧回舉似師。師曰。幽州猶似可。最苦是新羅(東禪齊拈曰。此語還有疑訛也無。若有。且道甚麼處不得。若無。他又道最苦是新羅。還點檢得出麼。他道行則不無。有覺即乖。却令再問。是甚麼行。又道佛行那僧是會了問。不會了問。請斷看)　僧却問。如何是沙門行。師曰。頭長三尺。頸長二寸。師令侍者。持此語問三聖然和尚。聖於侍者手上。掐一掐。侍者回舉似師。師肯之。

師見幽上座來。遽起向禪床後立。幽曰。和尚為甚麼回避學人。師曰。將謂闍黎不見老僧　問如何是玄中又玄。師曰。如死人舌　師洗鉢次。見兩鳥爭蝦蟇。有僧便問。這箇因甚麼到恁麼地。師曰。祇為闍黎　問如何是毗盧師法身主。師曰。禾莖粟榦　問三身之中。阿那身不墮眾數。師曰。吾常於此切(僧問曹山。先師道。吾常於此切。意作麼生。山曰。要頭便斫去。又問雪峯。峯以拄杖劈口打曰。我亦曾到洞山來)　會下有老宿。去雲巖回。師問。汝去雲巖作甚麼。宿曰不會。師代曰。堆堆地　師行脚時。會一官人曰。三祖信心銘。弟子擬註。師曰。纔有是非。紛然失心。作麼生註　師看稻次。見朗上座牽牛。師曰。這箇牛須好看。恐傷人苗稼。朗曰。若見好牛。應不傷人苗稼　問如何是青山白雲父。師曰。不森森者是。曰如何是白雲青山兒。師曰。不辯東西者是。曰如何是白雲終日倚。師曰。去離不得。曰如何是青山總不知。師曰。不顧視者是　問清河彼岸。是甚麼草。師曰。是不萌之草　師作五位正偏頌曰。正中偏。三更初夜月明前。莫怪相逢不相識。隱隱猶懷舊日嫌。偏中正。失曉老婆逢古鏡。分明覿面別無真。休更迷頭猶認影。正中來。無中有路隔塵埃。但能不觸當今諱。也勝前朝斷舌才。兼中至。兩刃交鋒不須避。好手猶如火裏蓮。宛然自有沖天志。兼中到。不落有無誰敢和。人人盡欲出常流。折合還歸炭裏坐　上堂。向時作麼生。奉時作麼生。功時作麼生。共功時作麼生。功功時作麼生。僧問。如何是向。師曰。喫飯時作麼生。曰如何是奉。師曰。背時作麼生。曰如何是功。師曰。放下钁頭時作麼生。曰如何是共功。師曰。不得色。曰如何是功功。師曰。不共。乃示頌曰。聖主由來法帝堯。御人以禮曲龍腰。有時閙市頭邊過。到處文明賀聖朝。淨洗濃粧為阿誰。子規聲裏勸人歸。百花落盡啼無盡。更向亂峰深處啼。枯木花開劫外春。倒騎玉象趂麒麟。而今高隱千峰外。月皎風清好日辰。眾生諸佛不相侵。山自高兮水自深。萬別千差明底事。鷓鴣啼處百花新。頭角纔生已不堪。擬心求佛好羞慚。迢迢空劫無人識。肯向南詢五十三　師因曹山辭。遂囑曰。吾在雲巖先師處。親印寶鏡三昧事窮的要。今付於汝。詞曰。如是之法。佛祖密付。汝今得之。宜善保護。銀盌盛雪。明月藏鷺。類之弗齊。混則知處。意不在言。來機亦赴。動成窠臼。差落顧佇。背觸俱非。如大火聚。但形文彩。即屬染汙。夜半正明。天曉不露。為物作則。用㧞諸苦。雖非有為。不是無語。如臨寶鏡。形影相覩。汝不是渠。渠正是汝。如世嬰兒。五相完具。不去不來。不起不住。婆婆和和。有句無句。終不得物。語未正故。重離六爻。偏正回互。疊而為三。變盡成五。如荎草味。如金剛杵。正中妙挾。敲唱雙舉。通宗通塗。挾帶挾路。錯然則吉。不可犯忤。天真而妙。不屬迷悟。因緣時節。寂然昭著。細入無間。大絕方所。毫忽之差。不應律呂。今有頓漸。緣立宗趣。宗趣分矣。即是規矩。宗通趣極。真常流注。外寂中搖。係駒伏鼠。先聖悲之。為法檀度。隨其顛倒。以緇為素。顛倒想滅。肯心自許。要合古輙。請觀前古。佛道垂成。十劫觀樹。如虎之缺。如馬之馵。以有下劣。寶几珍御。以有驚異。貍奴白牯。羿以巧力。射中百步。箭鋒相直。巧力何預。木人方歌。石女起舞。非情識到。寧容思慮。臣奉於君。子順於父。不順非孝。不奉非輔。潛行密用。如愚若魯。但能相續。名主中主　師又曰。末法時代。人多乾慧。若要辯驗真偽。有三種滲漏。一曰見滲漏。機不離位。墮在毒海。二曰情滲漏。滯在向背。見處偏枯。三曰語滲漏。究妙失宗。機昧終始。濁智流轉。於此三種。子宜知之　綱要偈三首。一敲唱俱行偈曰。金針雙鎖備。叶路隱全該。寶印當風妙。重重錦縫開。二金鎖元路偈曰。交互明中暗。功齊轉覺難。力窮忘進退。金鎖網鞔鞔。三不墮凡聖偈曰。事理俱不涉。回照絕幽微。背風無巧拙。電火爍難追　上堂。道無心合人。人無心合道。欲識箇中意。一老一不老(後僧問曹山。如何是一老。山曰。不扶持。曰如何是一不老。山曰枯木。僧又舉似逍遙忠。忠曰。三從六義)　問僧。世間何物最苦。曰地獄最苦。師曰。不然。在此衣線下。不明大事。是名最苦　師與密師伯行次。指路傍院曰。裏面有人。說心說性。伯曰是誰。師曰。被師伯一問。直得去死十分。伯曰。說心說性底誰。師曰。死中得活　問僧。名甚麼。曰某甲。師曰。阿那箇是闍黎主人公。曰見祇對次。師曰。苦哉苦哉。今時人例皆如此。祇認得驢前馬後底。將為自己。佛法平沈此之是也。賓中主尚未分。如何辯得主中主。僧便問。如何是主中主。師曰。闍黎自道取。曰某甲道得。即是賓中主。(雲居代曰。某甲道得。不是賓中主)如何是主中主。師曰。恁麼道即易。相續也大難。遂示頌曰。嗟見今時學道流。千千萬萬認門頭。恰似入京朝聖主。祇到潼關便即休　師不安。令沙彌傳語雲居。乃囑曰。他或問和尚安樂否。但道。雲巖路相次絕也。汝下此語須遠立。恐他打汝。沙彌領旨去傳語。聲未絕。早被雲居打一棒。沙彌無語(同安顯代曰。恁麼則雲巖一枝不墜也。雲居錫曰。上座且道。雲巖路絕不絕。崇壽稠曰。古人打此一棒。意作麼生)　師將圓寂。謂眾曰。吾有閒名在世。誰人為吾除得。眾皆無對。時沙彌出曰。請和尚法號。師曰。吾閒名已謝。(石霜曰。無人得他肯。雲居曰。若有閒名。非吾先師。曹山曰。從古至今。無人辯得。疎山曰。龍有出水之機。無人辯得)　問。和尚違和。還有不病者也無。師曰有。曰不病者。還看和尚否。師曰。老僧看他有分。曰未審和尚如何看他。師曰。老僧看時。不見有病。師乃問僧。離此殻漏子。向甚麼處與吾相見。僧無對。師示頌曰。學者恒沙無一悟。過在尋他舌頭路。欲得忘形泯蹤跡。努力殷勤空裏步。乃命剃髮。澡身披衣。聲鐘辭眾。儼然坐化。時大眾號慟。移晷不止。師忽開目。謂眾曰。出家人心不附物。是真修行。勞生惜死。哀悲何益。復令三事辦愚癡齋。眾猶慕戀不已。延七日食具方備。師亦隨眾齋畢。乃曰。僧家無事。大率臨行之際。勿須喧動。遂歸丈室。端坐長往。當唐懿宗咸通己丑三月八日。壽六十三。臘四十二。諡悟本禪師。塔曰慧覺。

青原下五世

洞山价禪師法嗣

撫州曹山元證本寂禪師

泉州莆田黃氏子。少業儒。年十九。往福州靈石出家。二十五登戒。尋謁洞山。山問。闍黎名甚麼。師曰本寂。山曰。那箇聻。師曰。不名本寂。山深器之。自此入室。盤桓數載。乃辭去。山遂密授洞山宗旨。復問曰。子向甚麼處去。師曰。不變異處去。山曰。不變異處。豈有去耶。師曰。去亦不變異。遂往曹溪。禮祖塔。回吉水。眾嚮師名。乃請開法宜黃荷玉山。師志慕六祖。遂改名曹山。由是法席大興。學者雲萃。洞山之宗。至師為盛　師因僧問五位君臣旨訣。師曰。正位即空界。本來無物。偏位即色界。有萬象形。正中偏者。背理就事。偏中正者。舍事入理。兼帶者。冥應眾緣。不墮諸有。非染非淨。非正非偏。故曰虗元大道。無著真宗。從上先德。推此一位最妙最元。當詳審辯明。君為正位。臣為偏位。臣向君。是偏中正。君視臣。是正中偏。君臣道合。是兼帶語。僧問。如何是君。師曰。妙德尊寰宇。高明朗太虗。曰如何是臣。師曰。靈機弘聖道。真智利羣生。曰如何是臣向君。師曰。不墮諸異趣。凝情望聖容。曰如何是君視臣。師曰。妙容雖不動。光燭本無偏。曰如何是君臣道合。師曰。混然無內外。和融上下平。師又曰。以君臣偏正言者。不欲犯中故。臣稱君不敢斥言。是也。此吾法宗要。乃作偈曰。學者先須識自宗。莫將真際雜頑空。妙用體盡知傷觸。力在逢緣不借中。出語直教燒不著。潛行須與古人同。無身有事超岐路。無事無身落始終　復作五相。[○@(?/─)]偈曰。白衣須拜相。此事不為奇。積代簪纓者。休言落魄時。[○@(─/?)]偈曰。子時當正位。明正在君臣。未離兜率界。烏雞雪上行。[○@●]偈曰。燄裏寒冰結。楊花九月飛。泥牛吼水面。木馬逐風嘶。○偈曰。王宮初降日。玉兔不能離。未得無功旨。人天何太遲。●偈曰。渾然藏理事。朕兆卒難明。威音王未曉。彌勒豈惺惺　稠布衲問。披毛帶角。是甚麼墮。師曰。是類墮。曰不斷聲色。是甚麼墮。師曰。是隨墮。曰不受食。是甚麼墮。師曰。是尊貴墮。乃曰。食者即是本分事。知有不取。故曰尊貴墮。若執初心。知有自己及聖位。故曰類墮。若初心知有己事回光之時。擯却色聲香味觸法。得寧謐。即成功勳。後却不執六塵等事。隨分而昧。任之則礙。所以外道六師。是汝之師。被師所墮。汝亦隨墮。乃可取食。食者即是正命食也。亦是就六根門頭。見聞覺知。祇是不被他染汙。將為墮。且不是同。向前均他本分事尚不取。豈況其餘事耶。師凡言墮。謂混不得類不齊。凡言初心者。所謂悟了同未悟耳　師作四禁偈曰。莫行心處路。不挂本來衣。何須正恁麼。切忌未生時　僧問。學人通身是病。請師醫。師曰不醫。曰為甚麼不醫。師曰。教汝求生不得。求死不得　問。沙門豈不是具大慈悲底人。師曰是。曰忽遇六賊來時如何。師曰。亦須具大慈悲。曰如何具大慈悲。師曰。一劒揮盡。曰盡後如何。師曰。始得和同　問五位對賓時如何。師曰。汝即今問那箇位。曰某甲從偏位中來。請師向正位中接。師曰不接。曰為甚麼不接。師曰。恐落偏位中去。師却問僧。祇如不接。是對賓。是不對賓。曰早是對賓了也。師曰。如是如是　問萬法從何而生。師曰。從顛倒生。曰不顛倒時。萬法何在。師曰在。曰在甚麼處。師曰。顛倒作麼　問不萌之草。為甚麼能藏香象。師曰。闍黎幸是作家。又問。曹山作麼　問三界擾擾。六趣昏昏。如何辨色。師曰。不辨色。曰為甚麼不辨色。師曰。若辨色即昏也　師聞鐘聲。乃曰。阿㖿阿㖿。僧問。和尚作甚麼。師曰。打著我心。僧無對　問維那。甚處來。曰牽醋槽去來。師曰。或到險處。又作麼生牽。那無對　問金峰志曰。作甚麼來。曰葢屋來。師曰。了也未。曰這邊則了。師曰。那邊事作麼生。曰候下工日白和尚。師曰。如是如是　師一日入僧堂向火。有僧曰。今日好寒。師曰。須知有不寒者。曰誰是不寒者。師筴火示之。僧曰。莫道無人好。師拋下火。僧曰。某甲到這裏却不會。師曰。日照寒潭明更明　問不與萬法為侶者。是甚麼人。師曰。汝道。洪州城裏。如許多人。甚麼處去　問眉與目還相識也無。師曰。不相識。曰為甚麼不相識。師曰。為同在一處。曰恁麼則不分去也。師曰。眉且不是目。曰如何是目。師曰。端的去。曰如何是眉。師曰。曹山却疑。曰和尚為甚麼却疑。師曰。若不疑。即端的去也　問如何是無刃劒。師曰。非淬鍊所成。曰用者如何。師曰。逢者皆喪。曰不逢者如何。師曰。亦須頭落。曰逢者皆喪則固是。不逢者為甚麼頭落。師曰。不見道能盡一切。曰盡後如何。師曰。方知有此劒　問於相何真。師曰。即相即真。曰當何顯示。師豎起拂子　問幻本何真。師曰。幻本元真。(法眼別曰。幻本不真)曰當幻何顯。師曰。即幻即顯。(法眼別曰。幻即無當)曰恁麼則始終不離於幻也。師曰。覓幻相不可得　問即心即佛即不問。如何是非心非佛。師曰。兔角不用無。牛角不用有　問如何是常在底人。師曰。恰遇曹山暫出。曰如何是常不在底人。師曰。難得　問清稅孤貧。乞師賑濟。師召稅闍黎。稅應諾。師曰。清原白家酒。三盞喫了。猶道未沾唇(玄覺曰。甚麼處是與他酒喫)　問擬豈不是類。師曰。直是不擬亦是類。曰如何是異。師曰。莫不識痛痒好　鏡清問。清虗之理。畢竟無身時如何。師曰。理即如此。事作麼生。曰。如理如事。師曰。謾曹山一人即得。爭奈諸聖眼何。曰若無諸聖眼。爭鑑得箇不恁麼。師曰。官不容針。私通車馬　雲門問。不改易底人來。師還接否。師曰。曹山無恁麼閒工夫　問人人盡有弟子在塵中。師還有否。師曰。過手來。其僧過手。師點曰。一二三四五六足　問魯祖面壁。用表何事。師以手掩耳　問承古有言。未有一人倒地。不因地而起。如何是倒。師曰。肯即是。曰如何是起。師曰起也　問子歸就父。為甚麼父全不顧。師曰。理合如是。曰父子之恩何在。師曰。始成父子之恩。曰如何是父子之恩。師曰。刀斧斫不開　問靈衣不挂時如何。師曰。曹山孝滿。曰孝滿後如何。師曰。曹山好顛酒　問教中道。大海不宿死屍。如何是大海。師曰。包含萬有者。曰既是包含萬有。為甚麼不宿死屍。師曰。絕氣息者不著。曰既是包含萬有。為甚麼絕氣息者不著。師曰。萬有非其功。絕氣息者有其德。曰向上還有事也無。師曰。道有道無即得。爭奈龍王按劒何　問具何知解善能問難。師曰。不呈句。曰問難箇甚麼。師曰。刀斧斫不入。曰恁麼問難。還有不肯者麼。師曰有。曰是誰。師曰曹山　問世間甚麼物最貴師曰。死猫兒頭最貴。曰為甚麼死猫兒頭最貴。師曰。無人著價　問無言如何顯。師曰。莫向這裏顯。曰甚麼處顯。師曰。昨夜床頭。失却三文錢　問日未出時如何。師曰。曹山也曾恁麼來。曰出後如何。師曰。猶較曹山半月程　問僧。作甚麼。曰掃地。師曰。佛前掃。佛後掃。曰前後一時掃。師曰。與曹山過靸鞋來　僧問。抱璞投師。請師雕琢。師曰。不雕琢。曰為甚麼不雕琢。師曰。須知曹山好手　問如何是曹山眷屬。師曰。白髮連頭戴。頂上一枝花　問古德道。盡大地唯有此人。未審是甚麼人。師曰。不可有第二月也。曰如何是第二月。師曰。也要老兄定當。曰作麼生是第一月。師曰險　師問德上座。菩薩在定。聞香象渡河。出甚麼經。曰出涅槃經。師曰。定前聞。定後聞。曰和尚流也。師曰。道也太煞道。祇道得一半。曰和尚如何。師曰。灘下接取　問學人十二時中。如何保任。師曰。如經蠱毒之鄉。水也不得沾著一滴　問如何是法身主。師曰。謂秦無人。曰這箇莫便是否。師曰斬　問親何道伴即得常聞於未聞。師曰。同共一被蓋。曰此猶是和尚得聞。如何是常聞於未聞。師曰。不同於木石。曰何者在先。何者在後。師曰。不見道。常聞於未聞　問一牛飲水。五馬不嘶時如何。師曰。曹山解忌口　問常在生死海中沈沒者。是甚麼人。師曰。第二月。曰還求出也無。師曰。也求出。祇是無路。曰未審甚麼人接得伊。師曰。擔銕枷者　問雪覆千山。為甚麼孤峰不白。師曰。須知有異中異。曰如何是異中異。師曰。不墮諸山色　紙衣道者來參。師問。莫是紙衣道者否。者曰不敢。師曰。如何是紙衣下事。者曰。一裘纔挂體。萬法悉皆如。師曰。如何是紙衣下用。者近前應諾。便立脫。師曰汝祇解恁麼去。何不解恁麼來。者忽開眼問曰。一靈真性。不假胞胎時如何。師曰。未是妙。者曰。如何是妙。師曰。不借借。者珍重便化。師示頌曰。覺性圓明無相身。莫將知見妄踈覺。念異便於玄體昧。心差不與道為鄰。情分萬法沈前境。識鑒多端喪本真。如是句中全曉會。了然無事昔時人　問強上座曰。佛真法身。猶若虗空。應物現形。如水中月。作麼生說箇應底道理。曰如驢覷井。師曰。道則太煞道。祇道得八成。曰和尚又如何。師曰。如井覷驢　僧舉。藥山問僧年多少。曰七十二。山曰是七十二那。曰是。山便打。此意如何。師曰。前箭猶似可。後箭射人深。曰如何免得此棒。師曰。王勅既行。諸候避道　問如何是佛法大意。師曰。填溝塞壑　雲門問。如何是沙門行。師曰。喫常住苗稼者是。曰便恁麼去時如何。師曰。你還畜得麼。曰畜得。師曰。你作麼生畜。曰著衣喫飯。有甚麼難。師曰。何不道披毛戴角。門便禮拜　陸亘大夫問南泉。姓甚麼。泉曰姓王。曰王還有眷屬也無。泉曰。四臣不昧。曰王居何位。泉曰。王殿苔生。後僧舉問師。玉殿苔生意旨如何。師曰。不居正位。曰八方來朝時如何。師曰。他不受禮。曰何用來朝。師曰。違則斬。曰違是臣分上。未審君意如何。師曰。樞密不得旨。曰恁麼則爕理之功。全歸臣相也。師曰。你還知君意麼。曰外方不敢論量。師曰。如是如是　問纔有是非。紛然失心時如何。師曰斬　僧問香嚴。如何是道。嚴曰。枯木裏龍吟。曰如何是道中人。嚴曰。髑髏裏眼睛。僧不領。乃問石霜。如何是枯木裏龍吟。霜曰。猶帶喜在。曰如何是髑髏裏眼睛。霜曰。猶帶識在。又不領。乃問師。如何是枯木裏龍吟。師曰。血脈不斷。曰如何是髑髏裏眼睛。師曰。乾不盡。曰未審還有得聞者麼。師曰。盡大地未有一人不聞。曰未審枯木裏龍吟。是何章句。師曰。不知是何章句。聞者皆喪。遂示偈曰。枯木龍吟真見道。髑髏無識眼初明。喜識盡時消息盡。當人那辨濁中清　問朗月當空時如何。師曰。猶是堦下漢。曰請師接上堦。師曰。月落後來相見　師尋常應機。曾無軌轍。於唐昭宗天復辛酉夏夜。問知事曰。今日是幾何日月。曰六月十五。師曰。曹山平生行脚到處。祇管九十日為一夏。明日辰時行脚去。及時焚香。宴坐而化。閱世六十二。臘三十七。葬全身於山之西阿。諡元證禪師。塔曰福圓。

南康雲居道膺禪師

幽州玉田王氏子。童丱出家於范陽延壽寺。二十五成大僧。其師令習聲聞篇聚。非其好。棄之遊方。至翠微問道。會有僧自豫章來。盛稱洞山法席。師遂造焉。山問。甚處來。師曰。翠微來。山曰。翠微有何言句示徒。師曰。翠微供養羅漢。某甲問。供養羅漢。羅漢還來否。微曰。你每日噇箇甚麼。山曰。實有此語否。師曰有。山曰。不虗參見作家來。山問。汝名甚麼。師曰道膺。山曰。向上更道。師曰。向上即不名道膺。山曰。與老僧祗對道吾底語一般　師問。如何是祖師意。山曰。闍黎他後有把茅蓋頭。忽有人問。如何祗對。師曰。道膺罪過　山謂師曰。吾聞思大和尚生餧國作王。是否。師曰。若是思大。佛亦不作。山然之　山問師。甚處去來。師曰。蹋山來。山曰。那箇山堪住。師曰。那箇山不堪住。山曰。恁麼則國內總被闍黎占却。師曰不然。山曰。恁麼則子得箇入路。師曰無路。山曰。若無路。爭得與老僧相見。師曰。若有路。即與和尚隔山(山。或作生)去也。山乃曰。此子已後千人萬人把不住去在　師隨洞山渡水次。山問。水深多少。師曰不濕。山曰麤人。師曰。請師道。山曰不乾　師舉南泉問僧。講甚麼經。曰彌勒下生經。泉曰。彌勒幾時下生。曰見在天宮。當來下生。泉曰。天上無彌勒。地下無彌勒。師問洞山。天上無彌勒。地下無彌勒。未審誰與安名。山被問。直得禪床震動。乃曰。膺闍黎。吾在雲巖。曾問老人。直得火爐震動。今日被子一問。直得通身汗流　師後結庵於三峰。經旬不赴堂。山問。子近日何不赴齋。師曰。每日自有天神送食。山曰。我將謂汝是箇人。猶作這箇見解在。汝晚間來。師晚至。山召膺庵主。師應諾。山曰。不思善不思惡。是甚麼。師回庵。寂然宴坐。天神自此竟尋不見。如是三日乃絕　山問師。作甚麼。師曰合醬。山曰。用多少鹽。師曰旋入。山曰。作何滋味。師曰得　山問。大闡提人。作五逆罪。孝養何在。師曰。始成孝養。自爾洞山許為室中領袖。初止三峰。其化未廣。後開法雲居。四眾臻萃。上堂。舉先師道。地獄未是苦。向此衣線下不明大事。却是最苦。師曰。汝等既在這箇行流。十分去九。不較多也。更著些子精彩便是。上座不屈平生行脚。不孤負叢林。古人道。欲得保任此事。須向高高山頂立。深深海底行。方有些子氣息。汝若大事未辦。且須履踐玄途　上堂。得者不輕微。明者不賤用。識者不咨嗟。解者無厭惡。從天降下則貧窮。從地湧出則富貴。門裏出身易。身裏出門難。動則埋身千丈。不動則當處生苗。一言逈脫獨㧞當時。言語不要多。多則無用處。僧問。如何是從天降下則貧窮。師曰。不貴得。曰如何是從地湧出則富貴。師曰。無中忽有　劉禹端公問。雨從何來。師曰。從端公問處來。公歎喜讚歎。師却問公。問從何來。公無語(有老宿代曰。適來道甚麼。歸宗柔別曰。謝和尚再三)　問如何是沙門所重。師曰。心識不到處　問佛與祖還有階級否。師曰。俱在階級　問如何是西來意。師曰。古路不逢人　問如何是一法。師曰。如何是萬法。曰未審如何領會。師曰。一法是你本心。萬法是你本性。且道。心與性是一是二。僧禮拜。師示頌曰。一法諸法宗。萬法一法通。唯心與唯性。不說異兼同　問如何是口訣。師曰。近前來。僧近前。師擲拂子曰。會麼。曰不會。師曰。趂雀兒也不會　問有人衣錦繡入來。見和尚後。為甚寸絲不挂。師曰。直得琉璃殿上行。撲倒也須粉碎　問。馬祖出八十四人善知識。未審和尚出多少人。師展手示之　問如何是向上人行履處。師曰。天下太平　問遊子歸家時如何。師曰。且喜歸來。曰將何奉獻。師曰。朝打三千。暮打八百　問如何是諸佛師。師喝曰。這田庫兒。僧禮拜。師曰。你作麼生會。僧喝曰。這老和尚。師曰。元來不會。僧作舞出去。師曰。㳂臺盤乞兒　師曾令侍者。送袴與一住庵道者。道者曰。自有孃生袴。竟不受。師再令侍者問。孃未生時。著箇甚麼。道者無語。後遷化有舍利。持似於師。師曰。直饒得八斛四斗。不如當時下得一轉語好　師在洞山作務。悞剗殺蚯蚓。山曰。這箇聻。師曰。他不死。山曰。二祖往鄴都。又作麼生。師不對。後有僧問。和尚在洞山。剗殺蚯蚓因緣。和尚豈不是無語。師曰。當時有語。祇是無人證明　問山河大地從何而有。師曰。從忘想有。曰與某甲想出一鋌金得麼。師便休去。僧不肯　師問雪峰。門外雪消也未。曰一片也無。消箇甚麼。師曰消也　問一時包裹時如何。師曰。施風千匝　上堂。如人將三貫錢。買箇獵狗。祇解尋得有蹤跡底。忽遇羚羊挂角。莫道蹤跡。氣息也無。僧問。羚羊挂角時如何。師曰。六六三十六。曰挂角後如何。師曰。六六三十六。僧禮拜。師曰會麼。曰不會。師曰。不見道無蹤跡。其僧舉似趙州。州曰。雲居師兄猶在。僧便問。羚羊挂角時如何。州曰。九九八十一。曰挂角後如何。州曰。九九八十一。曰得恁麼難會。州曰。有甚麼難會。曰請和尚指示。州曰。新羅新羅。又問長慶。羚羊挂角時如何。慶曰。草裏漢。曰挂後如何。慶曰。亂呌喚。曰畢竟如何。慶曰。驢事未去。馬事到來　問學人擬欲歸鄉時如何。師曰。祇這是新羅僧　問佛陀波利見文殊。為甚却回去。師曰。祇為不將來。所以却回去　問如何是佛。師曰。讚歎不及。曰莫祇這便是否。師曰。不勞讚歎　問教中道。是人先世罪業。應墮惡道。以今世人輕賤故。此意如何。師曰。動則應墮惡道。靜則為人輕賤(崇壽稠別曰。心外有法。應墮惡道。守住自己。為人輕賤)　問香積飯。甚麼人得喫。師曰。須知得喫底人。入口也須抉出　有僧。在房內念經。師隔窻問。闍黎念者。是甚麼經。僧曰。維摩經。師曰。不問維摩經。念者是甚麼經。其僧從此得入　上堂。孤迥迥。峭巍巍。僧出問曰。某甲不會。師曰。面前案山子也不會　新羅僧問。是甚麼得恁麼難道。師曰。有甚麼難道。曰便請和尚道。師曰。新羅新羅　問明眼人。為甚麼黑如漆。師曰。何怪　荊南節度使成汭。入山設供。問曰。世尊有密語。迦葉不覆藏。如何是世尊密語。師召尚書。書應諾。師曰會麼。書曰不會。師曰。汝若不會。世尊有密語。汝若會。迦葉不覆藏　問纔生為甚麼不知有。師曰。不同生。曰未生時如何。師曰。不曾滅。曰未生時。在甚麼處。師曰。有處不收。曰甚麼人不受滅。師曰是滅不得者　上堂。僧家發言吐氣。須有來由。莫將等閒。這裏是甚麼所在。爭受容易。凡問箇事。也須識些子好惡。若不識尊卑良賤。不知觸犯。信口亂道。也無利益。傍家行脚。到處覓相似語。所以尋常向兄弟道。莫怪不相似。恐同學太多去。第一莫將來。將來不相似。言語也須看前頭。八十老人入場屋。不是小兒嬉。不是因循事。一言參差。即千里萬里。難為取攝。蓋為學處不著力。敲骨打髓。須有來由言語。如鉗如夾。如鉤如鎖。須教相續不斷始得。頭頭上具。物物上明。豈不是得妙底事一種學。大須子細研窮。直須諦當的的無差。到這裏有甚麼䠄跣處。有甚麼擬議處。向去底人。常須慘悚戢翼始得。若是知有底人。自解護惜。終不取次。十度發言。九度休去。為甚麼如此。恐怕無利益。體得底人。心如臘月扇子。直得口邊醭出。不是強為。任運如此。欲得恁麼事。須是恁麼人。既是恁麼人。不愁恁麼事。恁麼事即難得　上堂。汝等諸人。直饒學得佛邊事。早是錯用心。不見古人講得天花落石點頭。亦不干自己事。自餘是甚麼閒。擬將有限身心。向無限中用。如將方木逗圓孔。多少誵訛。若無恁麼事。饒你攢花簇錦。亦無用處。未離情識在。一切事須向這裏及盡。若有一毫去不盡。即被塵累。豈況更多。差之毫釐。過犯山嶽。不見古人道。學處不玄。盡是流俗。閨閣中物捨不得。俱為滲漏。直須向這裏及取及去及來。併盡一切事。始得無過。如人頭頭上了。物物上通。祇喚作了事人。終不喚作尊貴。將知尊貴一路自別。不見道。從門入者非寶。棒上不成龍。知麼　師住持三十年。道徧天下。眾至千五百人。為南昌鍾王尊之。願為世世師。唐昭宗天復辛酉秋。示微疾。十二月二十八日。為大眾開最後方便。敘出世始末之意。眾皆愴然。越明年。正月三日。問侍者曰。今日是幾。曰初三。師曰。三十年後。但道祇這是。乃告寂。敕諡弘覺禪師。塔曰圓寂。

五燈全書卷第二十六

五燈全書卷第二十九

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下七世

靈泉仁禪師法嗣

郢州大陽慧堅禪師

初在靈泉。入室次。泉問。甚麼處來。師曰。僧堂裏來。泉曰。為甚麼不築著露柱。師於言下有省　住後。僧問。如何是元旨。師曰。壁上挂錢財。　問如何是法王劒。師曰。腦後看　問如何是無相道場。師曰。佛殿裏懸幡　問不借時機用。如何話祖宗。師曰。老鼠齩腰帶　僧請益法身。師示偈曰。扶桑出日頭。黃河輥底流。六六三十六。陝府灌鐵牛。

五峰遇禪師法嗣

瑞州五峰紹禪師

僧問。如何是第一義。師拍禪牀曰。若不是仙陀。千里萬里　問如何是祖師西來意。師曰。迢迢十萬餘。

廣德義禪師法嗣

襄州廣德延禪師

謁先廣德作禮。問曰。如何是和尚密密處。義曰。隱身不必須巖谷。闤闠堆堆覩者稀。師曰。恁麼則酌水獻華去也。義曰。忽然雲霧靄。闍黎作麼生。師曰。採汲不虗施。義忻然曰。大眾。看取第二代住持　住後。僧問。如何是佛。師曰。披蓑倒騎牛。草深不露角　問如何是祖師西來意。師曰。魚躍無源水。鸚啼枯木花　問如何是常在底人。師曰。臘月死蛇當大路。觸著傷人不奈何　問如何是學人相契處。師曰。方木逗圓孔　問如何是大寂滅海。師曰。閙市走馬。不觸一人。曰如何是大通智勝佛。師曰。孤輪罷照妙峰頂。汝報巴猿莫斷腸　問如何是作無間業底人。師曰。猛火然鐺慣煑佛　師因事示偈曰。纔到洪山便跺根。四方八面不言論。他家自有眼雲志。蘆管橫吹宇宙喧　問如何是古佛心。師曰。多年曆日雖無用。犯著應須總滅門。曰或遇新曆日。又作麼生。師曰。運動修營無滯礙。何勞入市問孫臏　問時人有病醫王醫。醫王有病甚人醫。師展手曰。與我診候看。曰不會。師曰。須彌徒作藥。四海謾為湯　問向上一路千聖不傳。和尚還傳也無。師曰。鐵丸驀口塞。難得解吞人　問如何是佛法大意。師曰。雪寒向火。日暖隈陽　問如何是不落堦級底人。師曰。胎中童子眉如雪　問如何是不睡底眼。師曰。昨夜三更壁不開　問諦信底人。信個甚麼。師曰。莫道冰無火。斯須紅焰生　問如何是密室。師曰。茅茨當大道。歷劫沒人敲　問如何是異日已前人。師曰。萬年枯木鳥銜來　問懸崖峭峻。還具得失也無。師曰。忻逢良便好與一推　問牛頭未見四祖時如何。師曰。鮓甕乍開蠅咂咂。曰見後如何。師曰。底穿蕩盡冷湫湫。

襄州廣德周禪師

僧問。魚向深潭難避網龍居淺水却難尋時如何。師曰。徧體崐崙黑。通身一點霜　問貧子歸家時如何。師曰。入門不見面。處處故園春　問命盡祿絕時如何。師曰死。曰此人落歸何道。師曰。薰薰彌宇宙。爛壞莫能拈　問聞話不覺時如何。師曰。徧界沒聾人。誰是知音者。曰如何是知音者。師曰。斷絃續不得。歷劫響泠泠　問教中道。阿逸多不斷煩惱。不修禪定。佛記此人成佛無疑。此理如何。師曰。鹽又盡。炭又無。曰鹽盡炭無時如何。師曰。愁人莫向愁人說。說向愁人愁殺人　問如何得念念相應去。師曰。驚水魚龍散。曰念念相應後如何。師曰。海北天南各自行。不勞魚鴈通消息。

石門蘊禪師法嗣

襄州石門慧徹禪師

僧問。從上諸聖。向甚麼處去也。師曰。露柱挂燈籠　問如何是和尚家風。師曰。解接無根樹。能挑海底燈　問如何是祖師西來意。師曰。少林澄九鼎。浪動百花新　問如何是佛法大意。師曰。三門外松樹子。見生見長　問三身中。那身是正。師曰。報化路頭橫鳥道。石人眼裏不栽花　問雲光作牛。意旨如何。師曰。陋巷不騎金色馬。回途却著破襴衫　問年窮歲盡時如何。師曰。東村王老夜燒錢　問一毫未發時如何。師曰。后羿不調弓。箭透三江口　問如何是佛。師曰。樵子度荒郊。騎牛草不露。曰如何是騎牛草不露。師曰。遮掩不得　問如何是靈利底物。師曰。古墓毒蛇頭戴角。又有如前問。師曰。維摩不離方丈室。文殊未到却先知。復有如前問。師曰。垢膩汗衫皂角洗　因令初領眾來參。師問。萬仞峰頭石牛吼。穿雲渡水意如何。初無對。師曰。山僧住持事大。參堂去。師後令僧下語。或曰。久嚮和尚。或曰訪道尋師明的旨。覺了根源顯異機。師曰。當時初上座。若下得這語。不將他作參學人　上堂。一切眾生。本源佛性。譬如朗月當空。祇為浮雲翳障。不得顯現。為明為照。為道為路。為舟為楫。為依為止。一切眾生本源佛性。亦復如是。時汾陽昭在眾。出問。朗月海雲遮不得。舒光直透水晶宮時如何。師曰。石壁山河非障礙。閻浮界外任昇騰。昭曰。恁麼則千聖共傳無底鉢。時人皆唱太平歌。師曰。太平曲子如何唱。昭曰。不墮五音。非關六律。師曰。道有人和得麼。昭曰。請和尚不悋慈悲。師曰。仁者善自保任。

含珠哲禪師法嗣

洋州龍穴山和尚

僧問。如何是西來意。師曰。騎虎唱巴歌　問既是善知識。為甚麼却與土地燒錢。師曰。彼上人者。難為酬對。

唐州大乘山和尚

僧問。枯樹逢春時如何。師曰。世間希有　問如何是四方八面事。師曰。升子裏[跳-兆+孛]跳。斗子內轉身。

襄州延慶院歸曉慧廣禪師

僧問。言語道斷時如何。師曰。兩重公案。曰如何領會。師曰。分明舉似　問如何是鳳山境。師曰。好生看取。曰如何是境中人。師曰。識麼。

襄州含珠山真禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。含珠密意。同道者知。曰恁麼則不假羽翼。便登霄漢去也。師曰。鈍　問古鏡未磨時如何。師曰。昧不得。曰磨後如何。師曰。黑如漆。

紫陵一禪師法嗣

并州廣福道隱禪師

僧問。如何是指南一路。師曰。妙引靈機事。澄波顯異輪　問三家同到請。未審赴誰家。師曰。月印千江水。門門盡有僧。

鳳翔紫陵微禪師

初到夾山。山問。近離甚處。師曰。向北。山曰。是何宗徒。師曰。昔日老胡師子吼。頂門一裂至如今　住後。僧問。如何是紫陵境。師曰。寂照燈光夜已深。曰如何是境中人。師曰。猿啼虎嘯　問寶劒未出匣時如何。師曰。磐陀石上栽松栢　問如何是大猛烈底人。師曰。石牛步步火中行。返顧休銜日中草。曰如何是五逆底人。師曰。放火夜燒無相宅。天明戴帽入長安。曰如何是孝順底人。師曰。步步手提無米飯。斂手堂前不舉頭　問如何是祖師西來意。師曰。紅爐焰上碧波流。

興元府大浪和尚

僧問。既是喝河神。為甚麼被水推却。師曰。隨流始得妙。住岸却成迷。

洪州東禪和尚

僧問。如何是密室。師曰。江求深七尺。曰如何是密室中人。師曰。此去江南三十步　問如何是新吳劒。師作㧞劒勢。

同安威禪師法嗣

陳州石鏡和尚

僧問。石鏡未磨。還鑒照否。師曰。前生是因。今生是果。

青原下八世

谷隱靜禪師法嗣

襄州谷隱知儼宗教禪師

登州人。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。白雲南。傘葢北　問如何是迦葉親聞底事。師曰。速須吐却　問如何是諸佛照不著處。師曰。問這山鬼窟作麼。曰照著後如何。師曰。咄精怪　問千山萬水如何登涉。師曰。舉步便千里萬里。曰不舉步時如何。師曰。亦千里萬里。

襄州普寧院法顯禪師

僧問。曩劫共住。為甚麼不識親疎。師曰誰。曰更待某甲道。師曰。將謂不領話　問千山萬水如何登陟。師曰。青霄無間路。到者不迷機。

同安志禪師法嗣

鼎州梁山緣觀禪師

僧問。如何是和尚家風。師曰。益陽水急魚行澀。白鹿松高鳥泊難　問家賊難防時如何。師曰。識得不為冤。曰識得後如何。師曰。貶向無生國裏。曰莫是他安身立命處也無。師曰。死水不藏龍。曰如何是活水龍。師曰。興波不作浪。曰忽然傾湫倒嶽時如何。師下座把住曰。莫教濕却老僧袈裟角　問師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。龍生龍子。鳳生鳳兒　問如何是從上傳來底事。師曰。渡水西僧無膝袴。背駝梵夾不持經　問如何是正法眼。師曰。南華裏。曰為甚在南華裏。師曰。為汝問正法眼　問如何是學人自己。師曰。寰中天子。塞外將軍。曰便恁麼去時如何。師曰。朗月懸空。室中暗坐　問如何是衲衣下事。師曰。密　師與瑞長老坐次。僧問。二尊不竝化。為甚兩人居方丈。師曰。一亦非　有偈曰。梁山一曲歌。挌外人難和。十載訪知音。未甞逢一個　問亡僧遷化。向甚麼處去。師曰。亡僧幾時遷化。曰爭奈相送何。師曰。紅爐燄上絛絲縷。靉靆雲中不點頭　上堂。垂鈎四海。祇鈎獰龍。挌外玄機。為尋知己　上堂。垂絲千尺。意在深潭。一句橫空。白雲自異。孤舟獨棹。不犯清波。海上橫行。罕逢明鑒　問如何是衲衣下事。師曰。眾聖莫顯　師臨寂。示偈曰。紅燄藏吾身。何須塔用新。有人相肯重。灰裏邈全真。

歸宗章禪師法嗣

東京普淨院常覺禪師

陳留李氏子。幼業儒。無干祿意。志樂山水。初訪歸宗。聞法省悟。遂求出家。未幾。歸宗將順寂。召師。撫之曰。汝於法有緣。他後濟眾人。莫測其量也。仍以披剃事。囑諸門人。師至後梁乾化壬申落髮。明年。納戒於東林寺甘露壇。尋遊五臺山。還都。於麗景門外。獨居二載間。有北鄰信士張生者。請師供養。張素探元理。因叩師垂誨。師乃隨宜開誘。張生於言下悟入。設榻留宿。至深夜。與妻竊窺之。見師體徧一榻。頭足俱出。及令婢僕視之。即如常。倍加欽慕。曰弟子夫婦垂老。今願割宅之前堂。以裨丈室。師欣然受之。至後唐天成戊子。遂成大院。賜額曰普淨。師以時機淺昧。難任極旨。苟啟之非器。令彼招謗讟之咎。我寧不務開法。每月三八施浴。僧道萬計　師嘗謂諸徒曰。但得慧門無壅。則福何滯哉　一日給事中陶穀。入院致禮而問。經云。離一切相。則名諸佛。今目前諸相紛然。如何離得。師曰。給事見個甚麼。陶欣然仰重。自是王公大人。屢薦章服師號。皆却而不受　宋太祖開寶辛未十二月二日示疾。十一日告眾。囑付訖。右脇而化。壽七十六。臘五十六。

護國遠禪師法嗣

懷安軍雲頂德敷禪師

初參護國。問曰。直截根源佛所印。摘葉導枝我不能時如何。國曰。罷攀雲樹三秋果。休弄碧潭孤月輪。師乃頓釋所疑　成都帥。請就衙陞座。有樂營將。出禮拜。起回顧下馬臺曰。一口吸盡西江水即不問。請師吞却堦前下馬臺。師展兩手唱曰。細抹將來。營將猛省。

大陽堅禪師法嗣

襄州石門聰禪師

僧問。大陽遷化。向甚麼處去。師曰。騎牛不戴帽。正坐不偏行。

潭州北禪契念禪師

僧問。如何是大道之源。師曰。眾流混不得。曰獨脫事如何。師曰。穿雲透石　問如何是不墜古今句。師曰。十五十六。日月相逐。

石門徹禪師法嗣

襄州石門紹遠禪師

初在石門作田頭。門問。如何是田頭水牯牛。師曰。角轉轟天地。朝陽處處春。他日門又問。水牯牛安樂否。師曰。水草不曾虧。曰田中事作麼生。師曰。深耕淺種。曰如法著。師曰。某甲不曾取次　住後。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。十方無異路。揭覺鳳林前　問先師已歸鴈塔去。當陽一句請師宣。師曰。修羅掌內擎日月。夜义足下蹋泥龍　問金龍不吐凡間霧。請師舉唱鳳凰機。師曰。白眉不展手。長安路坦平　問如何是西來意。師曰。布袋盛烏龜　問如何是石門境。師曰。孤峰對鳳嶺。曰如何是境中人。師曰。巖中殘雪。處處分輝　問如何是和尚密作用。師曰。滴瀝非旨趣。千山不露身　問四方八面來時如何。師曰。赤脚波斯鼻嗅天　問亡僧遷化。向甚麼處去。師曰。灰飛煙滅。白骨連天　師與病僧灸次。僧問。正當與麼時如何。師曰。通元一脉。大似流星　問如何是古佛心。師曰。白牛露地臥青溪　問生死之河。如何過得。師曰。風吹荷葉浮萍草　問如何是教外別傳一句。師曰。羊頭車子入長安　問生死浪前如何話道。師曰。手袋橫身絕青啄。清溪常臥太陽春　問如何是道。師曰。山深水冷。曰如何是道中人。師曰。金槌擊金鼓　問天陰日不出。光輝何處去。師曰。鐵蛇橫大路。通身黑似煙　問如何是宗乘中一句。師曰。石火夜燒山。大地齊合掌　問如何是祖師西來意。師曰。石牛攔古路。木馬驟高樓。

潭州北禪懷感禪師

僧問。如何是諸聖為人底句。師曰。紅輪當萬戶。光燭本無心　問師唱誰家曲。師曰。石戶不留心。洞元通妙的　問如何是佛。師曰。尺短寸長。

鄂州靈竹守珍禪師

僧問。如何是西來意。師曰。錫帶連天雪。瓶添大地泉　問。迷悟不入諸境時如何。師曰。境從何來。曰恁麼則無諸境去也。師曰。龍頭蛇尾漢。

舒州四面山津禪師

僧問。如何是佛。師曰。王字不著點。曰學人不會。師曰。點　問如何是祖師西來意。師曰。山寒水冷　師有拄杖頌曰。四面一條杖。當機驗龍象。頭角稍低昂。電光臨背上。

嘉州承天義懃禪師

僧問。如何是承天境。師曰。兩江夾却青盲漢。一帶山藏赤脚蠻　問如何是諦實之言。師曰。措大巾子黑。

鳳翔府青峰義誠禪師

僧問。三際不生。是何人境界。師曰。白雲連雪嶽。明月混魚鉤。曰未審向上更有事也無。師曰有。曰如何是向上事。師曰。靈光爍破瑠璃色。大地明來絕點痕　問如何是青峰家風。師曰。向火喫甜瓜。

襄州廣德山智端禪師

僧問。牛頭未見四祖時如何。師曰。著衣喫飯。曰見後如何。師曰。著衣喫飯　問如何是廣德山。師曰。當陽花易發。背陰雪難消。曰如何是山中人。師曰。朝霞不出門。暮霞行千里。

襄陽石門筠首座

太原人。自至石門。逾三十年。叢林慕之。有僧請喫茶次。問如何是首座為人一著子。師曰。適來猶記得。曰即今又如何。師曰。好生點茶來　一日荷鉏入園。僧問。三身中。那一身去作務。師拄鉏而立。僧曰。莫便當也無。師擕鉏便行。

青原下九世

谷隱儼禪師法嗣

襄州谷隱契崇禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。北人皮裘南人著。曰學人不會。此理如何。師曰。聾人側耳瘂人歌。

梁山觀禪師法嗣

郢州大陽山警玄禪師

江夏張氏子。依智通出家。十九為大僧。聽圓覺了義。講席無能及者。遂遊方。初到梁山。問如何是無相道場。山指觀音曰。這個是吳處士畫。師擬進語。山急索曰。這個是有相底。那個是無相底。師遂有省。便禮拜。山曰。何不道取一句。師曰。道即不辭。恐上紙筆。山笑曰。此語上碑去在。師獻偈曰。我昔初機學道迷。萬水千山覓見知。明今辨古終難會。直說無心轉更疑。蒙師點出秦時鏡。照見父母未生時。如今覺了何所得。夜放烏雞帶雪飛。山謂。洞上之宗可倚。一時聲價籍籍。山歿辭塔。謁大陽堅。堅讓席使主之　僧問。如何是大陽境。師曰。羸鶴老猿啼谷韻。瘦松寒竹鎖青煙。曰如何是境中人。師曰。作麼作麼。曰如何是和尚家風。師曰。滿瓶傾不出。大地沒機人　上堂。嵯峨萬仞。鳥道難通。劒刃輕冰。誰當履踐。宗乘妙句。語路難陳。不二法門。淨名杜口。所以達磨西來。九年面壁。始遇知音。大陽今日。也大無端。珍重　問如何是透法身句。師曰。大洋海底紅塵起。須彌頂上水橫流　師問僧。甚處來。曰洪山。師曰。先師在麼。曰在。師曰。在即不無。請渠出來。我要相見。僧曰聻。師曰。這個猶是侍者。僧無對。師曰。喫茶去　上堂。諸禪德。須明平常無生句。妙玄無私句。體明無盡句。第一句通一路。第二句無賓主。第三句兼帶去。一句道得。師子嚬呻。二句道得。師子返擲。三句道得。師子踞地。縱也周徧十方。擒也一時坐斷。正當恁麼時。作麼生通得個消息。若不通得個消息。來朝更獻楚王看。問如何是平常無生句。師曰。白雲覆青山。青山頂不露。曰如何是妙元無私句。師曰。寶殿無人不侍立。不種梧桐免鳳來。曰如何是體明無盡句。師曰。手指空時天地轉。回途石馬出紗籠。曰如何是師子嚬呻。師曰。終無回顧意。爭肯落平常。曰如何是師子返擲。師曰。周旋往返全歸父。繁興大用體無虧。曰如何是師子踞地。師曰。迥絕去來機。古今無變異　問如何是大達底人。師曰。虗空類不得。曰如何是清淨法身。師曰。白牛吐雪彩。黑馬上烏雞　上堂。撒手那邊千聖外。祖堂少室長根芽。鷺倚雪巢猶自可。更看白馬入蘆花　上堂。夜半烏雞抱鵠卵。天明起來生老鸛。鶴毛鷹觜鷺鷥身。却共烏鵶為侶伴。高入煙霄。低飛柳岸。向晚歸來子細看。依俙恰似雲中鴈　師嘗釋曹山三種墮曰。此三語須明得轉位始得。一作水牯牛是類墮。師曰。是沙門轉身語。是異類中事。若不曉此意。即有所滯。直是要伊一念無私。即有出身之路。二不受食是尊貴墮。師曰。須知那邊了却來。這邊行履。若不虗此位。即坐在尊貴。三不斷聲色是隨墮。師曰。以不明聲色故。隨處墮。須向聲色裏。有出身之路。作麼生是聲色外一句。乃曰。聲不自聲。色不自色。故云。不斷指掌。當指何掌也　五位頌曰。正中偏。一輪皎潔正當天。宛轉虗元事不彰。明暗祇在影中圓。偏中正。休觀朗月秦時鏡。隱隱猶如日下燈。明暗混融誰辨影。正中來。脉路元元絕迂迴。靜照無私隨處現。如行鳥道入廛開。兼中至。法法無依即智智。橫身物外兩不傷。妙用元元善周備。兼中到。叶路當風無中道。莫守寒巖異草青。坐却白雲宗不妙　師神觀奇偉。有威重。從兒稚中。日祇一食。自以先德付授之重。足不越限。脇不至席。年八十。嘆無可以繼者。遂作偈。并皮履布直裰。寄浮山遠。使代為求法器。偈曰。楊廣山頭草。憑君待價焞。異苗翻茂處。深密固靈根。偈尾曰。得法者潛眾十年。方可闡揚。遠拜而受之。遂贊師像曰。黑狗爛銀蹄。白象崑崙騎。於斯二無礙。木馬火中嘶　師于宋仁宗天聖丁卯七月十九。陞座辭眾。又以偈寄侍郎王睹。其略曰。吾年八十五。修因至於北。問我歸何處。頂相終難覩。停筆而化。壽八十五。臘六十六。塔本山。

鼎州梁山巖禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。新羅附子。蜀地當歸。

澧州藥山利昱禪師

上堂。山河大地。日月星辰。與諸上座同生。三世諸佛。與諸上座同參。三藏聖教。與諸上座同時。還信得及麼。若也信得及。陝府鐵牛。吞却乾呻。雖然如是。被法身礙却。轉身不得。須知有出身之路。作麼生是諸上座出身之路。道道。良久曰。若道不得。永沉苦海。珍重　僧問。挌外之談。乞師垂示。師曰。要道也不難。曰恁麼則萬仞碧潭。許垂一線也。師曰。大眾笑你。

鼎州羅紋得珍山主

僧問。親切處。乞師指示。師曰。老僧元是廣南人。

石門遠禪師法嗣

潭州道吾契詮禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。鳳嶺無私曲。如今天下傳。曰如何是道吾境。師曰。溪花含玉露。庭果落金臺。曰如何是境中人。師曰。擁爐被古衲。曝日枕山根　問牛頭未見四祖時如何。師曰。玉上青繩。曰見後如何。師曰。紅爐焰裏冰。

懷安軍雲預山鑒禪師

僧問。雪點紅爐。請師驗的。師曰。玉婆煑䭔。曰爭奈即今何。師曰。猶嫌少在。

鄧州廣濟方禪師

僧問。如何是佛。師曰。騎牛趂春草。背却少年爺　問寶劒未磨時如何。師曰。烏龜㗖黑豆。曰磨後如何。師曰。庭拄挂燈籠。曰如何是修行。師曰。庭柱傷寒。

果州青居浩昇禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。金雞啼石戶。得意逐波清。曰未審是誰之子。師曰。謝汝就門罵詈。

北禪感禪師法嗣

濠州南禪聰禪師

僧問。如何是西來意。師曰。冬月深林雨。三春平地風　問如何是大道根源。師曰。雲興當午夜。石虎呌連霄。

青原下十世

太陽玄禪師法嗣

郢州興陽清剖禪師

在太陽作園頭。種瓜次。陽問。甜瓜何時得熟。師曰。即今熟爛了也。曰揀甜底摘來。師曰。與甚麼人喫。曰不入園者。師曰。未審不入園者。還喫也無。曰汝還識伊麼。師曰。雖然不識。不得不與。陽笑而去　住後上堂。西來大道。理絕百非。句裏投機。全乖妙旨。不已而已。有屈祖宗。豈況忉忉有何所益。雖然如是。事無一向。且於唱教門中。通一線道。大家商量　僧問。娑竭出海乾坤震。覿面相呈事若何。師曰。金翅鳥王當宇宙。個中誰是出頭人。曰忽遇出頭時。又作麼生。師曰。似鶻提鳩。君不信。髑髏前驗始知真。曰恁麼則叉手當胸。退身三步也。師曰。須彌坐下烏龜子。莫待重遭點額回　問從上諸聖。向甚麼處去。師曰。月照千江靜。孤燈海底明　鄭金部問。和尚甚麼時開堂。師曰。不歷僧祇數。日月未生前　師臥疾次。大陽問。是身如泡幻。泡幻中成辦。若無個泡幻。大事無由辦。若要大事辦。識取個泡幻。作麼生。師曰。猶是這邊事。陽曰。那邊事作麼生。師曰。匝地紅輪秀。海底不栽花。陽笑曰。乃爾惺惺耶。師喝曰。將謂我忘却。竟爾趨寂。

南嶽福嚴審承禪師

侍立太陽次。陽曰。有一人徧身紅爛。臥在荊棘林中。周匝火圍。若親近得此人。大敞鄽開。若親近不得。時中以何為據。師曰。六根不具。七識不全。陽曰。你教伊出來。我要見伊。師曰。適來別無左右祇對和尚。陽曰。官不容針。師便禮拜(師。後至華嚴隆處。舉前話。隆曰。冷如毛粟。細如冰雪)　李相公特上山。問如何是祖師西來意。師指庭前栢樹。公如是三問。師如是三答。公欣然。乃有頌曰。出沒雲閑滿太虗。元來真相一塵無。重重請問西來意。唯指庭前栢一株。

惠州羅浮山顯如禪師

初到太陽。陽問。汝是甚處人。師曰益州。陽曰。此去幾里。師曰。五千里。陽曰。你與麼來。還會踏著麼。師曰。不曾踏著。陽曰。汝解騰空那。師曰。不解騰空。陽曰。爭得到這裏。師曰。步步不迷方。通身無辨處。陽曰。汝得超方三昧耶。師曰。聖心不可得。三昧豈彰名。陽曰。如是如是。汝應信此。即本體全彰。理事不二。善自護持　住後。僧問。如何是羅浮境。師曰。突兀侵天際。巍峨鎮海涯。曰如何是境中人。師曰。頂上白雲散。足下黑煙生。

襄州白馬歸喜禪師

初問太陽。學人蒙昧。乞指個入路。陽良久。乃召師。師應諾。陽曰。與你個入路。師於言下有省。住後。僧問。如何是佛法大意。師曰。善犬帶牌　問如龜藏六時如何。師曰。布袋裏弓箭　問不著佛求。不著法求。當於何求。師曰。村人跪拜石師子。曰意旨如何。師曰。社樹下設齋　上堂。急走即蹉過。慢行趂不上。沒量大衲僧。無計奈何。有多口饒舌底出來。僧問。一句即不問。如何是半句。師曰。投身擲下。曰這個是一句也。師曰。半句也摸不著　問如何是閴寂之門。師曰。莫閙莫閙。

郢州大陽慧禪師

僧問。漢君七十二陣。大霸寰中。和尚臨筵。不施寸刃。承誰恩力。師曰。杲日當軒際。森羅一樣觀。曰恁麼則金烏凝秀色。玉兔瑞雲深。師曰。滴瀝無私旨。通方一念元　問如何是和尚家風。師曰。麤布直裰重重補。日用鉏頭旋旋揩。曰向上客來。如何祇待。師曰。要用便用　問如何是西來意。師曰。日出東方。月落西戶。復示頌曰朝朝日出東方。夜夜月落西戶。如今大宋官家。盡是金枝玉樹。

越州雲門山靈運寶印禪師

上堂。夜來雲雨散長空。月在森羅萬象中。萬象靈光無內外。當明一句若為通。不見僧問大哥和尚。月生雲際時如何。大哥曰。三個孩兒抱花鼓。莫來攔我毬門路。月生雲際。是明甚麼邊事。三個孩兒抱花鼓。擬思即隔。莫來攔我毬門路。須有出身處始得。若無出身處。也似黑牛臥死水。出身一句。作麼生道。不勞久立。

懷安軍雲頂海鵬禪師

僧問。如何是大疑底人。師曰。畢鉢巖中。面面相覰。曰如何是不疑底人。師曰。如是我聞。須彌粉碎　問祖意教意。是同是別。師曰。達磨逢梁武。摩騰遇漢明。

復州乾明機聰禪師

僧問。如何是佛法大意。師曰。此問不虗　問如何是東禪境。師曰。定水不曾離舊岸。紅塵爭敢入波來。

舒州投子義青禪師

青社李氏子。七齡頴異。往妙相寺出家。試經得度。習百法論。未幾。歎曰。三祇塗遠。自困何益。乃入洛聽華嚴。義若貫珠。嘗讀諸林菩薩偈。至即心自性。猛省曰。法離文字。寧可講乎。即棄。游宗席。時圓鑑居會聖巖。一夕夢畜青色鷹。為吉徵。屆旦師來。鑑禮延之。令看外道問佛不問有言不問無言因緣。經三載。一日問曰。汝記得話頭麼。試舉看。師擬對。鑑掩其口。師了然開悟。遂禮拜。鑑曰。汝妙悟玄機耶。師曰。設有也須吐却。時資侍者。在旁曰。青華嚴。今日如病得汗。師回顧曰。合取拘口。若更忉忉。我即便嘔。自此復經三年。鑑時出洞下宗旨示之。悉皆妙契。付以大陽頂相皮履直裰。囑曰。吾代太陽付汝。續其宗風。無久滯此。善宜護持。遂書偈送曰。須彌立太虗。日月輔而轉。羣峰漸倚他。白雲方改變。少林風起叢。曹溪洞簾卷。金鳳宿龍巢。宸苔豈車碾。令依圓通秀。師至彼無所參問。唯嗜睡而已。執事白秀曰。堂中有僧日睡。當行規法。秀曰是誰。曰青上座。秀曰。未可。待與按過。秀即曳杖入堂。見師正睡。乃擊牀呵曰。我這裏無閑飯與上座喫了打眠。師曰。和尚教某何為。秀曰。何不參禪去。師曰。美食不中飽人喫。秀曰。爭奈大有人不肯上座。師曰。待肯堪作甚麼。秀曰。上座曾見甚麼人來。師曰浮山。秀曰。怪得恁麼頑賴。遂握手相笑。歸方丈。由是道聲籍甚。初住白雲。次遷投子　上堂。召大眾曰。若論此事。如鸞鳳冲霄。不留其迹。羚羊挂角。那覓乎蹤。金龍不守於寒潭。玉兔豈棲於蟾影。其或主賓若立。須威音世外搖頭。問答言陳。仍元路旁提為唱。若能如是。猶在半途。更若凝眸。不勞相見　上堂。宗乘若舉。凡聖絕蹤。樓閣門開。別戶相見。設使卷簾悟去。豈免旁觀。春遇桃花。重增眼病。所以古人道。向上一路。千聖不傳。諸仁者。既是不傳。為甚鐵牛走過新羅國裏。遂喝曰。達者須知暗裏驚。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。威音前一箭。射透兩重山。曰如何是相傳底事。師曰。全因淮地月。得照郢陽春。曰恁麼則入水見長人也。師曰。祇知荊玉異。那辨楚王心。僧禮拜。師以拂子擊之。復曰。更有問話者麼。如無。彼此著便。問和尚適來。拈香祝延聖壽。且道。當今年多少。師曰。月籠丹桂遠。星拱北辰高。曰南山直聳齊天壽。東海洪波比福源。師曰。雙鳳朝金闕。青松古韻高。曰聖壽已蒙師指示。治化乾坤事若何。師曰。不如緘口退。却是報皇恩　上堂。默沉陰界。語落深坑。擬著則天地懸殊。棄之則千生萬劫。洪波浩渺。白浪滔天。鎮海明珠。在誰收掌。良久。卓拄杖曰。百雜碎　上堂。孤村陋店。莫挂瓶盂。祖佛玄關。橫身直過。早是蘇秦觸塞。求路難回。項主臨江。何逃困命。諸禪德。到這裏。進則落於天魔。退則沈於鬼趣。不進不退。正在死水中諸仁者。作麼生得平穩去。良久曰。任從三尺雪。難壓寸靈松　師作五位頌。并序。夫長天一色。星月何分。大地無偏。枯榮自異。是以法無異法。何迷悟而可及。心不自心。假言象而提唱。其言也。偏圓正到。兼帶叶通。其法也。不落是非。豈關萬象。幽旨既融於水月。宗源派混於金河。不墜虗凝。回途復妙。頌曰。正中偏。星河橫轉月明前。彩氣夜交天未曉。隱裏俱彰暗裏圓。偏中正。夜半天明羞自影。朦朦霧色辨何分。混然不落秦時鏡。正中來。火裏金雞坐鳳臺。元路倚空通脉上。披雲鳥道出塵埃。兼中至。雪仞籠身不回避。天然猛將兩不傷。暗裏全施善周備。兼中到。解走之人不觸道。一般拈掇與君殊。不落是非方始妙。師於宋神宗元豐癸亥四月末。示微疾。以書辭郡官檀越。五月四日。陞座別眾罷。示偈曰。兩處住持。無可助道。珍重。諸人不須尋討。投筆奄息。闍維。獲設利五色同靈骨。塔于寺北三峰庵之後。

梁山巖禪師法嗣

鼎州梁山善冀禪師

僧問。撥塵見佛時如何。師曰。莫眼華　問和尚幾時成佛。師曰。且莫壓良為賤。曰為甚麼不肯承當。師曰。好事不如無　師頌魯祖面壁曰魯祖三昧最省力。纔見僧來便面壁。若是知心達道人。不在揚眉便相悉。

道吾詮禪師法嗣

相州天平山契愚禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。杖鼓兩頭打　問如何是祖師西來意。師曰。鎮州蘿蔔石含茶　士問。法無動動時如何。師曰。你從潞府來。士曰。一步也不曾驀。師曰。因甚得到這裏。士曰。和尚睡語作麼。師曰。放汝二十棒　官人問。無鄰可隔。為甚麼不相見。師曰。怨阿誰　師廊下行次。見僧。以拄杖示之。僧便近前接。師便打。

青原下十一世

投子青禪師法嗣

東京天寧芙蓉道楷禪師

沂州崔氏子。自幼學辟穀。隱伊陽山。後遊京師。籍名術臺寺。試法華得度。謁投子於海會。乃問。佛祖言句。如家常茶飯。離此之外。別有為人處也無。子曰。汝道寰中天子敕。還假堯舜禹湯也無。師欲進語。子以拂子[打-丁+慼]師口曰。汝發意來。早有三十棒也。師即開悟。再拜便行。子曰。且來闍黎。師不顧。子曰。汝到不疑之地耶。師即以手掩耳　後作典座。子曰。厨務勾當不易。師曰不敢。子曰。煑粥耶。蒸飯耶。師曰。人工淘米著火。行者煑粥蒸飯。子曰。汝作甚麼。師曰。和尚慈悲。放他閑去　一日侍投子。遊菜園。子度拄杖與師。師接得便隨行。子曰。理合恁麼。師曰。與和尚提鞋挈杖。也不為分外。子曰。有同行在。師曰。那一人不受教。子休去。至晚問師。早來說話未盡。師曰。請和尚舉。子曰卯生日。戌生月。師即點燈來。子曰。汝上來下去。總不徒然。師曰。在和尚左右。理合如此。子曰。奴兒婢子。誰家屋裏無。師曰。和尚年尊。闕他不可。子曰。得恁麼殷勤。師曰。報恩有分　住後。僧問。無腔曲子。不墮五音。韻出青霄。請師吹唱。師曰。木雞啼夜半。鐵鳳呌天明。曰恁麼則一句曲含千古韻。滿堂雲水盡知音。師曰。無舌童兒能繼和。曰作家宗師。人天眼目。師曰。禁取兩片皮　問夜半正明。天曉不露。如何是不露底事。師曰。滿船空載月。漁父宿蘆花　問如何是曹洞家風。師曰。繩牀風雨爛。方丈草來侵　問如何是直截根源。師曰。足下已生草。舉步落危坡　上堂。晝入祇陀之苑。皓月當天。夜登靈鷲之山。太陽溢目。烏鵶似雪。孤鴈成羣。鐵狗吠而凌霄。泥牛鬬而入海。正當恁麼時。十方共聚。彼我何分。古佛場中。祖師門下。大家出一隻手。接待往來知識。諸仁者。且道。成得個甚麼事。良久曰。剩栽無影樹。留與後人看　上堂。纔陞此座。已涉塵勞。更乃凝眸。自彰瑕玷。別傳一句。勾賊破家。不失本宗。狐狸戀窟。所以真如凡聖。皆是夢言。佛及眾生。竝為增語。到這裏回光返照。撒手承當。未免寒蟬抱枯木。泣盡不回頭　上堂。喚作一句。已是埋沒宗風。曲為今時。通途消耗。所以借功明位。用在體處。借位明功。體在用處。若也體用雙明。如門扇兩開。不得向兩扇上著意。不見新豐老子道。峰巒秀異。鶴不停機。靈木迢然。鳳無依倚。直得功成不處。電火難追。擬議之問。長途萬里　上堂。臘月三十日已前即不問。臘月三十日事作麼生。諸仁者。到這裏。佛也為你不得。法也為你不得。祖師也為你不得。天下老和尚。也為你不得。山僧也為你不得。閻羅老子。也為你不得。直須盡却今時去。若也盡却今時。佛也不奈他何。法也不奈他何。祖師也不奈他何。天下老和尚。也不奈他何。山僧也不奈他何。閻羅老子。也不奈他何。諸人且道。如何是盡却今時底道理。還會麼。明年更有新條在。惱亂春風卒未休　問如何是道。師曰。無角泥牛犇夜欄　上堂。鐘鼓喧喧報未聞。一聲驚起夢中人。圓常靜應無餘事。誰道觀音別有門。良久曰。還會麼。休問補陀巖上客。鶯聲啼斷海山雲　上堂。拈拄杖曰。這裏薦得。盡是諸佛建立事邊。直饒東涌西沒。卷舒自在。也未夢見七佛已前消息。須知有一人不從人得。不受教詔。不落階級。若識。此人一生參學事畢。驀召大眾曰。更若凝眸。不勞相見　上堂。良久曰。青山常運步。石女夜生兒。便下座　上堂。假言唱道。落在今時。設使無舌人解語。無脚人能行。要且未能與那一人相應。還會麼。龍吟徒側耳。虎嘯謾沉吟　問如何是兼帶之語。師曰。妙用全施該世界。木人閑步火中來。曰如何是和尚家風。師曰。眾人皆見。曰未審見個甚麼。師曰。東壁打西壁　宋徽宗大觀初。開封尹李孝壽。奏師道行卓冠叢林。宜有褒顯。即賜紫方袍。號定照禪師。內臣持勅命至。師謝恩竟。乃陳己志。出家時。嘗有重誓。不為利名。專誠學道。用資九族。苟渝願心。當棄身命。父母以此聽許。今若不守本志。竊冐寵光。則佛法親盟背矣。於是修表具辭。復降旨京尹。堅俾受之。師確守不回。以拒命坐罪。奉旨下棘寺。與從輕寺。吏聞。有司議徙淄州。有司知師忠誠。欲寬之。乃問曰。長老枯悴。有疾乎。師曰無疾。曰何有灸瘢耶。師曰。昔者疾。今日愈。吏令思之。師曰。已悉厚意。但妄非所安。乃恬然就刑而行。從之者如歸市。及抵淄川僦居。學者愈親。明年冬。勅令自便。庵於芙蓉湖心。道俗川湊　示眾。夫出家者。為厭塵勞。求脫生死。休心息念。斷絕攀緣。故名出家。豈可以等閑利養。埋沒平生。直須兩頓撒開。中間放下。遇聲遇色。如石上栽花。見利見名。似眼中著屑。況從無始以來。不是不曾經歷。又不是不知次第。不過翻頭作尾。止於如此。何須苦苦貪戀。如今不歇。更待何時。所以先聖教人。祇要盡却今時。能盡今時。更有何事。若得心中無事。佛祖猶是冤家。一切世事。自然冷淡。方始那邊相應。你不見隱山至死。不肯見人。趙州至死。不肯告人。匾擔拾橡栗為食。大梅以荷葉為衣。紙衣道者祇披紙。玄泰上座祇著布。石霜置枯木堂。與人坐臥。祇要死了你心。投子使人辦米。同煑共䬸。要得省取你事。且從上諸聖。有如此榜樣。若無長處。如何甘得。諸仁者。若也於斯體究。的不虧人。若也不肯承當。向後深恐費力。山僧行業無取。忝主山門。豈可坐費常住。頓忘先聖付囑。今者輙斆古人為住持體例。與諸人議定。更不下山。不赴齋。不發化主。唯將本院莊課一歲所得。均作三百六十分。日取一分用之。更不隨人添減。可以備飯則作飯。作飯不足則作粥。作粥不足則作米湯。新到相見。茶湯而已。更不煎點。唯置一茶堂。自去取用。務要省緣專一辦道。又況活計具足。風景不疎。華解笑。鳥解啼。木馬長鳴。石牛善走。天外之青山寡色。耳畔之鳴泉無聲。嶺上猿啼。露濕中宵之月。林間鶴唳。風回清曉之松。春風起時。枯木龍吟。秋葉凋而寒林華散。玉堦鋪苔蘚之紋。人面帶烟霞之色。音塵寂爾。消息宛然。一味蕭條。無可趣向。山僧今日向諸人面前說家門。已是不著便。豈可更去陞堂入室。拈槌豎拂。東喝西棒。張眉努目。如癎病發相似。不唯屈沈上座。况亦辜負先聖。你不見。達磨西來。少室山下。面壁九年。二祖至於立雪斷臂。可謂受盡艱辛。然而達磨不曾措了一詞。二祖不曾問著一句。還喚達磨。作不為人得麼。二祖做不求師得麼。山僧每至說著古聖做處。便覺無地容身。慚愧後人軟弱。又況百味珍羞。遞相供養道。我四事具足。方可發心。祇恐做手脚不迭。便是隔生隔世去也。時光似箭。深為可惜。雖然如是。更在他人從長相度。山僧也強教你不得。諸仁者。還見古人偈麼。山田脫粟飯。野菜淡黃虀。喫則從君喫。不喫任東西。伏維同道。各自努力。珍重　政和丁酉。徽宗賜額。曰華嚴禪寺。次年重和戊戌五月十四日。索筆書偈。付侍僧曰。吾年七十六。世緣今已足。生不愛天堂。死不怕地獄。撒手橫身三界外。騰騰任運何拘束。移時乃逝。

隨州大洪山報恩禪師

衛之黎陽劉氏子。世皆碩儒。師未冠。舉方略。擢上第。後厭塵境。請于朝。乞謝簪紱為僧。上從其請。遂遊心祖道。至投子。未久即悟心要。子曰。汝再來人也。宜自護持。辭謁諸名宿。皆蒙印可。丞相韓公縝。請開法於西京少林。未幾。大洪革律為禪。詔師居之　上堂。五五二十五。案山雷。主山雨。明眼衲僧。莫教錯舉　僧問。九鼎澄波即不問。為祥為瑞事如何。師曰。古今不墜。曰這個且拈放一邊。向上還有事也無。師曰。太無厭生。曰作家宗師。師曰。也不消得　上堂。如斯話會誰是知音。直饒向一句下。千眼頓開。端的有幾個是。迷逢達磨。諸人要識達磨祖師麼。乃舉手作揑勢曰。達磨鼻孔。在少林手裏。若放開去也。從教此土西天說黃道黑。若不放過。不消一揑。有人要與祖師作主。便請出來。與少林相見。還有麼。良久曰。果然　上堂。拈起拄杖曰。昔日德山臨濟。信手拈來。便能坐斷十方。壁立千仞。直得冰河焰起。枯木花芳。諸人若也善能橫檐豎夯。徧問諸方。苟或不終。少林倒行此令去也。擊禪牀一下　問一箭一羣即不問。一箭一個事如何。師曰中也。曰還端的也無。師曰。同聲相應。同氣相求。曰恁麼則石鞏猶在。師曰。非但一個兩個。曰好事不如無。師曰。穿却了也　問三元三要即不問。五位君臣事若何。師曰。非公境界。曰恁麼則石人拊掌。木女呵呵。師曰。杓卜聽虗聲。熟睡饒譫語。曰若不上來伸此問。焉能得見少林機。師曰。放過即不可。隨後便打　上堂。橫按拄杖曰。便與麼休去。已落二三。更若忉忉。終成異見。既到這裏又不可弓折箭盡去也。且衲僧家。遠則能照。近則能明。乃拈起拄杖曰。穿却德山鼻孔。換却臨濟眼睛。掀翻大海。撥轉虗空。且道。三千里外。誰是知音。於斯明得。大似杲日照天。苟或未明。不免雲騰致雨。卓一下　問祖師西來。九年面壁。最後一句。請師舉唱。師曰。而黑眼睛白　師甞設百問。以問學者。其略曰。假使百千劫。所作業不忘。為甚麼一稱南無佛。罪滅河沙劫。又作此○相曰。森羅萬象。總在其中。具眼禪人。試請甄別　上堂。拈拄杖曰。看看。大地雪漫漫。春來特地寒。靈峰與少室。料掉不相干。休論佛意祖意。謾謂言端語端。鐵牛放去無蹤跡。明月蘆花君自看。卓拄杖下座　師素與無盡居士張公商英。友善。無盡甞以書。問三教大要曰。清涼疏第三卷。西域邪見。不出四見。此方儒道。亦不出此四見。如莊老計。自然為因。能生萬物。即是邪因。易曰。太極生兩儀。太極為因。亦是邪因。若謂一陰一陽之謂道。能生萬物。亦是邪因。若計一為虗無。則是無因。今疑。老子自然。與西天外道自然不同。何以言之。老子曰。常無欲以觀其妙。常有欲以觀其徼。無欲則常有。徼則已入其道矣。謂之邪因。豈有說乎。易曰。一陰一陽之謂道。陰陽不測之謂神。神也者。妙萬物而為言。寂然不動。感而遂通天下之故。今乃破陰陽變易之道為邪因。撥去不測之神。豈有說乎。望紙後批示。以斷疑網故也。師答曰。西域外道宗多途。要其會歸。不出有無四見而已。謂有見。無見。亦有亦無見。非有非無見也。葢不即一心為道。則道非我有。故名外道。不即諸法是心。則法隨見異。故名邪見。如謂之有。有則有無。如謂之無。無則無有。有無則有見競生。無有則無見斯起。若亦有亦無見。非有非無見。亦猶是也。夫不能離諸見。則無以明自心。無以明自心。則不能知正道矣。故經云。言詞所說法。小智妄分別。不能了自心。云何知正道。又曰。有見即為垢。此則未為見。遠離於諸見。如是乃見佛。以此論之。邪正異途。正由見悟殊致故也。故清涼以莊老計。道法自然。能生萬物。易謂太極生兩儀。一陰一陽之謂道。以自然太極為因。一陰一陽為道。能生萬物。則是邪因。計一為虗無。則是無因。甞試論之。夫三界唯心。萬緣一致。心生故法生。心滅故法滅。推而廣之。彌綸萬有而非有。統而會之。究竟寂滅而非無。非無亦非非無。非有亦非非有。四執既亡。百非斯遣。則自然因緣。皆為戲論。虗無真實。俱是假名矣。至若謂太極陰陽。能生萬物。常無常有。斯為眾妙之門。陰陽不測。是謂無方之神。雖聖人設教示悟多方。然既異一心。寧非四見。何以明之。葢虗無為道。道則是無。若自然。若太極。若一陰一陽為道。道則是有。常無常有。則是亦無亦有。陰陽不測。則是非有非無。先儒或謂妙萬物謂之神。則非物物。物則亦是無。故西天諸大論師。皆以心外有法為外道。萬法唯心為正宗。葢以心為宗。則諸見自亡。言雖或異。未足以為異也。心外有法。則諸見競生。言雖或同。未足以為同也。雖然。儒道聖人。固非不知之。乃存而不論耳。良以未即明指一心為萬法之宗。雖或言之。猶不論也。如西天外道。皆大權菩薩示化之所施為。橫生諸見。曲盡異端。以明佛法是為正道。此其所以為聖人之道。順逆皆宗。非思議之所能知矣。故古人有言。緣昔真宗未至。孔子且以繫心。今知理有所歸。不應猶執權教。然知權之為權。未必知權也。知權之為實。斯知權矣。是亦周孔老莊。設教立言之本意。一大事因緣之所成始所成終也。然則三教一心。同途異轍。究竟道宗。本無言說。非維摩大士。孰能知此意也。

沂州洞山雲禪師

上堂。秋風卷地。夜雨翻空。可中別有清涼。個裏更無熱惱。是誰活計。到者方知。纔落見聞。即居途路。且道。到家後如何。任運獨行無伴侶。不居正位不居偏。

長安福應文禪師

上堂。明明百草頭。明明祖師意。直下便承當。錯認弓為矢。惺惺底築著磕著。懵懂底和泥合水。龜毛拂逼塞虗空。兔角杖撑天拄地。日射珊瑚林。知心能幾幾。擊禪牀下座。

滁州龍蟠聖壽曇廣禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。楊廣山頭雲靄靄。月華庵畔栢青青。曰恁麼則投子嫡嗣。大陽親孫也。師曰。未跨鐵牛。棒如雨點。曰今日已知端的。師曰。一任敲甎打瓦。

五燈全書卷第二十九

五燈全書卷第三十

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下十二世

芙蓉楷禪師法嗣

鄧州丹霞子淳禪師

劒州賈氏子。弱冠為僧。徹證於芙蓉之室。上堂。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。秘在形山。肇法師恁麼道。祇解指蹤話跡。且不能拈示於人。丹霞今日擘開宇宙。打破形山。為諸人拈出。具眼者辨取。以拄杖卓一下曰。還見麼。鷺鶿立雪非同色。明月蘆花不似他　上堂。舉德山示眾曰。我宗無語句。實無一法與人。德山恁麼說話。可謂是祇知入草求人。不覺通身泥水。子細觀來。祇具一隻眼。若是丹霞。則不然。我宗有語句。金刀剪不開。深深元妙旨。玉女夜懷胎　上堂。亭亭日午猶虧半。寂寂三更尚未圓。六戶不曾知暖意。往來常在月明前　上堂。寶月流輝。澄潭布影。水無蘸月之意。月無分照之心。水月兩忘。方可稱斷。所以道。昇天底事。直須颺卻。十成底事。直須去卻。擲地金聲。不須回顧。若能如是。始解向異類中行。諸人到這裏。還相委悉麼。良久曰。常行不舉人間步。披毛戴角混塵泥　僧問。牛頭未見四祖時如何。師曰。金菊乍開蜂競採。曰見後如何。師曰。苗枯華謝了無依。宋徽宗宣和己亥春示寂。塔全身於洪山之南。

東京淨因枯木法成禪師

嘉興崇德人。上堂。燈籠忽爾笑咍咍。如何露柱亦懷胎。天明生得白頭女。至今游蕩不歸來。這冤家好歸來。黃花與翠竹。蚤晚為誰栽　上堂。知有佛祖向上事。方有說話分。諸禪德。且道。那箇是佛祖向上事。有箇人家兒子。六根不具。七識不全。是大闡提。無佛種性。逢佛殺佛。逢祖殺祖。天堂收不得。地獄攝無門。大眾還識此人麼。良久曰。對面不仙陀。睡多饒寐語　上堂。歸元性無二。方便有多門。但了歸元性。何愁方便門。諸人要會歸元性麼。露柱將來作木杓。旁人不肯任從伊。要會方便門麼。木杓將來作露柱。撐天拄地也相宜。且道。不落方便門一句。作麼生道。三十年後。莫教錯舉。

洪州寶峰闡提惟照禪師

簡州李氏子。幼超邁而惡俗。一日授書。至性相近也習相遠也。遽曰。凡聖本一體。以習故差別。我知之矣。即趨成都。師鹿苑清泰。年十九。剃染登具。泰令聽起信於大慈。師輙歸臥。泰詰之。師曰。既稱正信大乘。豈言說所能了。乃虗心遊方。謁芙蓉於大洪。嘗夜坐閣道。適風雪震薄。聞警盜者傳呼過之。隨有所得。辭去。大觀中芙蓉嬰難。師自三吳。欲趨沂水。僕夫述道。師舉杖擊之。忽大悟。嘆曰。是地非鼇山也耶。比至沂。芙蓉望而喜曰。紹隆吾宗。必子數輩矣。因留躬耕湖上累年。智證成就。出領招提。遷甘露三祖。宣和壬寅。詔補圓通。棄去。復居泐潭　上堂。古佛道。我初成正覺。親見大地眾生。悉皆成正覺。後來又道。深固幽遠。無人能到。㘞。沒見識漢。好龍頭蛇尾。便下座　上堂。過去諸佛已入涅槃了也。汝等諸人。不應追念。未來諸佛。未出於世。汝等諸人。不要妄想。正當今日。你是何人。參　上堂。伯夷隘。柳下惠不恭。君子不由也。二邊不立。中道不安時作麼生。拈拄杖曰。鴛鴦繡出從君看。不把金針度與人　上堂。太陽門下。妙唱彌高。明月堂前。知音葢寡。不免舟橫江渚。棹舉清波。唱慶堯年。和清平樂。如斯告報。普請承當。擬議之間。白雲萬里　上堂。本自不生。今亦無滅。是死不得底樣子。當處出生。隨處滅盡。是活生受底規模。大丈夫漢。直須處生死流。臥荊棘林。俯仰屈伸。隨機施設。能如是也。無量方便。莊嚴三昧。大解脫門。蕩然頓開。其或未然。無量煩惱。一切塵勞。嶽立面前。塞却古路　上堂。古人道。墮肢體。黜聰明。離形去智。同於大道。正當恁麼時。且道。是甚麼人。刪詩書。定禮樂。還委悉麼。禮云禮云。玉帛云乎哉。樂云樂云。鐘鼓云乎哉　問承師有言。雲黯黯處。獨秀峰挺出。月朦朦裏。泐潭水光生。豈不是寶峰境。師曰。若是寶峰境。憑君子細看。曰如何是境中人。師曰。看取令行時。曰祇如承言須會宗。勿自立規矩。如何是和尚宗。師曰。須知雲外千峰上。別有靈松帶露寒　雪下。僧問。祖師西來即不問。時節因緣事若何。師曰。一片兩片三四片。落在眼中猶不薦　宋高宗建炎戊申正月七日示寂。闍維。得舍利如珠琲。舌齒不壞。塔於寺之西峰。

襄州石門元易禪師

潼川稅氏子。上堂。十方同聚會。箇箇學無為。此是選佛場。心空及第歸。大眾。祇如聞見覺知。未甞有間。作麼生說箇心空底道理。莫是見而不見。聞而不聞。為之心空耶。錯。莫是忘機息慮。萬法俱捐。銷能所以入玄宗。泯性相而歸法界。為之心空耶。錯。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。未審畢竟作麼生。還會麼。良久曰。若實無為無不為。天堂地獄長相隨。三尺杖子攪黃河。八臂那吒冷眼窺。無限魚龍盡奔走。捉得循河三脚龜。脫取殻鐵錐錐。吉凶之兆便分輝。借問東村白頭老。吉凶未兆若何為。休休休。古往今來春夏秋。白日騰騰隨分過。更嫌何處不風流。咄　上堂。皓月當空。澄潭無影。紫微轉處夕陽輝。彩鳳歸時天欲曉。碧霄雲外。石笋橫空。綠水波中。泥牛駕浪。懷胎玉兔。曉過西岑。抱子金雞。夜棲東嶺。於斯明得。始知夜明簾外。別是家風。空王殿中。聖凡絕跡。且道。作麼生是夜明簾外事。還委悉麼。正值秋風來入戶。一聲砧杵落誰家　僧問。古鏡未磨時如何。師曰。精靈皺眉。曰磨後如何。師曰。波斯彈指。曰為甚麼如此。師曰。好事不出門　宋高宗紹興丁丑七月二十五日坐寂。火後收舍利。塔於學射山。

東京淨因自覺禪師

青州王氏子幼以儒業。見知於司馬溫公。然事高尚。而無意功名。一旦落髮。從芙蓉游。履踐精密。契悟超絕。出世住大乘。崇德間。詔居淨因　上堂。祖師西來。特唱此事。自是諸人不肯委悉。向外馳求。投赤水以尋珠。詣荊山而覓玉。殊不知。從門入者。不是家珍。認影迷頭。豈非大錯。直得宗門提唱。體寂無依。念異不生。古今無間。森羅萬象。觸目家風。鳥道遼空。不妨舉步。金雞報曉。丹鳳翱翔。玉樹花開。枯枝結子。祇有太陽門下。日日三秋。明月堂前。時時九夏。要會麼。無影樹垂寒㵎月。海潮東注斗移西。

西京天寧禧誧禪師

蔡州宋氏子。初住韶山。次遷天寧丹霞。上堂。韶山近日沒巴鼻。眼裏聞聲鼻甞味。有時一覺到天明。不在床上不落地。大眾且道。在甚麼處。諸人於斯下得一轉語。非唯救得韶山。亦乃不孤行脚。其或未然。三級浪高魚化龍。癡人猶戽夜塘水　問如何是君。師曰。宇宙無雙日。乾坤祇一人。曰如何是臣。師曰。德分明主化。道契物情機。曰如何是臣向君。師曰。赤心歸舜日。盡節報堯天。曰如何是君視臣。師曰。元眸凝不瞬。妙體鑒旁來。曰如何是君臣道合。師曰。帳符尊賤隔。潛信往來通　宋徽宗政和乙未九月四日。忽召主事。令以楮囊分而為四。眾僧童行常住津迷各一。既而復曰。丹霞有箇公案。從來推倒扶起。今朝普示諸人。且道。是箇甚底。顧視左右曰。會麼。曰不會。師曰。偉哉大丈夫。不會末後句。遂就寢右脇而化。

長安崇寧大用齊璉禪師

潼川中江牟氏子。十三落髮。踰歲遊成都。依講席。頃歎曰。棄家為大事。茲紙上語爾。畵日月。豈有光明耶。棄之訪斷臂道者。復謁五祖演。真如喆。百丈肅。晦堂心。有自太陽來者。舉芙蓉示眾語。遂往從之。一日聞板聲大悟。後命分座說法。蓉謂人曰。璉首座。牛行虎視。異日弘吾道決矣。後居崇寧　上堂。清虗之理。佛祖同歸。畢竟無身。聖凡一體。理則如是。滿目森羅事作麼生。纖塵絕際。渠儂有眼。豈在旁窺。官不容針。私通車馬。若到恁麼田地。始可隨機受用。信手拈來。妙應無方。當風元路。直得金針錦縫。線脚不彰。玉殿寶階。珠簾未卷。正當此時。且道。是甚麼人境界。古渡秋風寒颯颯。蘆花紅蓼滿江灣　師俄示疾。語主事僧。為我置一籃輿。吾將有所適。遲明起趺坐。書偈。泊然而寂。當宋高宗紹興乙丑十一月四日也。後六日火浴。得舍利百餘粒。皆具五色。壽七十三。臘六十。

潼川府梅山己禪師

僧問。如何是法身邊事。師曰。枯木糝花不犯春。曰如何是法身向上事。師曰。石女不粧眉。

福州普賢善秀禪師

僧問。如何是正中偏。師曰。龍吟初夜後。虎嘯五更前。曰如何是偏中正。師曰。輕烟籠皓月。薄霧鎖寒巖。曰如何是正中來。師曰。松瘁何曾老。花開滿未萌。曰如何是兼中至。師曰。猿啼音莫辨。鶴唳響難明。曰如何是兼中到。師曰。撥開雲外路。脫去月明前。

襄州鹿門法燈禪師

成都劉氏子。依大慈寶範為僧。俾聽華嚴。得其要。棄謁芙蓉楷。楷問。如何是空劫已前自己。師於言下。心跡泯然。從容進曰。靈然一句超羣象。迥出三乘不假修。楷撫而印之。開法鹿門　僧問。虗元不犯。寶鑑光寒時如何。師曰。掘地深埋　問如何是逍遙物外底人。師曰。徧身紅爛。不可扶持　大觀初。楷謫淄州。師隨之。道俗高其義。太守舉太平興國院以居之。楷還止太湖。師猶從之。楷令其還。七年解院。名聞天子。詔住鹿門政和寺。會改為觀。師以廬山東林寺言。寺得以全。既至漢上。郡將。諷諸山辦金帛。詣京師作千道齋。師笑曰。童牙事佛。有死無二。苟非風狂失心。輙以十方信物。干媚道士耶。郡將。媿其言而止。天下諸山。聞而壯之　靖康年。金人復入宼。師謝遣學徒。杜門而已。或曰。朝廷軍旅。何預林下人。師熟視曰。河潤九里。漸洳者三百步。木仆千仞。蹂踐者一寸草。豈有中原失守。而吾輩獨得寧逸耶。中夜安坐。誡弟子。皆宗門大事。泊然而逝。壽五十三。臘三十。塔全身於山口別墅慧定塔之東。

建昌軍資聖南禪師

聖節上堂。顧視左右曰。諸人還知麼。夜明簾外之主。萬化不渝。琉璃殿上之尊。四臣不昧。端拱而治。不令而行。壽逾百億須彌。化洽大千沙界。且道。正恁麼時。如何行履。野老不知黃屋貴。六街慵聽靜鞭聲。

瑞州洞山微禪師

上堂。日暖風和柳眼青。冰消魚躍浪花生。當鋒妙得空王印。半夜崑崙戴雪行。僧問。如何是默默相應底事。師曰。瘂子喫苦瓜。

太傅高世則居士

字仲貽。號無功。初參芙蓉楷。求指心要。楷令去其所重。扣己而參。一日忽造微密。呈偈曰。懸崖撒手任縱橫。大地虗空自坦平。照壑輝巖不借月。庵前別有一簾明。

大洪恩禪師法嗣

隨州大洪守遂禪師

遂寧章氏子。二十七得度。遂南遊。參玉泉懃。次參大洪。纔展具。忽一小蟲飛墮於地。引手拂之。豁然大悟。後繼席。宋重和戊戌。徽宗賜號淨嚴。俄遷水南。建炎丁未。退止德安[山*廣]山。紹興乙卯。還大洪　上堂。召眾曰。一拳拳倒黃鶴樓。一踏踏翻鸚鵡洲。慣向高樓驟玉馬。曾於急水打金毬。然雖恁麼。爭奈有五色絲絛繫手脚。三鑐金鎖鎖咽喉。直饒鎚碎金鎖。割斷絲絛。須知更有一重礙汝在。且道。如何是那一重。還會麼。善吉維摩談不到。目蓮鶖子看如盲　上堂。舉李刺史問藥山何姓。山曰正是時。李罔測。乃問院主。某甲適來問長老何姓。答道正是時。的當是姓甚麼。主曰祇是姓韓。山聞曰。若六月對他。便道姓熱也。又巖頭問講僧。見說大德會教。是否。曰不敢。巖頭舉拳曰。是甚麼教。曰是權教。頭曰苦哉。我若展脚問你。不可道是脚教也。師曰。奇怪二老宿。有殺人刀。有活人劒。一轉語似石上栽花。一轉語似空中挂劒。當時若無後語。達磨一宗。掃土而盡。諸人要見二老宿麼。寧可截舌。不犯國諱　師於紹興丁卯三月。示疾而化。塔於本山。

青原下十三世

丹霞淳禪師法嗣

真州長蘆真歇清了禪師

左綿雍氏子。襁褓入寺見佛。喜動眉睫。咸異之。年十八。試法華得度。往成都大慈。習經論。領大意。出蜀至沔漢。扣丹霞淳之室。淳問。如何是空劫已前自己。師擬對。淳曰。你鬧在。且去。一日登鉢盂峰。豁然契悟。徑歸侍立。淳掌曰。將謂你知有。師欣然拜之。翌日淳上堂曰。日照孤峰翠。月臨溪水寒。祖師元妙訣。莫向寸心安。便下座。師直前曰。今日陞座。更瞞某不得也。淳曰。你試舉我今日陞座看。師良久。淳曰。將謂你瞥地。師便出。後游五臺。之京師。浮汴。直抵長蘆。謁祖照。一語契投。命為侍者。踰年分座。未幾。照稱疾退閒。命師繼席。學者如歸。宋高宗建炎末。遊四明。主補陀。台之天封。閩之雪峰。詔住育王。徙溫州龍翔。杭之徑山。慈寧皇太后。命開山臯亭崇先　上堂。我於先師一掌下。伎倆俱盡。覓箇開口處不可得。如今還有恁麼快活不徹底漢麼。若無。銜鐵負鞍。各自著便　上堂。久默斯要。不務速說。釋迦老子。待要款曲賣弄。爭奈未出母胎。已被人覷破。且道。覷破箇甚麼。瞞雪峰不得　上堂。上孤峰頂。過獨木橋。驀直恁麼行。猶是時人脚高脚低處。若見得徹。不出戶身徧十方。未入門常在屋裏。其或未然。趂涼般取一轉柴　上堂。道得第一句。不被拄杖子瞞。識得拄杖子。猶是途路中事。作麼生是到地頭一句　上堂。處處覓不得。祇有一處不覓自得。且道。是那一處。良久曰。賊身已露　上堂。口邊白醭去。始得入門。通身紅爛去。方知有門裏事。更須知有不出門底。乃曰。喚甚麼作門　僧問。三世諸佛。向火焰裏。轉大法輪。還端的也無。師大笑曰。我却疑著。曰和尚為甚麼却疑著。師曰。野花香滿路。幽鳥不知春　問不落風彩。還許轉身也無。師曰。石人行處不同功。曰向上事作麼生。師曰。妙在一漚前。豈容千聖眼。僧禮拜。師曰。祇恐不恁麼　師一日入廚。看煑麵次。忽桶底脫。眾皆失聲曰。可惜許。師曰。桶底脫自合歡喜。因甚麼却煩惱。僧曰。和尚即得。師曰。灼然可惜許一桶搖　問僧。你死後。燒作灰撒却了。向甚麼處去。僧便喝。師曰。好一喝。祇是不得飜款。僧又喝。師曰。公案未圓。更喝始得。僧無語。師打曰。這死漢　上堂。苔封古徑。不墮虗凝。霧鎖寒林。肯彰風要。鉤針穩密。孰云漁父棲巢。祇麼承當。自是平常快活。還有具透關眼底麼。良久曰。直饒聞早便歸去。爭似從來不出門　上堂。乍雨乍晴。乍寒乍熱。山僧底箇山僧自知。諸人底箇諸人自說。且道。雪峰口除喫飯外。要作甚麼　問僧。琉璃殿上玉女攛梭。明甚麼邊事。曰回互不當機。師曰。還有斷續也無。曰古今不曾間。師曰。正當不曾間時如何。僧珍重便出　上堂。撼拄杖曰。看看。三千大千世界。一時搖動。雲門大師即得。雪峰則不然。卓拄杖曰。三千大千世界。向甚麼處去。還會麼。不得重梅雨。秧苗爭見青　上堂。幻化空身即法身。遂作舞曰。見麼見麼。恁麼見得。過橋村酒美。又作舞曰。見麼見麼。恁麼不見隔岸野花香　上堂。還有不被元妙汙染底麼。良久曰。這一點傾四海水。已是洗脚不下　問如何是空劫已前自己。師曰。白馬入蘆花　上堂。窮微喪本。體妙失宗。一句截流。淵元及盡。是以金針密處。不露光鋩。玉線通時。潛舒異彩。雖然如是。猶是交互雙明。且道。巧拙不到。作麼生相委。良久曰。雲蘿秀處青陰合。巖樹高低翠鎖深　上堂。轉功就位。是向去底人。玉韞荊山。貴轉位就功。是却來底人。紅鑪片雪春。功位俱轉。通身不滯。撒手無依。石女夜登機。密室無人掃。正恁麼時。絕氣息一句。作麼生相委。良久曰。歸根風墮葉。照盡月潭空　師於紹興辛未十月朔旦。慈寧太后。遣中使候問。從容而別。須臾呼首座曰。吾行矣。跏趺而逝。塔於崇先華桐嶋。諡悟空禪師。壽六十三。臘四十五。塔曰靜照。

明州天童宏智正覺禪師

隰州李氏子。母夢五臺一僧。解環與環其右臂。乃孕。遂齋戒。及生。右臂特起若環狀。七歲。日誦數千言。祖寂父宗道。久參佛陀遜。甞指師謂其父曰。此子。道韻勝甚。非塵埃中人。苟出家必為法器。十一得度於淨明本宗。十四具戒。十八遊方。訣其祖曰。若不發明大事。誓不歸矣。及至汝州香山。成枯木一見深所器重。一日聞僧誦蓮經。至父母所生眼悉見三千界。瞥然有省。即詣丈室陳所悟。山指臺上香合曰。裏面是甚麼物。師曰。是甚麼心行。山曰。汝悟處又作麼生。師以手畵一圓相呈之。復拋向後。山曰。弄泥團漢。有甚麼限。師曰錯。山曰。別見人始得。師應喏喏。即造丹霞。霞問。如何是空劫已前自己。師曰。井底蝦蟇吞卻月。三更不借夜明簾。霞曰。未在更道。師擬議。霞打一拂子曰。又道不借。師言下釋然。遂作禮。霞曰。何不道取一句。師曰。某甲今日失錢遭罪。霞曰。未暇打得你。且去。霞領大洪。師掌牋記。後命首眾。宋徽宗宣和壬寅。過圓通時。真歇初住長蘆。遣僧邀至。眾出迎。見其衣舄穿弊且歇之。真歇俾侍者。易以新履。師卻曰。吾為鞋來耶。眾聞心服。懇求說法。居第一座。甲辰出住泗州普照。次補太平圓通能仁。及長蘆天童。所至屋廬湫隘。師皆創闢一新。衲子爭集　上堂。舉參同契曰。回互不回互。僧問雲門。如何是回互。門指板頭曰。不可喚作板頭。僧曰如何是不回互。門曰者箇是板頭。師曰。石頭舌頭無骨。雲門眼裏有筯。千古之下。聲光赫奕。如今要把手共行。直須恁麼。始解不恁麼。然後沒交涉。還相委悉麼。少年曾決龍蛇陣。潦倒還聽稚子歌　上堂。舉僧問曹山。子歸就父。為什麼父全不顧。山曰。理合如斯。僧曰。父子之恩何在。山曰。始成父子之恩。僧曰。如何是父子之恩。山曰。刀斧斫不開。師曰。翡翠簾垂。絲綸未降。紫羅帳合。視聽難通。犯動毫頭。月昇夜戶。密移一步。鶴出銀籠。還知麼。脫身一色無遺影。不坐同風落大功　上堂。舉僧問趙州。學人乍入叢林。乞師指示。州曰。喫粥了也未。僧曰。喫粥了。州曰。洗盋去。師曰。粥罷令教洗盋盂。豁然心地自相符。而今參飽叢林客。且道其間有悟無　上堂。舉仰山夢往彌勒內院。居第二座。有一尊者白椎曰。今日當第二座說法。仰乃起白椎曰。摩訶衍法。離四句絕百非。諦聽諦聽。次日舉似溈山。溈曰。子已登聖位。師曰。玉女依稀夜動機。錦絲歷歷吐梭臍。水天湛碧全功墮。雪月寒清一色迷。諸禪德。全功負墮。一色猶迷。作麼生體悉得相應去。權挂垢衣云是佛。卻披珍御覆名誰　上堂。舉乾峰示眾曰。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。雲門出眾曰。昨日有人從天台來。卻往徑山去。峰曰。來日不得普請。師曰。坐斷十方。千差路絕。放開一線。萬派朝宗。二尊宿開拓家風。方見衲僧去就。還端的麼。太平天子寰中旨。汗血將軍塞外心　上堂。一點環中照極微。智無功處却存知。緣思淨盡無餘事。半夜星河斗柄垂　僧問。如何是正中偏。師曰。雲散長空後。虗堂夜月明。曰如何是偏中正。師曰。白髮老婆羞看鏡。曰如何是正中來。師曰。霜眉雪鬂火中出。堂堂終不落今時。曰如何是兼中至。師曰。大用現前。不存軌則。曰如何是兼中到。師曰。夜明簾外排班早。空王殿上絕知音　問如何是君。師曰。日月光天德。山河壯帝居。曰如何是臣。師曰。腰懸三尺劒。䇿佐一人安。曰如何是臣向君。師曰。葵藿有時終向日。江河無水不朝東。曰如何是君視臣。師曰。鳳輦離天闕。殷勤訪子陵。曰如何是君臣道合。師曰。萬民歌聖德。千載印凌烟　師住持以來。受無貪而施無厭。歲艱食。竭己有。及贍眾之餘。賴全活者數萬。日常過午不食。高宗紹興丁丑九月。謁郡僚及檀度次。謁越帥趙公令詪。與之言別。十月七日還山。翌日辰巳間。沐浴更衣。端坐告眾。顧侍僧索筆作書。遺育王杲。請主後事。仍書偈曰。夢幻空花。六十七年。白鳥烟沒。秋水連天。擲筆而逝。龕留七日。顏貌如生。奉全軀塔於東谷。諡宏智。塔名妙光。壽六十七。臘五十三。

隨州大洪慧照慶預禪師

郢州胡氏子。上堂。進一步。踐他國王水草。退一步。踏他祖父田園。不進不退。正在死水中。還有出身之路也無。蕭騷晚籟松釵短。游漾春風柳線長　上堂。舉船子囑夾山曰。直須藏身處無蹤跡。無蹤跡處莫藏身。吾在藥山三十年。祇明此事。今時人。為甚麼卻造次。丹山無彩鳳。寶殿不留冠。有時憨有時癡。非我途中爭得知　後徙水南興國。隨守。以道行聞。高宗賜號慧照。紹興中。退隱雪峰。臨寂書偈曰。末後一句最難明。轉步回頭千萬程。除卻我家親嫡子。更誰敢向裏頭行。擲筆含笑而化。

處州治平湡禪師

上堂優游實際妙明家。轉步移身指落霞。無限白雲猶不見。夜乘明月出蘆花。

淨因成禪師法嗣

台州天封子歸禪師

上堂。卓拄杖一下。召大眾曰。八萬四千法門。八字打開了也。見得麼。金鳳夜棲無影樹。峰巒纔露海雲遮。

太平州吉祥法宣禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。久旱無甘雨。田中稻穗枯。曰意旨如何。師曰。今年米價貴。容易莫嫌麤。

台州護國守昌禪師

上堂。拈拄杖卓曰。三十六旬之開始。七十二候之起元。萬邦迎和氣之時。東帝布生成之令。直得天垂瑞彩。地擁貞祥。微微細雨洗寒空。淡淡春光籠野色。可謂應時納祐。慶無不宜。盡大地人皆添一歲。敢問諸人。且道。那一人年多少。良久曰。千歲老兒顏似玉。萬年童子髻如絲。

鄧州丹霞普月禪師

上堂。威音已前。誰當辨的。然燈已後。熟是知音。直饒那畔承當。未免打作兩橛。縱向這邊行履。也應未得十全。良由杜口毗耶。已是天機漏洩。任使掩室摩竭。終須縫罅離披。休云體露真常。直是純清絕點。說甚皮膚脫落。自然獨運孤明。雖然似此新鮮。未稱衲僧意氣。直得五眼齊開。三光洞啟。從此竿頭絲線。自然不犯波瀾。須明轉位回機。方解入鄽垂手。所以道。任使板齒生毛。莫教眼睛顧著。認著則空花繚亂。言之則語路參差。既然如是。敢問諸人。不犯鋒鋩一句。作麼生道。良久曰。半夜烏龜眼豁開。萬象曉來都一色。

東京妙慧尼慧光淨智禪師

上堂。舉趙州勘婆話。乃曰。趙州舌頭連天。老婆眉光覆地。分明勘破歸來。無限平人瞌睡。

寶峰照禪師法嗣

江州圓通青谷真際德止禪師

金紫徐閎中之季子也。世居歷陽。師雙瞳紺碧。神光射人。十歲未知書。多喜睡。其父目為懵然子。暨成童。強記過人。學文有奇語。弱冠。夢異僧授四句偈。已而有以南安巖主像遺之者。即傍所載聰明偈。自是持念不忘。後五年。隨金紫將漕西洛。一夕忽大悟。連作數偈。一曰。不因言句不因人。不因物色不因聲。夜半吹燈方就枕。忽然這裏已天明。每嘯歌自若。眾莫測之。乃力求出家。父弗許。欲以官授之。師曰。某方將脫世網。不著三界。豈復刺頭於利名中耶。請移授從兄珏。遂祝髮受具。未數載。名振京師。宣和二年春。徽宗皇帝。賜號真際。俾居圓通　上堂。山僧二十年前。兩目皆盲。了無所覩。唯是聞人說道。青天之上。有大日輪。照三千大千世界。無有不徧之處。籌䇿萬端。終不能見。二十年後。眼光漸開。又值天色連陰。濃雲亂湧。四方觀察。上下推窮。見雲行時。便於行處作計較。見雲住時。便於住處。立箇窠臼。正如是間。忽遇著箇多知漢問道。莫是要見日輪麼。何不向高山頂上去。山僧卻徵他道。那裏是高山頂上。他道。紅塵不到處是。諸仁者。好箇端的消息。還會麼。長連床上佛陀耶　上堂。昨夜黃面瞿曇。將三千大千世界來。一口吞盡。如人飲湯水。蹤跡不留。應時消散。當爾時。諸大菩薩聲聞羅漢。及與一切生眾。盡皆不覺不知。唯有文殊普賢。瞥然覰見。雖然得見。渺渺茫茫。恰似向大洋海裏。頭出頭沒。諸人且道。是甚麼消息。若也檢點得破。許他頂門上。具一隻眼　示寂。闍維烟氣所及。悉成設利。塔於司空山。分窆疊石原。

台州真如道會禪師

上堂。空劫中事。自肯承當。日用全彰。有何滲漏。正好歸家穩坐。任他雪覆青山。不留元字。挂懷誰覆波飜水面。且道。正不立元。偏不附物一句。如何舉似。機絲不挂梭頭事。文彩縱橫意自殊。

興國軍智通大死翁景深禪師

台州王氏子。自幼不羣。年十八。依廣度芝披剃。始謁淨慈象。一日聞象曰。思而知。慮而解。皆鬼家活計。興不自遏。遂往寶峰。求入室。峰曰。直須斷起滅念。向空劫已前。掃除玄路。不涉正偏。盡却今時。全身放下。放盡還放。方有自由分。師聞頓領厥旨。峰擊鼓告眾曰。深得闡提大死之道。後學宜依之。因號大死翁。建炎改元。開法智通　上堂。來不入門。去不出戶。來去無痕。如何提唱。直得古路苔封。羚羊絕迹。蒼梧月鎖。丹鳳不棲。所以道。藏身處沒蹤跡。沒蹤跡處莫藏身。若能如是。去住無依。了無向背。還委悉麼。而今分散如雲鶴。你我相忘觸處元。僧問。如何是正中偏。師曰。黑面老婆㧞白練。曰如何是偏中正。師曰。白頭翁子著皂衫。曰如何是正中來。師曰。屎裏飜筋斗。曰如何是兼中至。師曰。雪刃籠身不自傷。曰如何是兼中到。師曰。崑崙夜裏行。曰向上還有事也無。師曰。捉得烏龜喚作鼈。曰乞師再垂方便。師曰。入山逢虎臥。出谷鬼來牽。曰何得干戈相待。師曰。三兩綫一斤麻。宋高宗紹興初。歸住寶藏巖。以事民其服。壬申二月示微恙。乃曰。世緣盡矣。三月十三。為眾小參。仍說偈曰。不用剃頭。何須澡浴。一堆紅焰。千足萬足。雖然如是。且道。向上還有事也無。遂斂目而逝。

衡州華藥智朋禪師

四明黃氏子。依寶峰有年。無省。因為眾持鉢。峰自題其像曰。雨洗淡紅桃萼嫩。風搖淺碧柳絲輕。白雲影裏怪石露。綠水光中古木清。噫你是何人至焦山。枯木成見之歎曰。今日方知。此老親見先師來。師遂請益其贊。成曰。豈不見法眼拈夾山境話曰。我二十年祇作境會。師即契悟。(蘿湖野籙曰。成指以。問師曰。汝會麼。師曰不會。成曰。汝記得法燈擬寒山否師遂誦。至誰人知此意令我憶南泉。於憶字處。成遽以手掩師口曰。住住。師豁然有省)乃曰。元來恁麼地。成曰。汝作麼生會。師曰。春生夏長。秋收冬藏。成曰。直須保任。師應喏。紹興初。出住華藥婺之天寧。後遷清涼　上堂。海風吹夢。嶺猿啼月。敢問諸人。是何時節。恁麼會得。無影樹下任遨遊。其或未然。三條椽下。直須打徹　後退居明之瑞巖。建康。再以清涼挽之。明守亦勉其行。師不從。作偈送使者曰。相煩專使入烟霞。灰冷無湯不點茶。寄語甬東賢太守。難教枯木再生花。未幾而終。

石門易禪師法嗣

吉安青原齊禪師

福州陳氏子。二十八辭父兄。從雲葢智出家。執事首座。座一日秉拂罷。師問曰。某聞首座所說。莫曉其義。伏望慈悲指示。座諄諄誘之。使究無著說這箇法。踰兩日有省。以偈呈曰。說法無如這箇親。十方剎海一微塵。若能於此明真理。大地何曾見一人。座駭然。因語智得度。徧扣諸方。後至石門。深蒙器可　出住青原。僅一紀。示寂日。說偈遺眾曰。昨夜三更過急灘。灘頭雲霧黑漫漫。一條拄杖為知己。擊碎千關與萬關。

越州天衣法聰禪師

上堂。幽室寒燈不假挑。虗空明月徹雲霄。要知日用常無間。烈焰光中發異苗。因裝普賢大士。開光明次。師登梯秉筆。顧大眾曰。道得即為下筆。眾無對。師召侍者。與老僧牢扶梯子。遂點之。

遂寧府香山尼佛通禪師

因誦蓮經有省。往見石門。乃曰。成都喫不得也。遂寧喫不得也。門拈拄杖打出。師忽悟曰。榮者自榮。謝者自謝。秋露春風。好不著便。門拂袖歸方丈。師亦不顧而出。由此道俗景從。得法者眾。

淨因覺禪師法嗣

東京華嚴真懿慧蘭禪師

上堂。達磨大師。九年面壁。未開口已前。不妨令人疑著。却被禪光座主一覰。脚手忙亂。便道。吾本來茲土。傳法救迷情。一華開五葉。結果自然成。當時若有箇漢。腦後具照破古今底眼目。手中有截斷虗空底鉗鎚。纔見恁麼道。便與驀胸搊住問。他道一華五葉。且拈放一邊。作麼生是你傳底法。待伊開口。便與掀倒禪床。直饒達磨全機。也倒退三千里。免見千古之下負累兒孫。華嚴今日豈可徒然。非唯重整頺綱。且要為諸人雪屈。遂拈拄杖橫按。召大眾曰。達磨大師向甚處去也。擲拄杖下座　上堂。拈拄杖曰。靈山會上。喚作拈花。少室峰前。名為得髓。從上古德。祇可傍觀。末代宗師。盡皆拱手。華嚴今日不可逐浪隨波。擬向萬仞峰前。點出普天春色。會麼。髑髏無喜識。枯木有龍吟。

天寧誧禪師法嗣

西京熊耳慈禪師

上堂。般若無知。應緣而照。山僧今日撒屎撒尿。這邊放那邊屙。東山西嶺笑呵呵。幸然一片清涼地。剛被熊峰染汙他。染汙他莫啾唧。泥牛木馬盡呵叱。過犯彌天且莫論。再得清明又何日。還會麼。來年更有新條在。惱亂春風卒未休。

大洪遂禪師法嗣

隨州大洪慶顯禪師

蜀廣安楊氏子。誦寶公十二歌。有省。尋參佛性宏智。皆有啟發。西京帥。列師道行於朝。旨令繼席開法大洪。賜號覺照慧空佛智明悟大師。僧問。須菩提巖中宴坐。帝釋雨華。和尚新據洪峰。有何祥瑞。師曰。鐵牛耕破扶桑國。迸出金烏照海門。曰未審是何宗旨。師曰。熨斗煎茶銚不同。

大同智禪師法嗣

越州天章樞禪師

上堂。召大眾曰。春將至歲已暮。思量古往今來。祇是箇般調度。凝眸昔日家風。下足舊時岐路。勸君休莫莽鹵。眨上眉毛須薦取。東村王老笑呵呵。此道今人棄如土。

青原下十四世

長蘆了禪師法嗣

明州天童宗珏禪師

僧問。如何是道。師曰。十字街頭休斫額　上堂。劫前運步。世外橫身。妙契不可以意到。真證不可以言傳。直得虗靜斂氛。白雲向寒巖而斷。靈光破暗。明月隨夜船而來。正恁麼時。作麼生履踐。偏正不曾離本位。縱橫那涉語因緣。

真州長蘆妙覺慧悟禪師

上堂。盡大地是箇解脫門。把手拽不肯入。雪蜂老漢抑逼人作麼。既到這裏。為甚麼鼻孔在別人手裏。良久曰。貪觀天上月。失却手中橈　僧問。鴈過長空。影沈寒水。鴈無遺蹤之意。水無沈影之心。還端的也無。師曰。蘆花兩岸雪。江水一天秋。曰便恁麼去時如何。師曰。鴈過長空聻。僧擬議。師曰。靈利衲子。

福州龜山義初禪師

上堂。久默斯要。不務速說。釋迦老子。寐語作麼。我今為汝保任斯事。終不虗也。大似壓良為賤。既不恁麼。畢竟如何。白雲籠嶽頂。翠色轉崔嵬。

建康保寧興譽禪師

上堂。步入道場。影涵宗鑑。粲粲星羅霽夜。英英花吐春時。木人密運化機。絲毫不爽。石女全捉空印。文彩未彰。且道。不一不異。無去無來。合作麼生體悉。的的縱橫皆妙用。阿儂元不異中來。

真州北山法通禪師

上堂。吞盡三世底。為甚麼開口不得。照破四天下底。為甚麼開眼不得。作麼生得十成通暢去。金針雙鎖備。叶露隱全該　僧問。斷言語絕思惟處。乞師指示。師曰。滴水不入石。

杭州皐亭崇先竹筒德朋禪師

鹽官顧氏子。為邑名僧守璋弟子。紹興戊辰。參真歇於徑山。夜歇山下。真歇夢雙月入寺。詰朝師至。歇異之。參究凡四載。一日聞通水筧節聲。豁然大悟。歇可之。因號竹筒。及歇被旨住崇先。師隨行。歇化。師奉旨繼其席。當紹興癸酉。兩詔入慈寧殿說法。以璋年老。謝事歸省。越二年。復奉旨再住崇先。孝宗乾道丁亥。無疾而逝。

天童覺禪師法嗣

明州雪竇聞庵嗣宗禪師

徽州陳氏子。幼業經。圓具。依妙湛慧。詰問次。釋然契悟。慧頷之。後謁宏智。蒙印可。其道愈尊。出住普照善權翠巖雪竇　上堂。人人有箇鼻孔。唯有善權無鼻孔。為甚麼無。二十年前。破人掣洛了也。人人有兩箇眼睛。唯有善權無眼睛。為甚麼無。被人木槵子換了也。人人有箇髑髏。唯有善權無髑髏。為甚麼無。借人作屎杓了也。遂召大眾曰。鼻孔又無。眼睛又無。髑髏又無。諸人還識善權麼。若也不識。是諸人埋沒善權。其或未然。更聽一頌。㵎底泥牛金貼面。山頭石女著真紅。繫驢橛上生芝草。不是雲靄香爐峰　上堂。翠巖不是不說。祇為無箇時節。今朝快便難逢。一句為君剖決。露柱本是木頭。秤鎚祇是生鐵。諸人若到諸方。莫道山僧饒舌　僧問。蓮花未出水時如何。師曰。沒却你鼻孔。曰出水後如何。師曰。穿著你眼睛。曰如何是正法眼。師曰烏豆　問如何是君。師曰。磨礱三尺劒。待斬不平人。曰如何是臣。師曰。白雲閒不徹。流水太忙生。曰如何是君臣道合。師曰。雲行雨施。月皎星輝　問如何是正中偏。師曰。菱花未照前。曰如何是偏中正。師曰。團圞無少剩。曰如何是正中來。師曰。徧界絕塵埃。曰如何是兼中至。師曰。齧鏃功前戲。曰如何是兼中到。師曰。十道不通耗　問如何是轉功就位。師曰。撒手無依全體現。扁舟漁父宿蘆花。曰如何是轉位就功。師曰。半夜嶺頭風月靜。一聲高樹老猿啼。曰如何是功位齊彰。師曰。出門不踏來時路。滿目飛塵絕點埃。曰如何是功位俱隱。師曰。泥牛飲盡澄潭月。石馬加鞭不轉頭師終於本山。塔全身寺之西南隅。

常州善權法智禪師

陝府柏氏子。壯於西京聖果寺祝髮。習華嚴。棄謁南陽謹。次參大洪智。踰十年無所證。後於宏智言下豁然。出居善權。次遷金粟　上堂。明月高懸未照前。雪眉人倚玉欄干。夜深雨過風雷息。客散雲樓酒椀乾　上堂。三界無法。何處求心。驚蛇入草。飛鳥出林。雨過山堂秋夜靜。市聲終不到孤岑。

杭州淨慈自得慧暉禪師

會稽張氏子。幼依澄照道凝。染削進具。甫二十。扣真歇於長蘆。微有所證。旋里謁宏智。智舉當明中有暗。不以暗相遇。當暗中有明。不以明相覩問之。語不契。初夜坐起。往聖僧前燒香。而宏智適至。師見之。頓明前話。次日入室。智舉堪嗟去日顏如玉。却歎回時鬂似霜詰之。師曰。其入離其出微。自爾問答無滯。智許為室中真子。宋高宗紹興丁巳。開法補陀。徙萬壽。及吉祥雪竇。孝宗淳熈丙申。敕補淨慈　上堂。朔風凜凜掃寒林。葉落歸根露赤心。萬派朝宗船到岸。六窻虗映芥投針。本成現莫他尋。性地閒閒耀古今。戶外凍消春色動。四山渾作木龍吟　上堂。釋迦老子。窮理盡性。金口敷宣一代時教。珠回玉轉。被人喚作拭不淨故紙。達磨祖師。以一乘法。直指單傳。面壁九年。不立文字。被人喚作壁觀婆羅門。且道。作麼生行履。免被傍人指注去。衲帔蒙頭萬事休。此時山僧都不會　上堂。巢知風穴知雨。甜者甜兮苦者苦。不須計較作思量。五五從來二十五。萬般施設到平常。此是叢林飽參句。諸人還委悉麼。野老不知堯舜力。鼕鼕打皷祭江神　上堂。谷之神。樞之要。裏許旁參。回途得妙。雲雖動而常閒。月雖晦而彌照。賓主交參。正偏兼到。十洲春盡花凋殘。珊瑚樹林日杲杲　僧問。如何是正中偏。師曰。昨夜三更星滿天。曰如何是偏中正。師曰。白雲籠嶽頂。終不露崔嵬。曰如何是正中來。師曰。莫謂鯤鯨無羽翼。今日親從鳥道來。曰如何是兼中至。師曰。應無跡。用無痕。曰如何是兼中到。師曰。石人衫子破。大地沒人縫　上堂。皮膚脫落絕方隅。明了身心一物無。妙入道寰深靜處。玉人端馭白牛車。妙明田地。達者還稀。識情不到。唯證方知。白雲兒靈靈自照。青山父卓卓常存。機分頂後光。智契劫前眼。所以道。新豐路兮峻仍皾。新豐洞兮湛然沃。登者登兮不動搖。游者游兮莫忽速。亭堂雖有到人稀。林泉不長尋常木。諸禪德。向上一著。尊貴難明。琉璃殿上不稱尊。翡翠簾前還合伴。正與麼時。針線貫通。真宗不墜。合作麼生施設。滿頭白髮離巖谷。半夜穿雲入市廛　上堂。舉傅大士法身頌曰。空手把鋤頭。步行騎水牛。人從橋上過。橋流水不流。雲門大師道。諸人東來西來。南來北來。各各騎一頭水牯牛來。然雖如是。千頭萬頭。祇要識取這一頭。師曰。雲門尋常乾爆爆地。錐劄不入。到這裏。也解拖泥帶水。諸人。祇今要見這一頭麼。天色稍寒。各自歸堂　上堂。舉風幡話。師曰。風幡動處。著得箇眼。却是上座。風幡動處。失却箇眼。即是風幡。其或未然。不是風幡不是心。衲僧徒自強錐針。巖房雨過昏烟靜。臥聽凉風生竹林　庚子秋。退歸雪竇。癸卯仲冬二十九日中夜。沐浴而逝。窆全身於明覺塔右。

明州瑞巖石窻法恭禪師

郡之奉化林氏子。於棲真薙染受具。後往延慶聽講。一夕誦法華。至父母所生眼悉見三千界。時聞風刺椶櫚葉聲。忽然有省。弃依天童。始明大旨。凡當世弘法者。悉往咨決。出住能仁光孝瑞巖　上堂。春風楊柳眉。春禽弄百舌。一片祖師心。兩處俱漏泄。不動步還家。習漏頓消滅。暗投玉線芒。曉貫金針穴。深固實幽遠。無人孰辨別。慙愧可憐生。頭頭皆合轍。不念阿彌陀。南無乾屎橛。無智癡人前。第一不得說　上堂。見得徹用時親。相逢盡是箇中人。望空雨寶休誇富。無地容錐未是貧。踏著秤鎚硬似鐵。八兩元來是半斤　上堂。舉世尊生下指天指地公案。頌曰。五天一隻蓬蒿箭。攪動支那百萬兵。不得雲門行正令。幾乎錯認定盤星　宋孝宗淳熈辛丑八月。示微疾。以書招自得來。相見如平時。付以後事。遲明陞座。說偈而逝。壽八十。臘五十九。

襄州石門清涼法真禪師

劒門人。上堂。柳色含烟。春光迥秀。一峰孤峻。萬卉爭芳。白雲淡泞已無心。滿目青山元不動。漁翁垂釣。一溪寒雪未曾消。野渡無人。萬古碧潭清似鏡。賓中有主。拄杖橫挑日月輪。主中有賓。踏破草鞋赤脚走。直得賓主互顯。殺活自由。理事渾融。正偏不滯。入荒田不揀。信手拈來草。且道。如何委悉。塵中雖有隱身術。爭似全身入帝鄉。

明州光孝了堂思徹禪師

上堂。羊頭車子推明月。沒底船兒載曉風。一句頓超情量外。道無南北與西東。所以劫前消息。非口耳之所傳。格外真規。豈思量之能解。須知佛佛祖祖。了無一法為人。子子孫孫。直下全身荷負。既已萬機寢削。自然一糝不留。湛湛之波。碧水冷涵於秋色。靈靈之照。霽天淨洗於冰輪。宛轉旁參。叶通兼帶。夢手推開玉戶。飜身撥動機輪。正令纔行。又見一陽萠動。化工密運。俄驚三世變遷。雖則默爾無言。爭奈熾然常說。無遷無變。今朝拈置一邊。有故有新。且道。如何話會。諸人還委悉麼。羣陰消剝盡。來日是書雲。

隨州大洪法為禪師

天台鮑氏子。上堂。法身無相。不可以音聲求。妙道亡言。豈可以文字會。縱使超佛越祖。猶落階梯。直饒說妙談元。終挂唇齒。須是功勳不犯。形跡不留。枯木寒巖。更無津潤。幻人木馬。情識皆空。方能垂手入廛。轉身異類。不見道。無漏國中留不住。却來烟塢臥寒沙。

真州長蘆道琳禪師

上堂。拈拄杖曰。其宗也。離心意識。其旨也。超去來今。離心意識。故品萬類。不見差殊。超去來今。故盡十方。更無滲漏。當頭不犯。徹底無依。悟向朕兆未生已前。用在功勳不犯之處。平常活計。不用躊躇。擬議之間。即沒交涉。

大洪預禪師法嗣

臨江軍慧力悟禪師

上堂。一切聲是佛聲。簷前雨滴響冷冷。一切色是佛色。覿面相呈諱不得。便恁麼若為明。碧天雲外月華清。

福州雪峰慧深首座

示眾。未得入頭應切切。入頭已得須教徹。雖然得入本無無。莫守無無無間歇。大洪聞之乃曰。深兄說禪若此。惜福緣不勝耳。一日普說罷。揮偈辭眾。以筆一拍而化。

天封歸禪師法嗣

江州東林通理禪師

上堂。峰頭駕鐵船。三更日輪杲。心閒不自明。落葉知誰掃。等閒摘箇鄭州棃。放手元是青州棗。

天衣聰禪師法嗣

蘇州慧日法安禪師

本郡人。僧問。如何是和尚為人一句。師曰。狗走抖擻口。曰意旨如何。師曰。猴愁摟摗頭。

溫州護國欽禪師

上堂。有句無句。明來暗去。活捉生擒。捷書露布。如藤倚樹。物以類聚。海外人參。蜀中綿附。樹倒藤枯。切忌名模。句歸何處。囌嚧囌嚧。呵呵大笑。破鏡不照。大地茫茫。一任[跳-兆+孛]跳。

無為軍吉祥元實禪師

高郵人。自到天衣。蚤夜精勤。脅不至席。一日偶失笑喧眾。衣擯之。中夜宿田里。覩星月粲然。有省。曉歸趨方丈。衣見乃問。洞山五位君臣。如何話會。師曰。我這裏一位也無。衣令參堂。謂侍僧曰。這漢却有箇見處。奈不識宗旨何。入室次。衣預令行者五人。分序而立。師至。俱召實上座。師於是密契奧旨。述偈曰。一位纔彰五位分。君臣叶處紫雲屯。夜明簾卷無私照。金殿重重顯至尊。衣稱善。後住吉祥。

舒州投子道宣禪師

久侍天衣。無所契。衣叱之。師忘寢食者月餘。一夕聞巡更鈴聲。忽猛省曰。住住。一聲直透青霄路。寒潭月皎有誰知。泥牛觸折珊瑚樹。衣聞命職藏司。住後。凡有所問。以拂子作搖鈴勢。

青原下十五世

天童珏禪師法嗣

明州雪竇智鑒禪師

滁州吳氏子。兒時母與洗手瘍。因曰。是甚麼。對曰。我手似佛手。長失恃怙。依真歇於長蘆。大休首眾。即器之。後遯象山。百怪不能惑。深夜開悟。求證於延壽然曰。日來肚大。無物可餐。庵小無床可臥。若能與食展庵則住。否則去。然曰。這漢。從甚處見神見鬼。來者裏納敗。師便喝。於是反覆徵詰。不能屈。然乃曰。鑒公徹人也。復走見大休於嶽林。機辨逸出。休曰。今後佛祖不奈爾何矣。因令為眾行丐。師荷二囊。隨得即受。備歷艱勤。翠山宗白頭謂師曰。為眾竭力。得無勞耶。師曰。須知有不勞者。曰尊貴位中收不得時如何。師曰。觸處相逢不相識。曰者猶是途中賓主。如何是主中主。師曰。丙丁吹滅火。宗以手掩師口。師拂袖而退。宗遷雪竇。挽師偕行。時法堂新飭。命師普說。宗竊聽之。歎曰。吾生有耳。未甞聞也。出世繼其席　上堂。世尊有密語。迦葉不覆藏。一夜落花雨。滿城流水香　宋光宗紹熈辛亥。謝事退居雪竇之東庵。明年七月。示恙。誡眾曰。吾行矣。送終須務簡約。勿素服哀慟。言訖而逝。壽八十有八。臘五十三。塔全身於本山之左。

雪竇宗禪師法嗣

泰州廣福微庵道勤禪師

本郡俞氏子。上堂。舉僧問同安。如何是和尚家風。同安曰。金雞抱子歸霄漢。玉兔懷胎入紫微。曰忽遇客來。將何祇待。同安曰。金果早朝猿摘去。玉華晚後鳳銜來。師曰。廣福即不然。有問。如何是和尚家風。祇向他道。翠竹叢邊歇[款-士+止]乃。碧巖深處臥烟蘿。忽遇客來。將何祇待。沒底籃兒盛皓月。無心盆子貯清風。

善權智禪師法嗣

越州超化藻禪師

開爐上堂。雪滿寒窻。燒盡丹霞木佛。冰交野渡。凍殺陝府鐵牛。直得寒灰發燄。片雪不留。任運縱橫。現成受用。諸禪德要會麼。衲帔蒙頭坐。冷煖了無知。

淨慈暉禪師法嗣

常州華藏寺明極慧祚禪師

頌洞山喫果子話曰。洞山果子誰無分。掇退臺盤妙轉機。今夜為君輕點破。牡丹花下睡猫兒。

青原下十六世

雪竇鑒禪師法嗣

明州天童長翁如淨禪師

久依雪竇足庵會下。庵令看柏樹子話。有省。頌曰。西來祖意庭前柏。鼻孔寥寥對眼睛。落地枯枝纔[跳-兆+孛]跳。松蘿亮鬲笑掀騰。庵頷之。後出世列主名剎。居杭之淨慈。未幾奉敕黃。復遷明州天童寺　上堂。外不放入。內不放出。痛下一槌。萬事了畢。且道。如何太白峰前令斬新。內外紀綱俱委悉　結夏上堂。結却衲僧布袋頭。天童拈來作氣毬。脚尖趯出佛無數。付與叢林作馬牛　謝監收上堂。金剛王寶劒在匣。有望風不犯之威。天童喝下飛出。變作無孔鐵槌。輥入荒田亂草。任教日炙風吹。因甚如此。拈匙把箸知多少。不是知音不易知　謝造橋上堂。去那邊去。來者裏來。中間絕壑斷崖。且道。如何相接。以拂子作彎橋勢曰。看。依稀金磴闊。彷彿彩紅彎。人從橋上過。又作麼生。松蘿景裏開天巧。汗墨光中入畵看　上堂。眼見黃葉落。耳聞孤鴈鳴。且道。是甚麼物。得與麼靈。咦。谿上秋光分外清　淛翁遺書至。上堂。八月十八錢塘潮。淛翁聲價潑天高。盡教四海弄潮手。徹底窮淵輥一遭。重揀擇不辭勞。要透龍門繼鳳毛。忽然收卷還源去。萬古曹谿風怒號　上堂。陸修靜陶淵明。文殊普賢。打圓相曰。咦。一款具呈。且道。憑誰批判。若是孔夫子。吾無隱乎爾　開爐上堂。召眾打圓相曰。箇是天童火爐。近前則燒殺。退後則凍殺。忽有箇漢出來道。合作麼生。㘞。火爐動也　上堂。舉世尊道。一人發真歸源。十方虗空。悉皆消殞。師拈曰。既是世尊所說。未免盡作奇特商量。天童即不然。一人發真歸源。乞兒打破飯盌　上堂。舉五祖演和尚道。有一人向虗空裏。寫得祖師西來意五箇字。老僧大展坐具拜他。師拈曰。當時天童若有。祇對他道。款出囚口。今則莫有同款者麼。既無。依稀斜去雁。驚破海天秋　上堂。霜風號肅殺。霜葉墮蕭騷。舉拂子曰。看。唯有玲瓏崔嵬望轉高。所謂天童滯貨。今朝短販一遭。莫有酬價底麼。下座巡堂　師凡六坐道場。未云稟授。眾有請。師曰。我待涅槃堂裏拈出。果臨終時。拈香曰。如淨行脚。四十餘年。首到乳峰。失脚墮於陷阱。此香今不免鈍置我雪竇足庵大和尚。并書辭世偈曰。六十六年。罪犯彌天。打箇[跳-兆+孛]跳。活陷黃泉。咦。從來生死不相干。竟而趨寂。塔全身於本山。

華藏祚禪師法嗣

東谷光禪師

上堂。藏身處沒踪跡。無影樹頭靈鳥宅。沒踪跡處莫藏身。不萌枝上春花圻。有來由誰辨的。天曉西風拂拂吹。松釵一徑爭拋擲。

青原下十七世

天童淨禪師法嗣

襄州鹿門覺禪師

參長翁。值翁上堂。一箇烏梅似本形。蜘蛛結網打蜻蜓。蜻蜒落了兩片翼。堪笑烏梅齩鐵釘。師不覺失笑曰。早知燈是火。飯熟幾多時。後承印記。出住鹿門　示眾。盡大地。是學人一卷經。盡乾坤。是學人一隻眼。以者箇眼。讀如是經。千萬億劫。常無間斷　師作五位頌曰。正中偏。月黑雲籠午夜天。佛祖無踪凡聖盡。箇中誰辨往來源。偏中正。金井玉盤秋水冷。海天紅日已生東。餘輝不照毗盧頂。正中來。戴角披毛知幾回。應物轉身全得妙。雲收終不露崔嵬。兼中至。覿面誰能容擬議。手提妙印不當風。大用繁興豈凝滯。兼中到。無舌童兒方會道。撥塵何處得逢源。撒手迴途還復妙。

雪庵從瑾禪師

僧請益倩女離魂話。師示以頌曰。南枝向煖北枝寒。何事春風有兩般。憑仗高樓莫吹笛。大家留取倚䦨看。

五燈全書卷第三十

五燈全書卷第三十一

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

雲門宗

南嶽下六世

雪峰存禪師法嗣

韶州雲門山光奉院文偃禪師

嘉興張氏子。幼依空王澄律師出家。敏質生知。慧辯天縱。及長落髮。稟具於毗陵壇。侍澄數年。探窮律部。以己事未明。往參睦州。州纔見來。便閉却門。師乃扣門。州曰誰。師曰某甲。州曰。作甚麼。師曰。己事未明。乞師指示。州開門一見。便閉却。師如是連三日扣門。至第三日。州開門。師乃拶入。州便擒住曰。道道。師擬議。州便推出曰。秦時[車*度]轢鑽。遂掩門。損師一足。師從此悟入。州指見雪峰。師到雪峰莊。見一僧廼問。上座今日上山去那。僧曰是。師曰。寄一則因緣。問堂頭和尚。祇是不得道是別人語。僧曰得。師曰。上座到山中。見和尚上堂。眾纔集便出。握腕立地曰。這老漢頂上鐵枷何不脫却。其僧一依師教。雪峰見這僧與麼道。便下座。攔胸把住曰。速道速道。僧無對。峰拓開曰。不是汝語。僧曰。是某甲語。峰曰。侍者將繩棒來。僧曰。不是某語。是莊上一浙中上座。教某甲來道。峰曰。大眾去莊上。迎取五百人善知識來。師次日上雪峰。峰纔見便曰。因甚麼得到與麼地。師乃低頭。從茲契合。溫研積稔。密以宗印授焉。師出嶺。徧謁諸方。覈窮殊軌。鋒辯險絕。世所盛聞。後抵靈樹。冥符知聖接首座之說。初知聖住靈樹。二十年不請首座。常曰。我首座生也。我首座牧牛也。我首座行脚也。一日令擊鐘。三門外接首座。眾出迓。師果至。直請入首座寮解包　後廣主。命師出世靈樹。開堂日。主親臨曰。弟子請益。師曰。目前無異路。(法眼別曰。不可無益於人)上堂。良久曰。祇這箇帶累殺人。便下座　上堂。道即道了也。時有僧出禮拜。欲伸問次。師拈拄杖便打曰。識什麼好惡。這一般打野榸漢。總似這箇僧。爭消得施主信施。惡業眾生。總在這裏。覓什麼乾屎橛咬。以拄杖一時趂下　問牛頭未見四祖時如何。師曰。家家觀世音。曰見後如何。師曰。火裏蝍蟟吞大蟲　問如何是禪。師曰。拈却一字得麼　問扶桑柯畔。日輪未出時如何。師曰知　問背楚投吳時如何。師曰。面南看北斗　問如何是本源。師曰。受什麼人供養　問如何是直截一路。師曰。主山後。曰謝師指示。師曰。合取皮袋　問曹溪的旨。請師垂示。師曰。三十年後　問密室玄官時如何。師曰倒。曰宮中事作麼生。師曰重　問萬機吐不出時如何。師曰大眾不匿。曰猶是學人疑處在。師曰。語覆前機去　問要急相應。唯言不二時如何。師曰。對眾舉。大眾可不知。曰如何承當。師曰驢年　問一生積惡者不知善。一生積善者不知惡。此意如何。師曰燭　問遠遠投師。師意如何。師曰。七九六十三。曰學人近離衡州。師喝曰。是你草鞋跟斷。曰珍重。師喝曰。靜處薩婆訶　問如何是學人自己。師曰。一佛一菩薩　上堂。汝等諸人。皆是河南海北來。各各盡有生緣所在。還自知得麼。試出來舉看。老漢與汝證明。有麼有麼。汝若不知。老漢瞞汝去也。汝欲得識麼。生緣若在向北。北有趙州和尚五臺文殊。總在這裏。生緣若在向南。南有靈峰臥龍西院鼓山。總在這裏。汝欲得識麼。向這裏識取。若不見。莫掠虗。見麼見麼。若不見。且看老漢騎佛殿出去也。珍重　問六國未寧時如何。師曰。雲擎雨色　問上無攀仰。下無己躬時如何。師曰。藏身一句。作麼生道。僧便禮拜。師曰。放過一著。置將一問來。僧無語。師曰。這死蝦蟇　問如何是色即是空。師曰。拄杖敲汝鼻孔　問如何是和尚非時為人一句。師曰。早朝牽犂。晚間拽杷　問三乘五性即不問。如何是衲僧門下事。師曰。日勢稍晚。速禮三拜　問久值為什麼不識。師曰測　問如何是心。師曰心。曰不會。師曰不會。曰究竟如何。師咄曰。靜處東行西行　問三界唯心。萬法唯識時如何。師曰。舌根裏藏身。曰藏身後如何。師曰。蘇嚕蘇嚕　問如何是途中受用。師曰。七九六十三。曰如何是世諦流布。師曰。江西湖南。新羅渤海　問密室不通風時如何。師曰。響露鳴風。曰如何是密室中人。師曰。再陳難辨　問直與麼來時如何。師曰。照從何立。曰不去不來時如何。師曰。前語道什麼　問進向無門時如何。師曰。三千八百　上堂。放你橫說豎說。從朝至暮。無人塞你口。不放你說。又作麼生　上堂。大眾集。良久。驀拈拄杖曰。看看。北鬱單越人。見汝般柴不易。在中庭裏相撲供養你。更為你念般若經云。一切智智清淨。無二無二分。無別無斷故。僧便問。如何是一切智智清淨。師曰。西天斬頭截臂。這裏自領出去　問挂錫幽巖時如何。師曰。在什麼處　問如何是深中淺。師曰。山河大地。曰如何是淺中深。師曰。大地山河。曰如何是深。師曰。朝到西天。暮歸唐土　問迦葉入定時如何。師曰。匿得麼。曰還見十方不。師曰好手透不出　問真如湛寂。妙絕無門時如何。師曰。自機迴照。曰祇這裏如何。師曰莫錯　問千般方便。誘引歸源。未審源中事如何。師曰。有問有答。速道將來。僧應諾。師曰。迢遙也　問如何是雲劒門。師曰揭。曰用者如何。師曰。蘇嚕蘇嚕　問如何是祖師西來意。師曰。沒即道。曰不會。師曰。壯一問　問能詮表裏時如何。師曰。風不入。曰表裏事如何。師曰錯　問萬機俱罷時如何。師曰。塚上生芝草　問觀身無己。觀外亦然時如何。師曰。熱發作麼。曰與麼則冰消瓦解去也。師便打　問龍門有意。進水無能時如何。師曰。來機即易。再舉還難曰。正與麼時如何。師曰快　上堂。天親菩薩。無端變作一條楖[木*栗]柱杖。乃劃地一下曰。塵沙諸佛。盡在這裏。說葛藤去。便下座　上堂。我共汝。平展遇人識人。與麼老婆說話。尚自不會。每日飽飯喫子。上來下去。覓什麼椀。這野狐隊。仗向這裏作什麼。以拄杖一時趂下　問初秋夏末。前程忽有人問。如何祇對。師曰。大眾退後。曰過在什麼處。師曰。還我九十日飯錢來　問學人近到法席。未審家風事如何。師曰。不歷一問。作麼生道　問十方國土中。唯有一乖法。如何是一乘法。師曰。何不別問。曰謝師指示。師便喝　問承古有言。一塵徧含一切塵。如何是一塵。師曰。犵獠舌頭。更將一問來　問學人不問。師還答也無。師曰。將汝口挂壁上不得　問一切尋常時如何。師曰。雖然屎臭氣熏我。我且問你。晝行三千。夜行八百。你鉢盂裏。什麼處著。僧無對。師曰。脫空妄語漢　問如何是教眼。師曰。速禮三拜　問承古有言。牛頭橫說豎說。不知有向上關棙子。如何是向上關棙子。師曰。東山西嶺青　問如何是露地白牛。師曰。歸依佛。歸依法。歸依僧。曰白牛何在。師乃咄之　問樹凋葉落時如何。師曰。體露金風　問如何是布袋裏真珠。師曰。說得麼　問如何是祖宗的子。師曰。言中有響　上堂。夫學般若菩薩。須識得眾生病。即識得學般若菩薩病。還有人揀得麼。出來對眾揀看。眾無語。乃曰。若揀不得。莫妨我東行西行　上堂。我今日共汝說葛藤。屎灰尿火。泥豬疥狗。不識好惡。屎坑裏作活計。所以道。盡乾坤大地。三乘十二分教。三世諸佛。天下老師言教。一時向汝眼睫上。會取去。饒汝便向這裏。一時明得。亦是不著便漢。無端跳入屎坑。可中於我衲僧門下。過打脚折。時有三僧。出一時禮拜。師曰。一狀領過　問如何得速超三界去。師曰。如何得速超三界去。曰是。師曰。是即休　問終日忙忙時如何。師曰。覿機無響路。曰作麼生。師曰。說不得　問一擺淨盡時如何。師曰。爭奈老僧何。曰此是和尚分上。師曰。這掠虗漢　問如何是道。師曰。透出一字。曰透出後如何。師曰。千里同風　問古人道。知有極則事。如何是極則事。師曰。爭奈在老僧手裏何。曰某甲問極則事。師便棒曰。吽吽　上堂。正當撥破。便道請益。這般底。到處但知亂統。近前來。我問你。尋常在長連床上。商量向上向下。超佛越祖。你道。水牯牛。還有超佛越祖的道理麼。僧曰。適來已有人問了也。師曰。這箇是長連床上學得底。不要有便言有。無便言無。僧曰。若有更披毛戴角作麼。師曰。將知你祇是學語之流。又曰。來來。我更問你。諸人。橫擔拄杖道。我參禪學道。免覓箇超佛越祖底道理。我且問你。十二時中。行住坐臥。屙屎送尿。至於茅坑裏蟲子。市肆賣買羊肉案頭。還有超佛越祖底道理麼。道得底出來。若無。莫妨我東行西行。便下座　師見僧入來。便曰。瓦解冰消。僧曰。學人有什麼過。師曰。七棒對十三　問如何是西來意。師曰。長連床上。有粥有飯　問承古有言。道無橫徑。立者皆危。如何是道。師曰。普請看　問如何是三乘教外一句。師曰。闍黎一問。老僧[跳-兆+孛]跳三千里。曰謝師指示。師曰。住住。你道。老僧話作麼生。僧無對。師曰。三十年後來。與汝三十棒　問大眾雲集。合談何事。師曰。諕汝屋裏老爺　問曹谿一句。闔國知聞。未審雲門一句。什麼人得聞。師曰。闍黎不聞。曰學人親近得不。師曰。仔細踟躕看　上堂。如來明星現時成道。有僧問。如何是明星現時成道。師曰。近前來。近前來。僧近前。師以拄杖打趂　上堂。有僧出禮拜曰。請師答話師。召大眾。大眾舉頭。師便下座　上堂。良久。有僧出禮拜。師曰。太遲生。僧應諾。師曰。這漆桶　上堂。有解問話者。置將一問來。僧出禮拜曰。請師鑒。師曰。拋鈎釣鯤鯨。釣得箇蝦蟇。曰和尚莫錯。師曰。朝走三千。暮走八百。作麼生。僧無語。師便打　上堂。僧問。如何是本源。師拈起拄杖曰。若是提起。即向上去也。僧又問。如何是本源。師曰。南贍部洲。北鬱單越。問普賢為什麼騎象。文殊為什麼騎師子。師曰。我也無象。也無師子。且騎佛殿。出三門去也。問如何是教意。師曰。山河大地。又曰。正好辨猶是曲說教意。若約提綱即未在。問一切智通無障礙時如何。師曰。掃地潑水。相公來問。隨流認得性時如何。師曰。東堂月朗西堂闇。問如何是三乘教外別傳底事。師曰。你若不問。我即不答。你若問。我即朝到西天。暮歸唐土。僧曰。乞師指示。師曰。一不成。二不是。問如何是祖師西來意。師曰。青天白日寱語作麼。問如何是佛法大意。師曰。日裏麒麟看北斗。問學人到這裏。為什麼道不得。師曰。野狐窟裏坐。問不落古人。是何曲調。師拽拄杖。便下座　問如何是佛法大意。師曰。面南看北斗　問古人斬蛇意旨如何。師便打　問。如何是和尚家風。師曰。闍黎受戒太早　問。如何是賓中主。師曰。騎一問。曰如何是主中主。師曰。叉手著。曰賓主相去多少。師曰。如眼如目。曰合談何事。師曰。三九二十七　問自到和尚法席不會。乞師指示。師曰。截却你頭得麼　問乞師指示。令學人頓息昏迷。師曰。襄州米作麼價　問二尊相見時如何。師曰。不是偶然　上堂。天帝釋與釋迦老子。在中庭裏相爭。佛法甚閙。便下座　問如何是曹溪的的意。師曰。老僧愛瞋不愛喜。曰為什麼如此。師曰。路逢劒客須呈劒。不是詩人不獻詩　問二尊相見。共談何事。師曰。不決即道　問人天交接。其意如何。師曰。對眾呈機　上堂。和尚子。且須明取衲僧鼻孔。且作麼生是衲僧鼻孔。乃曰。摩訶般若波羅蜜。今日大普請。便下座　問如何是西來意。師曰。山河大地。曰向上更有事也無。師曰有。曰如何是向上事。師曰。釋迦老子在西天。文殊菩薩居東土　問父母俱喪時如何。師曰。俱喪且置。那箇是你父母。曰苦痛深。師曰。灼然灼然　問如何是大施主。師曰。對機不辨　問徹底冥濛底人來。師如何拯濟。師曰。兩重公案。一狀領過　問說教當為何人。師曰。近前來。高聲問。僧近前問。師便打　問和尚年多少。師曰。七九六十八。曰為什麼七九六十八。師曰。我為你減却五年　上堂。和尚子。直饒你道有什麼事。猶是頭上安頭。雪上加霜。棺木裏眨眼。灸瘢上更著艾爝。這箇是一場狼籍不少也。你合作麼生。各自覓箇託生處好。莫空遊州獵縣。祇欲揑搦閒言語。待老和尚口動。便問禪問道。向上向下。如何若何。大卷抄將去。[祝/土]向皮袋裏卜度。到處火爐邊。三箇五箇。聚頭舉口。喃喃地便道。這箇是公才語。這箇是就處打出語。這箇是事上道底語。這箇是體語體。汝屋裏老爺老孃。噇却飯了。祇管說夢。便道我會佛法了也。將知與麼行脚。驢年得休歇麼。更有一般底。纔聞說箇休歇處。便向陰界裏。閉目合眼。老鼠孔裏作活計。黑山下坐鬼趣裏體當。便道我得箇入路也。還夢見麼。這般底打殺萬箇。有什麼罪過。喚作打底。不遇作家。至竟祇是箇掠虗漢。你若實有箇見處。拈將來。共汝商量莫空過。不識好惡。謥謥詷詷地。聚頭說葛藤。莫教老僧見捉來。勘不相當槌折腰。莫言不道。汝皮下還有血麼。到處自欲受屈作麼。這盡是野狐羣隊。總在這裏作麼。以拄杖一時趂下　問十方薄伽梵。一路涅槃門。如何是一路涅槃門。師曰。我道不得。曰和尚為什麼道不得。師曰。是你舉話即得　問如何是說法。師曰。大眾久立。速禮三拜。曰如何是隨意說。師曰。晨時有粥。齋時有飯。曰如何是隨宜說。師曰。三德六味。施佛及僧。曰如何是方便說。師曰。是汝鼻孔重三斤半。曰如何是大悲說。師曰。歸依佛法僧　問生死根源即不問。如何是目前三昧。師曰。犵獠舌頭三千里。曰今日得遇和尚也。師曰。放你三十棒　問乞師指示。師曰。上大人丘乙己。曰學人不會。師曰。化三千七十士　問不離三德六味。還有佛法也無。師曰。祇怕你不問。曰請師道。師曰。三德六味。施佛及僧　上堂。眼睫橫亘十方。眉毛上透乾坤。下透黃泉。須彌山塞却汝咽喉。還有會處麼。若會得。拽取占波國。共新羅國鬬額　上堂。江西即說君臣父子。湖南即說他不與麼我此間。即不如此。良久曰。汝還見壁麼　上堂。去去遞相鈍置。有什麼了時。却問眾曰。我與麼道。還有過麼　問如何是祖師西來意。師曰。一不得問。曰諾。師咄曰。話也不領　問今日供養羅漢。羅漢還來也無。師曰。汝若不問。我即不道。曰請師道。師曰。三門頭合掌。佛殿裏裝香　問如何是衲僧本分事。師曰。南有雪峰。北有趙州。曰請和尚不繁辭。師曰。不得失却問頭。曰諾。師便打　問承古有言。會即事同一家。不會即離牙擘齒。如何得事同一家。師曰。亂走作麼　上堂。從上來且是箇什麼事。如今抑不得已。且向汝諸人道。盡大地有什麼物。與汝為對為緣。若有針鋒。與汝為隔為礙。與我拈將來。喚什麼作佛作祖。喚什麼作山河大地日月星辰。將什麼為四大五蘊。我與麼道。喚作三家村裏老婆說話。忽然遇著本色行脚漢。聞與麼道。把脚拽向堦下。有什麼罪過。雖然如此。據箇什麼道理。便與麼。莫趂口快向這裏亂道。須是箇漢始得。忽然被老漢脚跟下尋著。勿去處。打脚折。有什麼罪過。既與麼。如今還有問宗乘中話麼。待老漢答一轉了。東行西行。有僧擬問次。師以拄杖劈口打。便下座　問師子嚬呻時如何。師曰。嚬呻且置。試哮吼看。僧應諾。師曰。這箇是老鼠啼　上堂。我有一句語。不敢望你會。還有人舉得麼。良久曰。將謂胡鬚。亦更有赤鬚胡。便下座　上堂。不得已且作死馬醫。向汝道。是箇什麼是東是西。是南是北。是有是無。是見是聞。是向上是向下。是與麼是不與麼。這箇喚作三家村裏老婆說話。是你有幾箇。到此境界相當。即相當不相當。靜處薩婆訶。便下座　上堂。諸方老和尚道。須知有聲色外一段事。似這箇語話。誑諕人家男女。三間法堂裏。獨自妄想。未曾夢見我本師宗旨在。作麼生消得他信施。臘月三十日。箇箇須償他始得。任汝[跳-兆+孛]跳去。是你諸人。各自努力。珍重　問目前無一法。還免得生死不。師曰。你驢年未免得在　問如何是道。師曰去。曰學人不會。乞師道。師曰。闍黎公驗分明。何在重判　問維摩一默。還同說也無。師曰。痛領一問。曰與麼則同說也。師曰。適來道什麼　問如何是清淨法身。師曰。花藥欄。曰便與麼會時如何。師曰。金毛師子　上堂。因聞鐘鳴乃曰。世界與麼廣闊。為什麼鐘聲披七條　上堂。不可雪上加霜去也。珍重。便下座　上堂。諸方老禿奴。曲木禪床上坐地。求名求利。問佛答佛。問祖答祖。屙屎送尿也。三家村裏老婆傳口令相似。識箇什麼好惡。總似這般底。水也難消　上堂。人人自有光明在。看時不見暗昏昏。便下座　師入京。在受春殿。聖上問。如何是禪。師曰。皇帝有敕。臣僧對　師在文德殿赴齋。有鞠常侍問。靈樹果子熟也未。師曰。什麼年中得信道生　上堂。你諸人。無端走來這裏覓什麼。老僧祇解喫飯屙屎。別解作什麼。你諸方行脚。參禪問道。我且問你。諸方參得底事作麼生。試舉看。又曰。中間諕汝屋裏老爺得麼。向老漢胐臀後。覓得些子㖒唾。嚼將為自己。便道我解禪解道。饒你念得一大藏教。擬作麼生去。古人事不得已。見你亂走。向汝道。菩提涅槃是埋沒你。是釘橛繫却你。又見你不會。向汝道。非菩提涅槃。知是般事。早是不著便也。又更覓他注解這般底。從上來總似這般。何處到今日。我向前行脚時。有一般人。與我注解。他是不惡心。被我一日覷見。是一場笑具。是我三五年不死。這般底一斧打折脚。如今諸方。大有出世紐揑。你何不去彼中。在這裏覓什麼乾屎橛。師便下地。以拄杖一時打趂。下去　問如何萬法一決。師曰。莫教失却問　問死中得活時如何。師曰。朝行三千。夜行八百　問大眾雲集。合談何事。師曰。今日放下。令行去也。僧禮拜。師便打　問如何是學人自己。師曰。怕我不知　問如何是透法身句。師曰。海晏河清　道士問。視聽無聲無形。老君說了也。雲門一句。請師指示。師曰。迢然西天路。士無語。師擬下座。士曰。再請師舉揚宗旨。師曰。道得底出來。眾無對。師曰。與麼則辜負請主去也。便下座　上堂。大眾集定。師乃拈起拄杖曰。不得已。且向這裏會取。看看。三門在露柱上。便下座　示眾。任你橫說豎說。未是宗門苗裔。若據宗門苗裔。是甚熱椀鳴。三乘十二分教說夢。達磨西來說夢。若有老宿開堂。為人說法。將利刀殺却百千萬箇。有什麼過。又曰。將謂合有與麼說話底道理　示眾。拈槌豎拂。彈指揚眉。一問一答。並不當向上宗乘。僧便問。如何是向上宗乘。師曰。地下閻浮。大家總道得。祇如閙市裏坐朝時。猪肉案頭。茅坑裏蟲子。還有超佛越祖之談麼。僧曰。有底不肯。師曰。有底不肯。不可商量時便有。不商量時便無也。若約那箇語話。體上會事。直言未到。見解偏枯　示眾。我尋常道。一切聲是佛聲。一切色是佛色。盡大地是法身。枉作箇佛法中見。如今見拄杖。但喚作拄杖。見屋但喚作屋　示眾。作而無作。用而無用。乃拈起拄杖曰。不是用而無用。喚什麼作拄杖　示眾。舉丹霞曰。百骸俱潰散。一物鎮長靈。師曰。拄杖不可不靈也。喚什麼作百骸。甚處得來　示眾。舉一切賢聖。皆以無為法。而有差別。師曰。拄杖不是無為法。一切不是無為法　示眾。舉誌公云。雞鳴丑。一顆圓光明已久。師曰。腦後即不問。你三千里外。道將一句來　示眾。舉睦州喚僧。趙州喫茶入水之義。雪峰輥毬。歸宗拽石。經頭[米-木+八]字。國師水椀。羅漢書字。諸佛出身處。東山水上行。總是向上時節　示眾。直得觸目無滯。達得名身句身一切法空。山河大地是名。名亦不可得。喚作三昧性海俱備。猶是無風匝匝之波。直得忘知於覺。覺即佛性矣。喚作無事人。更須知有向上一竅在　示眾。一切處無不是說法。打鐘打鼓時。不可不是。若與麼。一切處亦不是有。一切處亦不是無　示眾。不可說時即有。不說時便無也。若約提唱即未在。為人門中即得　示眾。舉生死涅槃。合成一塊。乃拈起扇子曰。是什麼。不是合成一塊得。與麼不靈利。直饒與麼也。是鬼窟裏作活計　示眾。舉僧問南泉。牛頭未見四祖時。為什麼百鳥銜花獻。泉曰步步蹋佛階梯。僧曰見後為什麼不銜花獻。泉曰直饒不來。猶較王老師一線道。師曰。南泉祇解步步登高。不解從空放下。僧曰。如何是步步登高。師曰。香積世界。僧曰。如何是從空放下。師曰。填溝塞壑　示眾。若問佛法兩字。東西南北。七縱八橫。朝到西天。暮歸唐土。雖然如此。向後不得錯舉　示眾。舉祖師偈曰。心隨萬境轉。轉處實能幽。僧問。如何是轉處實能幽。師曰。犵獠舌頭。老僧倒走三千里。曰如何是隨流認得性。師曰。饅頭䭔子。摩訶般若波羅蜜　示眾。舉玄沙與韋監軍茶話次。軍曰。占波國人語話稍難辨。何況五天梵語。還有人辨得麼。玄沙提起托子曰。識得這箇即辨得。師曰。玄沙何用繁辭。又曰。適來道什麼。又曰。有什麼難辨　示眾。舉古人曰。以空名召空色。師曰。拄杖不是空　示眾。舉南泉曰。自小養一頭水牯牛。擬向溪東放。不免食他國王水草。擬向溪西放。不免食他國王水草。不如隨處納些些。他總不見。師曰。南泉水牯牛。隨處納些些。你道。在牛內納。牛外納。直饒你向這裏。說得納處分明。我更問你。索牛在(長慶曰。你道。□人前頭為人。後頭為人)　示眾。舉王大王向雪峰道。擬蓋一所佛殿去如何。峰曰。大王何不蓋取一所空王殿。大王曰。請師樣子。峰展兩手。師曰。一舉四十九　示眾。舉報慈讚龍牙偈曰。日出連山。月圓當戶。不是無身。不欲全露。有僧問。請師全露。龍牙撥開帳子曰。還見麼。僧曰不見。牙曰。將眼來。後報慈聞舉曰。龍牙祇道得一半。師令僧舉。我與你道。其僧便舉。師曰。我不妨與你道　示眾。諸方盡向繩墨裏脫出。我者裏即不然。僧問。未審和尚如何。師曰。草鞋三十文買。舉攬真成立。色相宛然。一切法不遷。僧便問。作麼生是不遷。師曰。還見燈籠麼。僧曰見。師曰。靜處薩婆訶　師唱道靈樹雲門。凡三十載。機緣語句。備載廣錄。以後漢隱帝乾祐己酉四月十日順寂。塔全身於方丈。後十八載。宋太祖乾德丙寅。示夢阮紹莊曰。與吾寄語秀華宮使特進李托。奏請開塔。遂致奉敕迎請內庭供養。逾月方還。因改寺為大覺。諡大慈雲匡真弘明禪師。

南嶽下七世

雲門偃禪師法嗣

韶州白雲子祥實性禪師

初住慈光院。廣主召入府說法。時有僧問。覺華纔綻。正遇明時。不昧宗風。乞師方便。師曰。我王有令　問祖意教意是同是別。師曰不別。曰恁麼則同也。師曰。不妨領話　問諸佛出世。普徧大千。白雲一會如何舉揚。師曰。賺却幾人來。曰恁麼則四眾何依。師曰。沒交涉　問即心即佛。示誨之辭。不涉前言。如何指教。師曰。東西且置。南北作麼生　問如何是和尚家風。師曰。石橋那畔有。這邊無。會麼。曰不會。師曰。且作丁公吟　問衣到六祖。為甚麼不傳。師曰。海晏河清　問從上宗乘如何舉揚。師曰。今日未喫茶　上堂。諸人會麼。但向街頭市尾。屠兒魁劊。地獄鑊湯處會取。若恁麼會得。堪與人天為師。若向衲僧門下。天地懸殊。更有一般底。祇向長連床上作好人去。汝道。此兩般人。那箇有長處。無事珍重　問僧。甚麼處來。曰雲門來。師曰。裏許有多少水牛。曰一箇兩箇。師曰。好水牛　問僧。不壞假名。而談實相。作麼生。僧指椅子曰。這箇是椅子。師以手撥椅曰。與我將鞋袋來。僧無對。師曰。這虗頭漢(雲門聞乃曰。須是我祥兄始得)　師將示滅。白眾曰。某甲雖提祖印。未盡其中事。諸仁者。且道。其中事作麼生。莫是無邊中間內外是否。若如是會。即大地如鋪沙。良久曰。去此即他方相見。言訖而寂。

鼎州德山緣密圓明禪師

上堂。僧堂前事時人知有。佛殿後事作麼生　上堂。我有三句語。示汝諸人。一句函葢乾坤。一句截斷眾流。一句隨波逐浪。作麼生辯。若辯得出。有參學分。若辯不出。長安路上輥輥地　僧問。如何是透法身句。師曰。三尺杖子攪黃河　問百花未發時如何。師曰。黃河渾底流。曰發後如何。師曰。幡竿頭指天　問不犯辭鋒時如何。師曰。天台南嶽。曰便恁麼去時如何。師曰。江西湖南　問佛未出世時如何。師曰。河裏盡是木頭船。曰出世後如何。師曰。這頭蹋著那頭掀　上堂。與麼來者。現成公案。不與麼來者。垛生招箭。總不與麼來者。徐六擔板。迅速鋒鋩。猶是鈍漢。萬里無雲。青天猶在　上堂。但參活句。莫參死句。活句下薦得永劫無滯。一塵一佛國。一葉一釋迦。是死句。揚眉瞬目。舉指豎拂。是死句。山河大地。更無誵訛。是死句。時有僧問。如何是活句。師自。波斯仰面看。曰恁麼則不謬去也。師便打　上堂。舉臨濟示眾曰。恁麼來者。恰似失却。不恁麼來者。無繩自縛。十二時中。莫亂斟酌。會與不會。都盧是錯。分明與麼道。一任天下人貶剝。師曰。古鏡闊一丈。屋梁長三尺。是汝鉢盂鐼子闊多少　上堂。俱胝和尚。凡有扣問。祇豎一指。寒則普天寒。熱則普天熱　問己事未明。如何辯得。師曰。須彌山頂上。曰便恁麼去時如何。師曰。脚下水淺深　問達磨未來時如何。師曰。千年松倒挂。曰來後如何。師曰。金剛努起拳　問師未出世時如何。師曰。佛殿正南開。曰出世後如何。師曰。白雲山上起。曰出與未出。還分不分。師曰。靜處薩婆訶　問如何是和尚家風。師曰。南山起雲。北山下雨　問如何是應用之機。師喝。僧曰。祇這箇。為復別有。師便打　問大用現前。不存軌則時如何。師曰。黑地打破甕。僧退步。師便打　問佛未出世時如何。師曰。猢猻繫露柱。曰出世後如何。師曰。猢猻入布袋　問文殊與維摩。對談何事。師曰。并汝三人。無繩自縛　問如何是佛。師曰。滿目荒榛。曰學人不會。師曰。勞而無功　問盡大地致一問不得時如何。師曰。話墮也。曰大眾總見。師便打　問無踪無跡。是甚麼人行履。師曰。偷牛賊　問羚羊未挂角時如何。師曰。獵屎狗。曰挂後如何。師曰。獵屎狗　問牛頭未見四祖時如何。師曰。秋來黃葉落。曰見後如何。師曰。春來草自青。

岳州巴陵新開院顥鑒禪師

初到雲門。門曰。雪峰和尚道。開却門。達磨來也。我問。你作麼生。師曰。築著和尚鼻孔。門曰。地神惡發。把須彌山一摑。[跳-兆+孛]跳上梵天。拶破帝釋鼻孔。你為甚麼向日本國裏藏身。師曰。和尚莫瞞人好。門曰。築著老僧鼻孔。又作麼生。師無語。門曰。將知你祇是學語之流　師住後。更不作法嗣書。祇將三轉語上雲門。僧問。如何是道。師曰。明眼人落井。問如何是吹毛劒。師曰。珊瑚枝枝撐著月。問如何是提婆宗。師曰。銀椀裏盛雪。門曰。他後老僧忌日。祇消舉此三轉語。足以報恩。自後忌辰。果如所囑　僧問。祖意教意。是同是別。師曰。雞寒上樹。鴨寒下水　問三乘十二分教即不疑。如何是宗門中事。師曰。不是衲僧分上事。曰如何是衲僧分上事。師曰。貪觀白浪。失却手撓　問僧。遊山來。為佛法來。曰清平世界。說甚麼佛法。師曰。好箇無事禪客。曰蚤是多事了也。師曰。上座去年在此過夏了。曰不曾。師曰。與麼則先來不相識。下去　師將拂子遺僧。僧曰。本來清淨。用拂子作甚麼。師曰。既知清淨。切勿忘却(梁山觀別曰。也須拂却)。

隨州雙泉山師寬明教禪師

上堂。舉拂子曰。這箇接中下之人。時有僧問。上上人來時如何。師曰。打鼓為三軍　問向上宗乘。如何舉唱。師曰不敢。曰恁麼則含生有望。師曰。脚下水深淺　問凡有言句。盡落有無。不落有無時如何。師曰。東弗于逮。曰這箇猶落有無。師曰。支過雪山西　僧問洞山初和尚。如何是佛。山曰麻三斤。師聞之乃曰。向南有竹。向北有木　問不可以智知。不可以識識時如何。師曰。不入這箇野狐群隊　問如何是定。師曰。鰕跳不出斗。曰如何出得去。師曰。南山起雲。北山下雨　問北斗裏藏身。意旨如何。師曰。鷄寒上樹。鴨寒下水　問豎起杖子。意旨如何。師曰。一葉落知天下秋　師遊山回。首座同眾出接。座曰。和尚遊山巇嶮不易。師提起拄杖曰。全得這箇力。座乃奪却。師放身便倒。大眾皆進前扶起。師拈拄杖。一時趂散。回顧侍者曰。向道全得這箇力　師一日訪白兆。兆曰。老僧有箇木魚頌。師曰。請舉看。兆曰。伏惟爛木一橛。佛與眾生不別。若以杖子擊著。直得聖凡路絕。師曰。此頌。有成褫。無成褫。兆曰。無承褫。師曰。佛與眾生不別。聻。侍僧救曰。有成褫。師曰。直得聖凡路絕。聻。當時一眾失色　問新年頭還有佛法也無。師曰無。曰日日是好日。年年是好年。為甚却無。師曰。張公喫酒李公醉。僧曰。老老大大。龍頭蛇尾。師曰。明教今日失利。

益州青城香林院澄遠禪師

漢州綿竹上官氏子。在眾日。普請鉏草次。有一僧曰。看俗家失火。師曰。那裏火。曰不見那。師曰。不見。曰這瞎漢。是時一眾皆言。遠上座敗闕。後明教寬聞舉。歎曰。須是我遠兄始得　住後。僧問。美味醍醐。為甚麼變成毒藥。師曰。導江紙貴　問見色便見心時如何。師曰。適來甚麼處去來。曰心境俱忘時如何。師曰。開眼坐睡　問北斗裏藏身。意旨如何。師曰。月似彎弓。少雨多風　問如何是諸佛心。師曰。清則始終清。曰如何領會。師曰。莫受人謾好　問如何是祖師西來意。師曰。踏步者誰　問如何是和尚妙藥。師曰。不離眾味。曰喫者如何。師曰。唼啗看　問如何是室內一盌燈。師曰。三人證龜成鼈　問如何是衲衣下事。師曰。臘月火燒山　問大眾雲集。請師施設。師曰。三不待兩　問如何是學人時中事。師曰恰恰　問如何是元。師曰。今日來。明日去。曰如何是元中元。師曰。長連床上　問如何是香林一脉泉。師曰。念無間斷。曰飲者如何。師曰。隨方斗秤　問如何是衲僧正眼。師曰。不分別。曰照用事如何。師曰。行路人失脚　問萬機俱泯迹。方識本來人時如何。師曰。清機自顯。曰恁麼則不別也。師曰。方見本來人　問魚遊陸地時如何。師曰。發言必有後救。曰却下碧潭時如何。師曰。頭重尾輕　問但有言句盡是賓。如何是主。師曰。長安城裏。曰如何領會。師曰。千家萬戶　問如何是西來的的意。師曰。坐久成勞。曰便回轉時如何。師曰。墮落深坑　問如何是無縫塔師曰。合掌當胸。曰如何是塔中人。師曰露也　問教法未來時如何。師曰。閻羅天子。曰來後如何。師曰。大宋國裏　問一子出家。九族解脫。目連為甚麼母入地獄。師曰確　問如何是平常心。師曰。早朝不審。晚後珍重　上堂。是汝諸人。盡是擔鉢囊。向外行脚。還識得性也未。若識得。試出來道看。若識不得。祇是被人熟謾將去。且問汝諸人。是汝參學日久。用心掃地煎茶。遊山翫水。汝且釘釘。喚甚麼作自性。諸人且道。始終不變不異。無高無下。無好無醜。不生不滅。究竟歸於何處。諸人還知得下落所在也未。若於這裏知得所在。是諸佛解脫法門。悟道見性。始終不凝不慮。一任橫行。一切人。不奈汝何。出言吐氣。實有來處。如人買田。須是收得元本契書。若不得他元本契書。終是不穩。遮莫經宮判狀。亦是不得。其奈不收得元本契書。終是被人奪却。汝等諸人。參禪學道。亦復如是。還有人收得元本契書麼。試拈出看。汝且喚甚麼作元本契書。諸人試道看。若是靈利底。纔聞與麼說著。便知去處。若不知去處。向外邊學得千般巧妙。記持解會。口似傾河。終不究竟。與汝自己。天地差殊。且去衣鉢下。體當尋覓看。若有箇見處。上來這裏道看。老僧與汝證明。若覓不得。且依行隊去　將示寂。辭知府宋公璫曰。老僧行脚去。通判曰。這僧風狂。八十歲行脚去那裏。宋曰。大善知識。去住自由。師謂眾曰。老僧四十年。方打成一片。言訖而逝。塔於本山。

襄州洞山守初宗慧禪師

鳳翔良原傅氏子。兒時。聞鐘梵聲輙不食。危坐終日。年十六。跪求母呂氏出家。呂許之。依渭州崆峒志諗剃髮。詣涇州舍利律師淨圓受具。始遊律講。旋棄去。首參雲門。門問。近離甚處。師曰查渡。門曰。夏在甚處。師曰。湖南報慈。曰幾時離彼。師曰。八月二十五。門曰。放汝三頓棒。師至明日。却上問訊。昨日蒙和尚放三頓棒。不知過在甚麼處。門曰。飯袋子。江西湖南。便恁麼去。師於言下大悟。遂曰。他後向無人烟處。不蓄一粒米。不種一莖菜。接待十方往來。盡與伊抽釘㧞楔。拈却炙脂帽子。脫却鶻臭布衫。教伊洒洒地。作箇無事衲僧。豈不快哉。門曰。你身如椰子大。開得如許大口。師便禮拜　住後上堂。楚山北面。漢水南江。擊法鼓而會禪徒。舉宗風而明祖道。若以揚眉瞬目。豎拳豎指。謦欬咳嗽。是廚中拭鉢帛。道什麼。會也無。也是衲僧破草鞋。者瞎漢。者漆桶。是箇弄精魂鬼。總與麼總不與麼。是東司頭廁籌子。以此稱提從上來事。盡是邪魔所作謗大乘。與你天地懸殊。且道。衲僧據什麼道理。出來對眾道看。折脚鐺子。各出一隻手。貴得宗乘不斷。亦表叢林有人。有麼。若無。洞山不惜眉毛。打葛藤去也。葛藤之事。只在目前。萬象森羅。乾坤大地。百千諸佛。日月星辰。地獄三途。起心動念。每日經歷。皆是諸德自己。何不向這裏體當尋覓看。驀然覰得。倜儻分明。不虗行脚。也自得箇安樂田地。洞山此語。且作死馬醫。若據明眼衲僧。將草鞋驀口[祝/土]。還怪得他也無。怪即不怪。你道憑箇什麼。捉得將來。脚跟下推尋。毫末參差。搥折你脚。莫麤心好。便下座　問列祖陞堂。人天堅請。不昧宗乘。乞師指示。師曰。頭鬅鬠。耳卓朔。曰一句流通。人天聳耳。師曰。墨黲襴衫日裏曬。曰師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。重言不當吃　問赤水求珠。猶是人間之寶。和雲唱出。猶非格外之談。未審今日將何示人。師曰。夜聞祭鬼鼓。朝聽上灘歌　問言超象表青霄外。出語幽玄事若何。師曰。岸上行人聲有韻。船中漁父和不齊。曰幽玄事若何。師曰。鈎長線短　問從上來事。未有人當頭道得。請師當頭道。師曰。八十翁翁不拄杖　問聞師引出潭中意。直透青霄事若何。師曰。甲己之年丙作首。曰今日事若何。師曰。大好雪晴　問如何是佛。師曰。麻三斤　問海竭人亡時如何。師曰。大難得。曰便與麼去時如何。師曰。雲在青天水在瓶　問道本無言。如何理論。師曰。十里鼓　問如何是古佛心。師曰。巢知風。穴知雨　問牛頭未見四祖時如何。師曰。楖[木*栗]木拄杖。曰見後如何。師曰。竇八布衫　問佛法兩字即不問。如何是從上來事。師曰。眼裏瞳人吹木笛　問百尺竿頭須進步。如何是進底步。師曰。炎裏放木鵞　問如何是諸佛出身處。師曰。寒山不語拾得笑　問纔生便死時如何。師曰。鍾馗解舞十八拍　問如何是正法眼。師曰。紙撚無油　問智不落千差。請即通不犯。師曰。蒸餅搵餳　問心未生時。法在什麼處。師曰。池中荷葉動。决定有魚行　問不當之言。請師不發。師曰。水流霧下。曰誠如是言。師曰。人無遠慮。必有近憂。曰與麼則因地而倒。因地而起。師曰。不當之言不發　問佛及涅槃。並為增語。理既如此。事又作麼生。師曰。釋迦老子誠實之言　問如何是禪不禪。師曰。猢猻摘仙果。問諸上善人。皆說不二法門。維摩默然。意旨如何。師曰。無目不畵眉　問如何是學人入理之門。師曰。陽烏啼時西嶺上　問如何是學人本源。師曰。山高雲峻　問心非意想。道絕功勳。如何是心。師曰。燕子不入楚。曰如何是道。師曰。還我話頭來　問幻與非幻。未是學人極則處。如何是入理之談。師曰。八十翁翁牙不動　問見境不動時如何。師曰。眉長三尺二。曰如何是見境不動底事。師曰。鼻孔占却三畝地　上堂。法鼓纔動。大地全收。諸德在鼓聲裏來往。還知也無。對眾道看。若道不得。被洞山熱瞞　上堂。即心即佛。破執二疑。非心非佛。止宿草庵。且居門外。向上一路。千聖不傳。葛藤言語。作麼生是衲僧分上事。良久曰。拈得出來。也是破草鞋　問天堂地獄。是什麼人居止。師曰。洞山　問如何是法身。師曰。穿靴水上行。曰莫便是否。師曰。水上烏龜頭赫赤　問作止任滅。猶是禪那之病。如何免得。師曰。梵僧不袒肩　問未問未答。如何商量。師曰。持鉢不得。撲破鉢盂　問金烏出海耀天地。與此光陰事若何。師曰。崑崙渡海誇珍寶。波斯門下騁鬚多　上堂。無邊剎境。自他不隔於毫端。洞山魚鼓聲動。延慶白馬鷲嶺谷隱師僧。盡隊隊入僧堂裏喫飯。諸德識得幾箇。對眾道看。若向這裏道得。即有可良善不無行脚。若道不得。閻老徵你草鞋錢有日在　問超佛越祖人難得。請師一句顯根源。師曰。裁衫錯却領　問古寺清幽。如何辯主。師曰責。曰有何方便。得覩慈悲。師曰。焚香胡跪　問不斷佛種。請師一言。師曰。犯著太白星　問遍地黃金便與麼用時如何。師曰。滿天列宿。白日下雨　上堂。諸德提將鉢囊拄杖。千鄉萬里行脚。葢為生死不明。要得達法悟道。到處豈無親覲尊宿善知識。若為你解粘去縛。道眼分明。甄別是非。堪為師匠。即便抝折拄杖。高挂鉢囊。取箇徹頭。莫愁不成辦。或若開口動舌。說向上向下。這邊那邊。玄會妙會。道出道入。君臣父子。明體明用。盡是謗般若。埋沒宗風。不識好惡尿床鬼子。帶累後人。無有了日。拽下繩床落。脊棒趂出三門。再教行脚。與伊為增上緣。也與示門出得氣。更向其中。叉手竝脚。唱諾。撮他野狐涎唾。自肯自重云。得和尚為我揀為我說。得箇安樂處。還睡覺也未。還洒洒也未。喚作病不遇良醫。悞服他毒藥。認得箇驢鞍橋。喚作阿爺下頷。與你本分事。有什麼交涉。將知你一生行脚。只是踏破草鞋。始終成得箇不唧[口*留]漢。下去　問尅己求真。是修行人之大錯。能辯邪正。猶乖道體。未審如何修證。師曰。六隻骰子一時赤　問不在內。不在外。不在中間。未審在什麼處。師曰。偏衫不葢體　問如何是學人自己。師曰。親人不著便問。萬緣俱罷。六戶齊寧時如何。師曰。天晴不肯去。曰便與麼去時如何。師曰。須待雨淋頭　問盡大地人來。如何指示。師曰。舌頭拄上腭　問請師出榍。師曰。七顛八倒　問心境未明時如何。師曰。吐舌至頂相　問大藏教是一場是非。學人親切請師道。師曰。有手不彈指　問天皇打典座意如何。師曰。喫酒不謝座　問如何是學人究竟事。師曰說。曰未審說箇什麼。師曰。泥裏撼樁　問如何趣向。即得至理無差。師曰。垂鈎水上。曰與麼則謬向途中枉施功。師曰。自知較一半　問但得本莫愁末。如何是學人本。師曰。草鞋無底　問如何是塵劫不昧底事。師曰。脫衣不渡水　問添一減一。理歸何所。師曰。三年一閏　問真修道人。不見世間過。未審世間有什麼過。師曰。兩非著緋。一人著皂　問烟雲不到處喚作什麼。師曰。燒錢不及時。曰與麼則劃地作佛像去也。師曰。自屎不覺臭　問三身中。阿那身說法。師曰。親言出親口　問如何是說底口。師曰。還我話頭來　問如何是撥塵見佛底句。師曰。楚山頭上播紅旗　問心不是佛。智不是道。還有過也無。師曰。知他大小　問生死根源。請師指箇入路。師曰。頭破額裂。曰學人不會。乞師指示。師曰。天上天下　問承古有言。天得一以清。地得一以寧。君王得一以治天下。衲僧得一時如何。師曰。五九四十五。太陽來入戶　問佛法禪道。是同是別。師曰。梳頭不洗面　問明月當空。如何鑒照。師曰。量之不足　問諸方盡在繩墨裏。未審和尚此間如何。師曰。篙箭射須彌　問扶籬摸壁。時人盡知。諸佛正法眼。請師直指。師曰。夢裏打三更　問十二時中。行住坐臥。自省覺時如何。師曰。看人喫飯。曰爭奈樹影不斜何。師曰。親言出親口　問一法若有。毗盧墮在凡夫。萬法若無。普賢失其境界。未審如何即是。師曰。眼裏瞳人築氣毬　問森羅及萬象。皆從一法所印。如何是一法。師曰。要你眼作什麼。曰還許學人受用也無。師曰。可惜許　問金鍮現前。請師辯。師曰。兩脚蝦蟇吞却月　問的言無證時如何。師曰。牙疼灸左耳。曰甘苦常言。師曰。聽事不真。喚鐘作甕　問如何是不歷巨海獲驪珠底人。師曰。四手八臂　問久昧衣珠。請師指示。師曰。磁石不攝針　問彎彎似月。廓落三星。西土即無。此間事如何。師曰。東南西北　問十二時中。如何得與道相應去。師曰。拈東摸西　問從上宗乘。請師垂示。師曰。老鴉線斷　問一念未生。為什麼不見自己。師曰。劃地成牢　問盡未來際。遍法界中。盡此一句時如何。師曰。有錢千里通。無錢隔壁聾　上堂。還丹一顆。點銕成金。至理一言。轉凡成聖。世間法亦復如是。洞山且問諸德。作麼生是轉凡成聖底道理。試對眾道看。雖然不出頭。肚裏道了也。作麼生是轉凡成聖底道理。且道。轉箇什麼。莫瞌睡作麼生。莫是一喝一棒麼。如此見解。是街頭巷尾。打銕磬輪。木槵數珠。念喝囉怛那行者輩見解。在你衲僧家。合作麼生。須是具眼方能辯邪正。莫只與麼過。諸德。時不待人。切須努力。睡一覺起來。看取是什麼道理。久立珍重　問不與萬法為侶底人。還有向上事也無。師曰。道士頭戴冠　問如何是佛。師曰。灼然諦當　問如何是三寶。師曰。商量不下　問如何是清淨法身。師曰。醬甕裏蛆兒　問一箭便中時如何。師曰過。曰過在什麼處。師曰著　宋太宗太平興國辛巳。賜徽號紫伽黎。特旌異之。住山四十年。道徧天下。淳化庚寅七月。無疾跏趺而化。閱世八十有一。坐夏六十有五。塔於本山之左隴。

洪州泐潭道謙禪師

僧問。如何是泐潭家風。師曰。闍黎到來幾日也　問但有纖毫即是塵。不有時作麼生。師以手掩兩目　問當陽舉唱。誰是聞者。師曰。老僧不患耳聾　問悟本無門。如何得入。師曰。阿誰教汝恁麼問。

金陵奉先深禪師

江南國主請開堂。纔升座。維那白槌曰。法筵龍象眾。當觀第一義。師便曰。果然不識鈍置殺人。時有僧出問。如何是第一義。師曰。賴遇適來道了也。曰如何領會。師曰。速禮三拜。復曰。大眾且道。鈍置落在阿誰分上　師同清涼明。在眾時。聞僧問法眼。如何是色。眼豎起拂子。或曰雞冠花。或曰貼肉汗衫。三人特往請益。問曰。承聞和尚有三種色語。是否。眼曰是。師曰。鷂子過新羅。便歸眾。時李王在座下不肯。乃白法眼曰。寡人來日致茶筵。請二人重新問話。明日茶罷。備綵一箱劒一口。謂二師曰。上座若問話得是。奉賞雜綵一箱。若問不是。祇賜一劒。法眼陞座。師復出問。今日奉敕問話。師還許也無。眼曰許。師曰。鷂子過新羅。捧綵便行。大眾一時散去。時法燈作維那。乃鳴鐘集眾。僧堂前勘師。眾集。燈問。承聞二上座久在雲門。有甚奇特因緣。舉一兩則來。商量看。師曰。古人道。白鷺下田千點雪。黃鸎上樹一枝花。維那作麼生商量。燈擬議。師打一座具。便歸眾　師同清涼明。到淮河。見人牽網。有魚從網透出。師曰。明兄俊哉。一似箇衲僧相似。明曰。雖然如此。爭如當初不撞入網羅好。師曰。明兄。你欠悟在。明至中夜方省。

隨州雙泉郁禪師

僧問。如何是第一句。師曰。回頭終不顧。曰如何是第二句。師曰。未語先分付。曰如何是第三句。師曰。連根猶帶苦　上堂。初祖不虗傳。二祖不虗受。彼彼大丈夫。因甚麼到恁麼地。便下座　後住舒州海會。僧問。如何是舒州境。師曰。浣水逆流山露骨。曰如何是境中人。師曰。地有毒蛇沙有虱。

韶州披雲智寂禪師

僧問。如何是披雲境。師曰。白日沒閒人　問如何是不遷義。師曰。山高不礙白雲飛　問以字不成。八字不是。未審是甚麼字。師曰。聽老僧一偈。以字不是八不成。森羅萬象此中明。直饒巧說千般妙。不是謳阿不是經　問如何是色空。師曰。拾取落花生舊枝　問如何是一塵。師曰。滿目是青山　問如何是毗盧藏中有大經卷。師曰。拈不得。曰為甚拈不得。師曰。特地却成愁。

韶州舜峰義韶禪師

僧問。正法無言時如何。師曰言。曰學人不會。乞師端的。師曰。兩重公案。曰豈無方便。師曰。無禮難容　問祖意教意。是同是別。師曰。日出東方月落西　僧正到方丈曰。方丈得恁麼黑。師曰。老鼠窟。正曰。放猫兒入好。師曰。試放看。正無對。師拊掌笑　師與老宿渡江次。師取錢與渡子。宿曰。囊中若有青銅片。師揖曰。長老莫笑。

南嶽般若寺啟柔禪師

僧問。西天以蠟人為驗。此土如何。師曰。新羅人草鞋　問如何是千聖同歸底道理。師曰。未達苦空境。無人不歎嗟　上堂。眾聞板聲集。師因示偈曰。妙哉三下板。知識盡來參。既善分時節。吾今不再三。便下座。

潞府妙勝臻禪師

僧問。金粟如來。為甚麼却降釋迦會裏。師曰。香山南。雪山北。曰南贍部洲事又作麼生。師曰。黃河水急浪花麤　問如何是向上一路。師曰。一條濟水貫新羅。

清涼智明禪師

江南主請上堂。僧問。凡有言句。盡落方便。不落方便。請師速道。師曰。國主在此。不敢無禮。

潭州南臺道遵法雲禪師

上堂。從上宗乘。合作麼生提綱。合作麼生言論。佛法兩字當得麼。真如解脫當得麼。雖然如是。細不通風。大通車馬。若約理化門中。一言纔起。震動乾坤。山河大地。海晏河清。三世諸佛。說法現前。於此明得。古佛殿前同登彼岸。無事珍重　問如何是祖師西來意。師曰。下坡不走　問牛頭未見四祖時如何。師曰。著衣喫飯。曰見後如何。師曰。鉢盂挂壁上　問如何是真如舍一切。師曰分明。曰為甚麼有利鈍。師曰。四天打鼓。樓上擊鐘　問如何是南臺境。師曰。金剛手指天　問如何是色空。師曰。道士著真紅　問十二時中。時時不離時如何。師曰。諦。

五燈全書卷第三十一

五燈全書卷第三十二

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

雲門宗

南嶽下七世

雲門偃禪師法嗣

韶州雙峰竟欽禪師

益州人。開堂日。雲門躬臨證明。僧問。如何是佛法大意。師曰。日出方知天下朗。無油那點佛前燈　問如何是雙峰境。師曰。夜聽水流庵後竹。晝看雲起面前山　問如何是和尚為人一句。師曰。因風吹火　上堂。進一步則迷理。退一步則失事。饒你一向兀然去。又同無情。僧問。如何得不同無情去。師曰。動轉施為。曰如何得不迷理失事去。師曰。進一步。退一步。僧作禮。師曰。向來有人恁麼會。老僧不肯伊。曰請師直指。師便打出　問如何是正法眼。師曰。山河大地　問如何是法王劒。師曰。鉛刀徒逞不若龍泉。曰用者如何。師曰。藏鋒猶不許。露刃更何堪　問賓頭盧應供。四天下還得徧也無。師曰。如月入水　問如何是用而不雜。師曰。明月堂前垂玉露。水晶殿裏璨真珠　有行者問。某甲遇賊來時。若殺即違佛教。不殺又違王敕。未審師意如何。師曰。官不容針。私通車馬　廣主劉氏。嘗親問法要。錫慧真廣悟號。宋太宗太平興國丁丑三月。告門人曰。吾不久去世。汝可就山頂預修墳塔。五月十三日告工畢。師曰。後日子時行矣。及期。會雲門爽溫門舜峰等七人夜話。侍者報三更也。師索香焚之。合掌而逝。閱世六十有八。夏四十八。

韶州資福詮禪師

僧問。不問宗乘。請師心印。師曰。不答這話。曰為甚麼不答。師曰。不副前言　問覿面難逢處。如何顧鑒咦。乞師垂半偈。免使後人疑。師曰。鋒前一句超調御。擬問如何歷劫違。曰恁麼則東山西嶺。時人知有。未審資福庭前。誰家風月。師曰。且領前話。

廣州黃雲元禪師

初開堂日。以手拊繩牀曰。諸人還識廣大須彌之座也無。若不識。老僧陞座去也。師便坐。僧問。如何是大漢國境。師曰。歌謠滿路。乃曰。古人道。觸目未曾無。臨機何不道。山僧即不然。觸目未曾無。臨機道甚麼。珍重。

廣州龍境倫禪師

開堂陞座。提起拂子曰。還會麼。若會。頭上更增頭。若不會。斷頭取活　僧問。如何是龍境家風。師曰。豺狼虎豹　問如何是佛。師曰。勤耕田。曰學人不會。師曰。早收禾　問僧。甚麼處來。曰黃雲來。師曰。作麼生是黃雲郎當媚癡扶躂為人一句。僧無對　示眾曰。作麼生是長連牀上取性一句。道將來。

韶州雲門山爽禪師

上堂。僧問。如何是佛。師曰。聖躬萬歲　問如何是透法身句。師曰。銀香臺上生蘿蔔。

韶州白雲聞禪師

上堂良久。僧出問。白雲一路。全因今日。師曰。不是不是。曰和尚又如何。師曰。白雲一路草深一丈。便下座　問擬伸一問。師還答否。師曰。皂莢樹頭懸。風吹曲不成　問受施主供養。將何報答。師曰。作牛作馬。

韶州淨法禪想章禪師

廣主問。如何是禪。師乃良久。主罔測。因署其號　僧問。日月重明時如何。師曰。日月雖明。不鑒覆盆之下　問既是金山。為甚麼鑿石。師曰。金山鑿石　問如何是道。師曰。迢迢十萬餘。

韶州溫門山滿禪師

僧問。如何是佛。師曰。胸題卍字。曰如何是祖師。曰不遊西去　有人指壁上畫問。既是千尺松。為甚麼却在屋下。師曰。芥子納須彌作麼生　問隔墻見角。便知是牛時如何。師便打　問如何是和尚家風。師曰。汝曾讀書麼　問太子初生。為甚麼不識父母。師曰。迥然尊貴。

英州大容諲禪師

僧問。如何是大容水。師曰。還我一滴來　問當來彌勒下生時如何。師曰。慈氏宮中三春草　問如何是真空。師曰。拈却拒陽著。曰如何是妙用。師乃握拳。僧曰。真空妙用。相去幾何。師以手撥之　問長蛇偃月即不問。匹馬單槍時如何。師曰。麻江橋下會麼。曰不會。師曰。聖壽寺前　問既是大容。為甚麼趂出僧。師曰。大海不容塵。小溪多搕[打-丁+(天/韭)]　問如何是古佛一路。師指地。曰不問這個。師曰。去　師與一老宿。相期他往。偶因事不去。宿曰。佛無二言。師曰。法無一向。

廣州羅山崇禪師

僧問。如何是大漢國境。師曰。玉狗吠時天未曉。金鷄啼處五更初　問丹霞訪居士。女子不擕籃時如何。師曰。也要到這裏一轉　問如何是羅山境。師曰。布水千尋。

韶州雲門常寶禪師

上堂。至道無難。唯嫌揀擇。還有揀擇者麼。時有僧問。十方國土中。唯有一乘法。如何是一乘法。師曰。日月分明。曰學人不會。師曰。清風滿路。

郢州林谿竟脫禪師

僧問。如何是法身。師曰。四海五湖賓。曰如何是透法身句。師曰。明眼人笑汝　問如何是本來人。師曰。風吹滿面塵　問牛頭未見四祖時如何。師曰。富貴多賓客。曰見後如何。師曰。貧窮絕往還　問如何是佛。師曰。十字路頭。曰如何是法。師曰。三家村裏。曰佛之與法。是一是二。師曰。露柱渡三江。猶懷感恨長　問如何是無縫塔。師曰。復州城。曰如是塔中人。師曰。龍興寺。

韶州廣悟禪師

僧問。如何是和尚為人一句。師曰。因風吹火。

廣州華嚴慧禪師

僧問。承古有言。妄心無處即菩提。正當妄時。還有菩提也無。師曰。來音已照。曰不會。師曰。妄心無處即菩提。

韶州長樂山政禪師

僧問。祖師心印。何人提掇。師曰。石人妙手在。曰學人還有分也無。師曰。木人整不齊。

英州觀音和尚

因穿井次。僧問。井深多少。師曰。沒汝鼻孔　問牛頭未見四祖時如何。師曰。英州觀音。曰見後如何。師曰。英州觀音　問如何是觀音妙智力。師曰。風射破牕鳴。

韶州林泉和尚

僧問。如何是林泉主。師曰。巖下白石。曰如何是林泉家風。師曰。迎賓待客　問如何是道。師曰迢迢。曰便恁麼領會時如何。師曰。久久忘緣者。寧懷去住情。

韶州雲門煦禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。即今是甚麼意。僧曰恰是。師便喝。

瑞州黃檗法濟禪師

僧問。如何是和尚家風。師曰。與天下人作牓樣　問如何是佛。師曰。眉麤眼大　上堂。良久曰。若識得黃檗帳子。平生行脚事畢。珍重。

唐州康國耀禪師

僧問。文殊與維摩。對談何事。師曰。汝向髑髏後會始得。曰古人道。髑髏裏薦取。又如何。師曰。汝還薦得麼。曰恁麼則遠人得遇於師去也。師曰。莫謾語。

潭州谷山豐禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。雪嶺梅花綻。雲洞老僧驚　上堂。駿馬機前異。遊人肘後懸。既參雲外客。試為老僧看。時有僧纔出。師便打曰。何不早出頭來。便下座。

頴州羅漢匡果禪師

僧問。如何是吹毛劒。師曰。了　問和尚百年後。忽有人問。向甚麼處去。如何詶對。師曰。久後遇作家。分明舉似。曰。誰是知音者。師曰。知音者。即不恁麼問　問鑿壁偷光時如何。師曰錯。曰爭奈苦志專心。師曰錯錯。

鼎州滄溪璘禪師

僧問。是法住法位。世間相常住。雲門和尚向甚麼處去也。師曰見麼。曰錯。師曰錯錯　問如何是西來意。師曰不錯　師因事示頌曰。天地之前徑。時人莫彊移。個中生解會。眉上更安眉。

瑞州洞山清稟禪師

泉州李氏子。參雲門。門問。今日離甚處。曰慧林。門舉拄杖曰。慧林大師恁麼去。汝見麼。曰深領此問。門顧左右微笑而已。師自此入室印悟。金陵國主。請居光睦。未幾。命入澄心堂。集諸方語要。經十稔。迎住洞山。開堂日。維那白槌曰。法筵龍象眾。當觀第一義。師曰。好個消息。祇恐錯會。時有僧問。雲門一曲師親唱。今日新豐事若何。師曰。也要道却。

蘄州北禪悟通寂禪師

上堂。拈拄杖曰。過去未來現在三世諸佛。微塵菩薩。一時在拄杖頭上。轉大法輪。盡向諸人鼻孔裏過。還見麼。若見。與我拈將來。若不見。大似立地死漢。良久曰。風恬浪靜。不如歸堂　問僧。甚處來。曰黃州。師曰。夏在甚處。曰資福。師曰。福將何資。曰兩重公案。師曰。爭奈在北禪手裏。曰在手裏即收取。師便打。僧不甘。師隨後趂出　問如何是佛。師曰。對面千里。

廬州南天王永平禪師

僧問。如何是西來意。師曰。不撒沙　問如何是南天王境。師曰。一任觀看。曰如何是境中人。師曰。且領前話　問久戰沙場。為甚麼功名不就。師曰。祇為眠霜臥雪深。曰恁麼則罷息干戈。束手歸朝去也。師曰。指揮使未到你在。

湖南永安朗禪師

僧問。如何是洞陽家風。師曰。入門便見。曰如何是入門便見。師曰。客是主人相師　問如何是至極之談。師曰。愛別離苦。

湖南湘潭明照禪師

僧問。如何是湘潭境。師曰。山連大嶽。水接瀟湘。曰。如何是境中人。師曰。便合知時　問如何是佛法大意。師曰。百惑謾勞神。

西川青城大面山乘禪師

僧問。如何是相輪峰。師曰。直聳煙嵐際。曰向上事如何。師曰。入地三尺五　問如何是佛法大意。師曰。興義門前鼕鼕鼓。曰學人不會。師曰。朝打三千。暮打八百。

興元府普通封禪師

僧問。今日一會。何似靈山。師曰。震動乾坤　問如何是普通境。師曰。庭前有竹三冬秀。戶內無燈午夜明。

韶州燈峰淨源真禪師

上堂。古人道。山河大地普真如。大眾若得真如。即隱却山河大地。若不得。即違古人至言。眾中道得者。出來道看。若道不得。不如各自歸堂。珍重　僧問。達磨未來時如何。師曰。三家村裏兩兩三三。曰來後如何。師曰。千斜不如一直　問諸法寂滅相即不問。如何是世間相。師曰。真不掩偽　問如何是和尚為人一句。師曰。不著力。

韶州大梵圓禪師

因見聖僧。乃問僧。此個聖僧年多少。僧曰。恰共和尚同年。師喝曰。這竭斗不易道得。

澧州藥山圓光禪師

僧問。藥嶠燈聯。師當第幾。師曰。相逢盡道休官去。林下何曾見一人　問水陸不涉者。師還接否。師曰。蘇嚕蘇嚕　師問新到。南來北來。曰北來。師曰。不落言詮。速道速道。曰某甲是福建道人。善會鄉談。師曰。參眾去。僧曰灼然。師曰。更[跳-兆+孛]跳。便打　問如何是祖師西來意。師曰。道甚麼。

信州鵝湖雲震禪師

僧問。如何是佛。師曰。闍黎不是　問僧。近離甚處。曰兩浙。師曰。還將得吹毛劒來否僧展兩手。師曰。將謂是個瀾柯仙。元來却是樗蒲漢　問如何是鵝湖家風。師曰。客是主人相。師曰。恁麼則謝師周旋去也。師曰。難下陳蕃之榻。

廬山開先清耀禪師

僧問。如何是燈燈不絕。師曰。青楊翻遞植。曰學人不會。師曰。無根樹下唱虗名　問披雲一句師親唱。長慶今朝事若何。師曰。家家觀世音　問如何是披雲境。師曰。一缾淥水安牕下。便當生涯度幾秋。曰如何是長慶境。師曰。堂裏老僧頭雪白。曰二境同歸。應當別理。師曰。在處得人疑　問古㵎寒泉。誰人能到。師曰乾。曰恁麼則到也。師曰。深多少。

襄州奉國清海禪師

僧問。青青翠竹。盡是真如。如何是真如。師曰。點鐵成金客。聞名不見形。曰恁麼則禮謝去也。師曰。昔時妄想。至今猶存　問承古有云。見月休觀指。歸家罷問程。如何是家。師曰。試舉話頭看。問放過即東道西說。不放過怎生道。師曰。二年同一春。

韶州慈光禪師

僧問。即心即佛。誘誨之言。不涉前蹤。如何指教。師曰。東西且置。南北事作麼生。曰恁麼則學人罔測去也。師曰。龍頭蛇尾。

韶州雙峰慧真禪師

僧問。如何是和尚非時為人一句。師曰。喫棒得也未。僧禮拜。師便打。

潭州保安師密禪師

僧問。輥芥投針時如何。師曰。落在甚麼處　問不犯詞鋒時如何。師曰。天台南嶽。曰便恁麼去時如何。師曰。江西湖南。

韶州雲門法球禪師

僧問。如何是西來大道。師曰。當時妄想。至今不絕　問如何是雲門劒。師曰。長空不匣鋒鋩色。曰用者又如何。師曰。四海唯清日月明　問如何是道。師曰。頭上脚下。曰如何是道中人。師曰。一任東西　問如何是隨色摩尼珠。師曰。色即不無。作麼生是珠。曰學人不會。特伸請益。師曰。雲有出山勢。水無投㵎聲　問牛頭未見四祖時如何。師曰。香風吹萎花。曰見後如何。師曰。更雨新好者。

韶州佛陀山遠禪師

僧問。如何是佛。師曰。銅頭鐵額。曰意旨如何。師曰。簸土颺塵。

連州慈雲山深禪師

僧問。寶鏡當軒時如何。師曰。天地皆失色　問如何是教外別傳一句。師曰。扣牙恐驚齒。

廬山化城鑒禪師

僧問。如何是和尚正法眼。師曰。新羅人迷路　上堂。十方薄伽梵。一路涅槃門。諸禪德。且作麼生是涅槃門。莫是山僧這裏。聚會少時。便為涅槃門麼。莫錯會好。諸禪德。總不恁麼會。莫別有商量底麼。山僧這裏早是事不獲已。向諸人恁麼道。已是相鈍置了也。更擬踏步向前。有何所益。諸禪德。但自無事。自然安樂。任運天真。隨緣自在。莫用巡他門戶求覓解會。記憶在心。被他繫縛。不得自在。便被生死之所拘。何時得出頭。可惜。光陰倐忽。便是來生。速須努力。時有僧問。生死到來。如何免得。師曰。柴鳴竹爆驚人耳。曰學人不會。請師直指。師曰。家犬聲獰夜不休　問如何是菩提路。師曰。月照舊房深　問如何是和尚家風。師曰。不欲說似人。曰為甚麼却如此。師曰。家醜不外揚　問如何是和尚尋常為人底句。師曰。量才補職。曰恁麼則學人無分也。師曰。心不負人　問佛法畢竟成得甚麼邊事。師曰。好個問頭。無人答得。曰和尚豈無方便。師曰。雲有出山勢。水無投㵎聲　問如何是向上關棙子。師曰。拔劒攪龍門。

南康廬山護國禪師

上堂。有解問話者麼。出來對眾問看。時有僧出禮拜。師曰。來朝更獻楚王看。便歸方丈　上堂。實際理地。不受一塵。佛事門中。不捨一法。又曰。一法若有。毗盧墮在凡夫。萬法若無。普賢失其境界。諸上座。作麼生理論。朝夕恁麼上來。向諸上座。說個甚麼即得。若說三乘十二分教。自有座主律師。若說世諦因緣。又非僧家之所議。若論佛法。從上祖宗多少佛法可與評量。總不如是。須知各各當人分上事。作麼生是諸上座分上事。知有底對眾吐露個消息。以表平生行脚。參善知識。具爍迦羅目。不被人謾。豈不快哉。還有麼。良久曰。若無人出頭。買賣不當價。徒勞更商量。珍重　僧問。佛未出世時如何。師曰。雲遮海門樹。曰出世後如何。師曰。擘破鐵圍山。

廬州天王徽禪師

上堂。僧問。如何是一大藏教。師曰。高座不曾登。曰登後如何。師乃曰。三段不同。今當第一。向下文長。付在來日。東家籬。西家壁。自己分上又作麼生。僧無對。師便打　問如何是從天降下。師曰。風雨順時。曰如何是從地湧出。師曰。稻麻竹葦。

廬州慶雲真和尚

僧問。三乘十二分教即不問。如何是直截根源。師曰。十進九退。曰如何即是。師曰。何日得休時　問一言道斷時如何。師曰。未是極則處。曰如何是極則處。師曰。冬後一陽生　問諸法實相義。和尚如何說。師曰。口挂東壁下　問佛令祖令今已委。向上機鋒事若何。師曰令。曰學人不曉。如何指示。師曰收。

岳州永福院朗禪師

問僧。汝是甚處人。曰荊南人。師曰。還過公安渡也無。曰過公安渡。師曰。汝何不判公驗。曰和尚何得特地。師曰。爭奈岳陽關頭何。僧無語。師便打。

郢州芭蕉山弘義禪師

僧問。如何是最初一句。師曰。舉起分明。曰如何受持。師曰。蘇嚕悉哩　問學人非時上來。乞師一接。師曰。汝是甚處人。曰河北人。師曰。不易過黃河。

郢州趙橫山和尚

僧問。十二時中。如何用心。師曰。長連牀上。喫粥喫飯　問如何是諸佛師。師曰。平地看高。

信州西禪欽禪師

僧問。如何是函葢乾坤句。師曰。天上有星皆拱北。曰如何是截斷眾流句。師曰。大地坦然平。曰如何是隨波逐浪句。師曰。春生夏長　問古殿重興時如何。師曰。一回春到一回新。

廬州南天王海禪師

僧問。如何是一體真如。師曰。五郎手裏鐵彈子　問十度發言九度休時如何。師曰。口邊生荊棘。曰如何免得此過。師曰。半路好抽身。

桂州覺華普照禪師

僧問。大千世界為甚麼轉身不得。師曰。誰礙闍黎。曰爭奈轉不得。師曰。無用處　問聲色二字如何透得。師曰。虗空無變易。日月自紛拏　問如何是真如涅槃。師曰。秋風聲颯颯。㵎水響潺潺　上堂。總似今日老鬍有望。然燈佛不如闍黎。總似今日老鬍絕望。闍黎不如然燈佛。於此明得。大地微塵諸佛。西天二十八祖。唐土六祖。天下老宿。一時拈來。山僧拄杖頭上。轉妙法輪。於此明不得。百千諸佛。穿你鼻孔。西天二十八祖。透過你髑髏。還知麼。若不知。山僧與你指出。良久曰。山河大地。有甚麼過。久立珍重。

益州鐵幢覺禪師

僧問。十二時中。如何履踐。師曰。光剃頭。淨洗鉢　問如何是道。師曰踏著。曰如何是道中人。師曰。退後三步　問諸佛出世。當為何事。師曰。截耳臥街。

新州延長山和尚(後住龍景山。真身現在)

僧問。如何是和尚家風。師曰。醜拙不可當。曰客來如何祇待。師曰。瓦盌竹筯　問從上古聖。向甚麼處去。師曰。不在山間。即居樹下。曰未審成得個甚麼。師曰。汝還知落處麼。僧無語。師便打。

眉州福化充禪師

僧問。如何是大人相。師曰。山僧這裏不曾容易對闍黎。曰如何得相承去。師曰。白雲雖有影。綠竹且無陰　問天皇也恁麼道。龍潭也恁麼道。未審和尚作麼生道。師曰。汝試道看。曰比來請益。豈無方便。師曰。將謂是海東舶主。元來是北地游人　問如何是佛法大意。師曰。十字路頭華表柱。曰學人不會。乞師再指。師曰。君自行東我向西。

眉州黃龍贊禪師

僧問。如何是和尚關棙子。師曰。少人踏得著。曰忽踏得著時如何。師曰。汝試進前看。僧便喝。師便打　問僧近離甚處。曰香林。師曰。在彼多少時。曰六年。師曰。世尊在雪山六年。證無上菩提。汝在香林六年。成得個甚麼。僧無語。師曰。移厨喫飯漢。

衡州大聖院守賢禪師

僧問。如何是古佛道場。師曰。五通廟裏沒香爐　問如何是佛法大意。師曰。南斗七。北斗八。

舒州天柱山和尚

上堂。莫有作家戰將麼。試出來與山僧相見。時有僧出禮拜。師曰。山僧打退鼓。曰和尚是甚麼心行。師曰。敗將不戰　問北斗藏身意旨如何。師曰。闍黎豈不是荊南人。曰是。師曰。祇見波瀾起。不測洞庭深。

韶州雲門山朗上座

自幼肄業講肆。聞僧問雲門。如何是透法身句。門曰。北斗裏藏身。師罔測微旨。遂造雲門。門纔見。便把住曰。道道。師擬議。門拓開。乃示頌曰。雲門聳峻白雲低。水急游魚不敢棲。入戶已知來見解。何勞再舉轢中泥。師因斯大悟。即便禮拜。自此依雲門為上座　僧問。如何是解脫。師曰。穿靴水上行　問如何是透脫一路。師曰。南贍部洲。北鬱單越。曰學人不會。意旨如何。師曰。朝遊羅浮。暮歸檀特。

郢州纂子山菴主

僧問。如何是透法身句。師曰。朝看東南。暮看西北。

廣州地藏院慧慈明識禪師

僧問。既是地藏院。為甚塑熾盛光佛。師曰。過在甚麼處　問如何是地藏境。師曰。無人得敢遊。

廬州東天王廣慈禪師

僧問。如何是天王境。師曰。明遠臺。曰如何是境中人。師曰。包希仁。

南嶽下八世

白雲祥禪師法嗣

韶州大歷和尚

初參白雲。雲舉拳曰。我近來不恁麼也。師領旨禮拜。自此入室。住後。僧問。如何是西來意。師曰。破草鞋　問如何是無為。師乃擺手　問施主供養。將何報答。師以手撚髭曰。有髭即撚。曰無髭又如何。師曰。非公境界。

連州寶華和尚

上堂。看天看地。新羅國裏。和南不審。日銷萬兩黃金。雖然如此。猶是少分　上堂。盡十方世界。是個木羅漢。幡竿頭上。道將一句來　上堂。天上龍飛鳳走。山間虎嘯猿啼。拈向鼻孔。道將一句來　問僧。甚麼來。曰大容來。師曰。大容近日作麼生。曰近來合得一甕醬。師喚沙彌。將一椀水來。與這僧照影　因有僧問大容曰。天賜六銖披挂後。將何報答我皇恩。容曰。來披三事衲。歸挂六銖衣。師聞之乃曰。這老凍齈。作恁麼語話。容聞。令人傳語曰。何似奴緣不斷。師曰。此為拋甎。祇圖引玉　師見一僧從法堂堦下過。師乃敲繩牀。僧曰。若是這個。不請拈出。師喜下地詰之。僧無語。師便打　師有時戴冠子。謂眾曰。若道是俗。且身披袈裟。若道是僧。又頭戴冠子。眾無對。

韶州月華山月禪師

初謁白雲。雲問。業個甚麼。曰念孔雀經。雲曰。好個人家男女。隨鳥雀後走。師聞語驚異。遂依附久之。乃契旨。尋住月華。僧問。如何是月華家風。師曰。若問家風。即答家風。曰學人問家風。師曰。金銅羅漢　上堂。舉一句語。徧大千界。還有人會得這個時節麼。試出來道看。要知親切。良久曰。不出頭是好手。久立珍重　問如何是祖師西來意。師曰。梁王不識。曰意旨如何。師曰。隻履西歸　師入京上堂。有一官人。出禮拜起低頭。良久。師曰。掣電之機。徒勞佇思　有一老宿。上法堂。東西顧視曰。好個法堂。要且無主。師聞乃召曰。且坐喫茶。宿問曰。元中最的。猶是龜毛兔角。不向二諦中修。如何密用。師曰測。宿曰。恁麼則抝折拄杖。割斷草鞋去也。師曰。細而詳之。

南雄州地藏和尚

上堂。僧問。今日供養地藏。地藏還來否。師曰。打開佛殿門。裝香換水　師與大容。在白雲開火路。容曰。三道寶堦。何似個火路。師曰。甚麼處不是。

英州樂淨含匡禪師

上堂。良久曰。摩竭提國。親行此令。去却擔簦。截流相見　僧問。如何是西來意。師曰。側耳無功　問如何是樂淨家風。師曰。天地養人　問如何是樂淨境。師曰。有工貪種竹。無暇不杖松。曰忽遇客來。將何供養。師曰。滿園秋果熟。要者近前甞　問龍門有意。透者如何。師曰。灘下接取。曰學人不會。師曰。喚行頭來　問但得本莫愁末。如何是本。師曰。不要問人。曰如何是末。師乃豎指　問如何是樂淨境。師曰。滿月團圓菩薩面。庭前㯶樹夜叉頭　僧辭。師問。甚處去。曰大容去。師曰。大容若問樂淨有何言教。汝作麼生祇對。僧無語。師代曰。但道樂淨近日不肯大容　因普請打籬次。僧問。古人種種開方便門。和尚為甚麼却攔截。師曰。牢下撅著。

韶州後白雲和尚

僧問。古琴絕韻。請師彈。師曰。伯牙雖妙手。時人聽者希。曰恁麼則再遇子期也。師曰。笑發驚絃斷。寧知調不同　問昔日靈山一會。梵王為主。未審白雲甚麼人為主。師曰。有常侍在。曰恁麼則法雨霶[雨/沱]。群生有賴。師曰。汝莫這裏賣梔子。

韶州白雲福禪師

僧問。如何是佛法的的之意。師曰直。曰學人不會。師曰。崖州路上問知音。

德山密禪師法嗣

鼎州文殊應真禪師

上堂。直鉤釣獰龍。曲鉤釣蝦蟆蚯蚓還有龍麼。良久曰。勞而無功　僧問。寶劒未出匣時如何。師曰。在甚麼處。曰出匣後如何。師曰。臂長衫袖短　問古人拊掌意旨如何。師曰。家無小使。不成君子。

南嶽南臺勤禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。一寸龜毛重七斤。

鼎州德山紹晏禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。桃源水遶白雲亭　上堂。一塵纔起。大地全收。一毛頭上。師子全身且道。一塵纔起。大地全收。須彌山重多少。一毛頭上。師子全身。大海水有幾滴。有人道得。與汝拄杖子。天下橫行。若道不得。須彌山葢却汝頭。大海水溺却汝身。

潭州鹿苑文襲禪師

僧問。遠遠投師。請師一接。師曰。五門巷裏無消息。僧良久。師曰會麼。曰不會。師曰。長樂坡頭信不通。

澧州藥山可瓊禪師

上堂。僧出曰。請師答話。師曰好。曰還當得也無。師曰更問　問巨嶽不曾乏寸土。師今苦口為何人。師曰。延壽也要道過。曰不伸此問。焉辯我師。師便喝。僧禮拜。師便打。

巴陵乾明院普禪師

僧問。萬行齊修。古人不許。不落功勳。還許也無。師曰一。曰學人未曉。乞師再指。師曰。三十年後。

興元府中梁山崇禪師

僧問。垂絲千尺。意在深潭時如何。師曰。紅鱗掌上躍。

鄂州黃龍志愿禪師

僧問。迦葉上行衣。何人合得披。師曰。一片燒痕地。春入又逢青。

益州東禪秀禪師

僧問。既是善神。為甚麼却被雷打。師曰。世亂奴欺主。年衰鬼弄人　問如何是一代時教。師曰。多年故紙。

鼎州普安道禪師

三句頌。函葢乾坤曰。乾坤并萬象。地獄及天堂。物物皆真見。頭頭用不傷。截斷眾流曰。堆山積嶽來。一一盡塵埃。更擬論玄妙。冰消瓦解摧。隨波逐浪曰。辯口利舌問。高低總不虧。還汝應病藥。診候在臨時。三句外曰。當人如舉唱。三句豈能該。有問如何事。南嶽與天台　擡薦商量曰。相見不揚眉。君東我亦西。紅霞穿碧落。白日繞須彌。

巴陵鑒禪師法嗣

南昌泐潭靈澄禪師

以脫灑不覊人。故目為散聖。因智門寬問曰。甚處來。師曰。水清月現。門曰。好好借問。師曰。褊衫不染皂。門曰。喫茶去　師甞有頌曰。因僧問我西來意。我話居山七八年。草履祇栽三個耳。麻衣曾補兩番肩。東菴每見西菴雪。下㵎長流上㵎泉。半夜白雲消散後。一輪明月到牀前。

襄州興化院興順禪師

僧問。如何是和尚深深處。師曰。舉即易。答即難。曰為甚麼如此。師曰。過去　問如何是百千妙門同歸方寸。師曰。水底看夜市　問如何是向上事。師曰。楚山頭指天。

雙泉寬禪師法嗣

蘄州五祖師戒禪師

僧問。如何是佛。師曰。鼻孔長三尺。曰學人不會。師曰。真不掩偽。曲不藏直　問如何是道。師曰點。曰點後如何。師曰。荊三汴四　問寶劒未出匣時如何。師曰看。曰出匣後如何。師曰收　問如何是隨色摩尼珠。師曰隨。曰隨後如何。師曰。一個婆婆兩個癭　問得船便渡時如何。師曰。棹在誰人手。僧擬議。師曰。雲有出山勢。水無投㵎聲　上堂。佛病祖病。一時與諸禪德。拈向三門外。諸禪德。還拈得山僧病也無。若拈得山僧病。不妨見得佛病祖病。珍重　問如何是祖師西來意。師曰。擔不起。曰為甚麼擔不起。師曰。祖師西來意　問牛頭未見四祖時如何。師曰。高問低對。曰見後如何。師曰。風蕭蕭。雨颯颯　上堂。僧問。名喧宇宙知師久。雪嶺家風略借看。師曰。未在更道。僧展兩手。師便打。僧禮拜。師豎起拄杖曰。大眾會麼。言不再舉。令不重行。便下座　問僧。近離甚處。曰東京。師曰。還見天子也無。曰常年一度出金明池。師曰。有禮可恕。無禮難容。出去　智門問曰。暑往寒來即不問。林下相逢事若何。師曰。五鳳樓前聽玉漏。門曰。爭奈主山高案山低。師曰。須彌頂上擊金鐘　上方嶽。少與雪竇顯。結伴遊淮山。聞師住五祖。喜勘驗。顯未欲前。嶽乃先往。徑造丈室。師曰。上人名甚麼。對曰齊嶽。師曰。何似泰山。嶽無語。師即打趕。翌日復謁。師曰。汝作甚麼。嶽回首。作圓相呈之。師曰。趁爐竈熱。更搭一個。嶽擬議。師拽杖趕出門。數日後。嶽再詣。乃提起坐具曰。展則大千沙界。不展則毫髮不存。為復展即是。不展即是。師遽下繩牀把住曰。既是熟人。何須如此。嶽又無語。師又打出　師暮年至大愚。倚杖談笑而化。

江陵府福昌院重善禪師

僧問。如何是正法眼。師曰。夜觀乾象。曰學人不會。師曰。日裏看山　問如何是佛法的的大意。師曰。東方甲乙木。曰恁麼則粉骨碎身也。師曰。易開終始口。難保歲寒心　問浩浩塵中。如何辯主。師曰。長安天子。塞外將軍。曰恁麼則權握在手。師曰。不斬無罪人　問如何是不遷底法。師曰。死人不坐禪。曰學人不會。師曰。那伽常在定　問離却咽㗋唇吻。請師速道。師曰。福昌口門窄。曰和尚為甚麼口門窄。師曰。還我話來　問如何是離筌蹄底句。師曰。頭大帽子小。曰意旨如何。師曰。側脚反穿靴　問金烏東涌。玉兔西沉時如何。師曰。措大不騎驢。曰恁麼則謝師指南。師曰。更須子細　問牛頭未見四祖時如何。師曰。槵子數珠。曰見後如何。師曰。鐵磬行者　問未施武藝。便入戰場時如何。師曰。老僧打退鼓。曰恁麼則展陣開旗去也。師曰。伏惟尚饗　上堂。盡乾坤大地微塵諸佛。總在福昌這裏。拈拄杖畫一畫曰。說佛說法。諸禪德。若也會得。出來與汝證據。若也不會。花須連夜發。莫待曉風吹。便下座。

蘄州四祖志諲禪師

僧問。如何是透法身句。師曰。多年松樹老粼皴　問葉落歸根時如何。師曰。一歲一枯榮。

襄州興化奉能禪師

僧問。如何是佛。師曰。髮長僧貌醜。

唐州天睦山慧滿禪師

僧問。如何是佛。師曰。多年桃核。曰意旨如何。師曰。打破裏頭人　問如何是祖師西來意。師曰。三年逢一閏。曰合談何事。師曰。九日是重陽。

鄂州建福智同禪師

僧問。如何是透法身句。師曰。鸚鵡慕西秦。僧禮拜。師曰。聽取一頌。雲門透法身。法身何許人。鴈回沙塞北。鸚鵡慕西秦。

襄州延慶宗本禪師

僧問。魚未跳龍門時如何。師曰。擺手入長安。曰跳過後如何。師曰。長安雖樂。

鼎州大龍山炳賢禪師

僧問。昔日先師語。如何透法身。師曰。萬仞峰前句。不與白雲齊　問如何是動乾坤句。師曰。透出龍宮翻大海。掌開日月倒須彌　問如何是出家人。師曰深。曰如何是出家法。師曰苦。

自巖上座

僧問。如何是無縫塔。師曰。甎瓦泥土。曰如何是塔中人。師曰。含齒戴髮　問如何是大人相。師曰。不曾作模樣。曰如何是老人相。師曰。無力把拄杖　問洞山麻三斤。意旨如何。師曰。八十婆婆不梳粧。

香林遠禪師法嗣

隨州智門光祚禪師

上堂。德山入門便棒。臨濟入門便喝。你且道。山僧者裏用個什麼。還有人委悉麼。不如歸堂向火。珍重　上堂。三兩日來好春雨。可謂霶[雨/(湤-方)]。凡夫人見水是水。天人見水是琉璃。魚龍見水是窟宅。餓鬼見水是火。你衲僧家。喚作什麼。你若喚作水。又同凡夫見。若喚作琉璃。又同天人見。若喚作窟宅。又同魚龍見。若喚作火。又同餓鬼見。是你尋常還作麼生。所以道。若是得底人。道火不燒口。道水不溺身。你每日喫飯。還少得一粒麼。又古人云。終日著衣喫飯。未曾咬著一粒米。未曾掛著一縷線。雖然如此。又須實到者裏始得。若未到者田地。且莫掠虗　問諸法寂滅相。不可以言宣時如何。師曰。好個問頭。曰漝麼則帀地普天。師曰。更是一堆　問如何是無縫塔。師曰。四楞著地。曰如何是塔中人。師曰。鼻孔三斤稱不起　問威音王以前。是什麼人先悟。師曰。何不問露柱。曰便漝麼會時如何。師曰。二頭三手　問威音一響。妙色已彰時如何。師曰。兩重公案　問既是普眼。為什麼不見普賢。師曰。弄巧成拙　師學人有龜毛拂子。將奉師時如何。師曰。老僧有兔角拄杖與闍黎。曰與麼則進貢得賞也。師曰。三十年後。此話大行　上堂。諸上座。且得秋涼。正好進道決擇。還有疑情。出來對眾。大家共你商量。理長則就。所以趙州八十。尚自行脚。祇是要飽叢林。又且不擔板。若有作者。但請對眾施呈。忽有騎墻察辨。呈中藏鋒。忽棒忽喝。或施圓相。忽象王迴施。忽師子返躑。忽作大師子吼。忽抝折拄杖。忽掀倒禪牀。但請施設。還有麼。眾無對。又曰。若是宗門中兒孫。須瞻祖師機。方可是祖師苗裔。不可喫却祖師飯。著却祖師衣。趂謴過日。便道我是行脚僧。者個祇喚作名字比丘。徒消信施。閻羅王久後徵你草鞋錢有日在。莫道我得便宜。忽然一日眼光落地。入地獄如箭射。又圖個什麼。各自著便宜。又不是憨漢也。久立　上堂。若欲多求。恐妨於道。祇如諸上座。還得道業成辦也未。若也未辦。千般巧說。不益其心。萬種思量。是何道理。所以古人道。你若無心我也休。晴乾不肯去。須待雨淋頭　問如何是般若體。師曰。蚌含明月。曰。如何是般若用。師曰。兔子懷胎　問三春已去。九夏又臨。學人未明。乞師直指。師曰。打你頭破作七分。曰也知師為迷徒切。爭奈學人未曉何。師曰。非日月咎　問未有世界時。還有佛法也無。師曰。少一時不生。剩一時不死　問。拈槌豎拂。揚眉瞬目。即不問。向上一路。請師舉唱。師曰。你為什麼擔枷過狀。曰與麼則謝師方便。師曰。罪不重科　問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。重疊關山路。曰今日一會又奚為。師曰。對牛彈琴　問真源無朕兆。如何語祖宗。師曰。句裏明人。曰漝麼則南山起雲北。山下雨。師曰。楊花得暖風　問如何是透法身句。師曰。猢猻繫露柱　上堂。千人排門。不如一人拔關。僧便問。如何是千人排門。師曰。守株待兔。曰如何是一人拔關。師曰。你不是者手脚　問如何是禪。師曰。最苦是黃連。曰如何是道。師曰。甜底是甘草　上堂。鼓聲纔罷。罕遇作家。僧出禮拜。師曰打鼓為三軍。曰長蛇偃月休施展。匹馬單鎗謾立功。師曰。冰消瓦解。曰諾。師曰。蘇嚕蘇嚕　問空王殿中。以何為侍者。師曰。樓至佛　上堂。南泉道。自小養一頭水牯牛。擬向溪東放。不免食他國王水草。擬向溪西放。不免食他國王水草。不如隨處納些些。他總不見。所以雲門大師道。平地上死人無數。過得荊棘林是好手。只饒你截斷凡聖。及盡有無。也祇是老鼠入飯甕。未知有向上一竅在。便有僧問。如何是向上一竅。師便打曰。我早是將一塊屎驀口抹了。你更來咬我手作麼。僧擬議。師便趂　上堂。神方祕術。子父不傳。山僧有個藥方。黑豆好合醬。便下座　問如何是清淨法身。師曰。滿眼是埃塵　問如何是色空。師曰。薤園裏賣蔥　問應化非真佛。亦非說法者。未審是什麼人說。師曰。露柱口脣缺　問如何是無底鉢盂。師曰。挂向壁上。曰未審將何齋粥。師曰。瓦椀竹筯　問如何是佛。師曰。抱贓呌屈　問如何是祖師西來意。師曰。山雲野雉　問如何是然燈前。師曰。空劫無閒人。曰如何是正然燈。師曰。火星入牛斗。曰如何是然燈後。師曰。衲僧天下走　問古鏡未磨時如何。師曰。也祇是個銅片。曰磨後如何。師曰。且收取　問學人有一問。未審。師還答也無。師曰。南地鵠。北地狐。曰意旨如何。師曰。三月裏看　問善財入樓閣。是何時節。師曰。末後殷勤。曰畢竟如何折倒。師曰。不如退後三步。曰恁麼則古人不先。今人不後。師曰。秦王擊缶　問終日切切。祇為庭前殘雪。如何得雪消去。師曰。相次春來。曰恁麼則紅輪起處底穿盪盡。師曰。雪上更加霜　問閉門造車時如何。師曰。還得成就也未。曰出門合轍時如何。師曰。魯般門下　問承教有言。一人發真歸源。十方虗空悉皆銷殞。既是虗空。云何銷殞。師曰。歸源者合知。曰恁麼則一漚生處眾波同。師曰。細看前話。

灌州羅漢和尚

僧問。如何是佛。師曰。牛頭阿旁。曰如何是法。師曰。劒樹刀山　問如何是佛法大意。師曰。井中紅燄。日裏浮漚。曰如何領會。師曰。遙指扶桑日那邊　問如何是本來心。師曰。蹉過了也。

灌州青城香林信禪師

僧問。覿面相呈時如何。師曰。築著鼻孔。

洞山初禪師法嗣

潭州福嚴良雅禪師

居洞山第一座。山小參次。僧出問。如何是佛。山答曰。麻三斤。參罷。山至寮謂師曰。我今日答這僧話。得麼。師曰。恰值某淨髮。山曰。你元來作這去就。拂袖便出。師曰。這老漢。將謂我明他這話頭不得。因作偈呈曰。五彩畫牛頭。黃金為點額。春晴二月初。農人皆取則。寒食賀新正。鐵錢三五百。山見深肯之　住福嚴日。僧問。如何是和尚家風。師曰。入門便見。

荊南府開福德賢禪師

僧問。去離不得時如何。師曰。子承父業　　問如何是衲僧活計。師曰。耳裏種田上堂。不用思而知。不用慮而解。知解俱泯。合談何事。良久曰。一葉落天下秋　問承和尚有言。隔江招手。意旨如何。師曰。被裏張帆。曰恁麼則南山起雲。北山下雨去也。師曰。踏不著。

潭州報慈嵩禪師

僧問。北斗藏身。意旨如何。師曰。百歲老人入漆甕。

岳州乾明睦禪師

問洞山。停機罷賞時如何。山曰。水底弄傀儡。師曰。誰是看玩家。山曰。停機罷賞者。師曰。恁麼則知音不和也。山曰。知音底事作麼生。師曰。大盡三十日。山曰。未在更道。師曰。某甲合喫和尚手中痛棒。山休去　問昔日靈山記。今朝嗣阿誰。師曰。楚山突兀。漢水東流。曰恁麼則洞山的嗣也。師曰。聽事不真。喚鐘作甕。

鄧州廣濟院同禪師

僧問。萬緣息盡時如何。師曰。三脚蝦蟇飛上天　問如何是透法身句。師曰。華嶽三峰小。曰此意如何。師曰。青河輥底流。

韶州東平山洪教禪師

僧問。如何是向上關。師豎起拂子。曰學人未曉。乞師再指。師曰。非公境界。曰和尚豈無方便。師曰。再犯不容。

泐潭謙禪師法嗣

䖍州了山宗盛禪師

上堂。鐘聲清鼓聲響。早晚相聞休妄想。薦得徒勞別問津。莫道山僧無伎倆。咄。

奉先深禪師法嗣

天台蓮華峰祥菴主

僧問。如何是雪嶺泥牛吼。師曰聽。曰如何是雲門木馬嘶。師曰響　示寂日。拈拄杖示眾曰。古人到這裏。為甚麼不肯住。眾無對。師乃曰。為他途路不得力。復曰。畢竟如何。以杖橫肩曰。楖栗橫擔不顧人。直入千峰萬峰去。言畢而逝。

江州崇聖御禪師

僧問。如何是學人受用三昧。師曰。橫擔拄杖。曰意旨如何。師曰。步步踏實。

雙泉郁禪師法嗣

鼎州德山慧遠禪師

開堂示眾。無量法門。悉已具足。然雖如是。且須委悉始得。其餘方便。昔時聖人互出。乃曰。傳燈爾後。賢者差肩。故云繼祖是以。心心相傳。法法相印。且作麼生傳。作麼生印。舉起拂子曰。此乃人天同證。若如是也遞相證明。其或未曉之徒。請垂下問。僧問。如何是祖師西來意。師曰。鐵門路險　解夏上堂。僧問。九旬禁足今已滿。自恣之儀事若何。師曰。猢猻趂蛺蝶。九步作一歇。曰意旨如何。師示頌曰。兩個童兒舁木鼓。左邊打了右邊舞。剎那變現百千般。分明示君君記取　問亡僧遷化。向甚麼處去。師曰。烏龜鑽破壁　上堂。枕石漱流。任運天真。不見古者道。撥霞掃雪和雲母。掘石移松得茯苓。當恁麼時。復何言哉。諸禪德。要會麼。聽取一頌。雪霽長空。迥野飛鴻。段雲片片。向西向東。

襄州含珠山彬禪師

僧問。如何是正法眼。師曰。瞎　問如何是和尚關棙子。師豎起拂子。僧便喝。師便打。　問如何是三乘教。師曰。上大人。曰意旨如何。師曰。化三千。

披雲寂禪師法嗣

廬山開先照禪師

僧問。向上宗乘。乞師垂示。師曰。白雲斷處見明月。曰猶是學人疑處。師曰。黃葉落時聞擣衣　問如何是和尚家風。師曰。一條寒㵎木。得力勝兒孫。曰用者如何。師曰。百雜碎　上堂。叢林規矩。古佛家風。一參一請。一粥一飯。且道。明得個甚麼。祇如諸人心心不停。念念不住。若能不停處停。念處無念。自合無生之理。與麼說話。笑破他人口。

金陵天寶和尚

僧問。白雲抱幽石時如何。師曰。非公境界　問如何是和尚家風。師曰。列半作三。曰學人未曉。師曰。鼻孔針筒。

舜峰韶禪師法嗣

磁州桃園山曦朗禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。西來若有意。斬下老僧頭。曰為甚却如此。師曰。不見道為法喪軀。

安州法雲智善禪師

僧問。如何是古佛道場。師曰。山青水綠。

般若柔禪師法嗣

藍田縣真禪師

僧問。如何是大定門。師曰。拈柴擇菜　上堂。成山假就於始簣。修途託至於初步。上座適來。從地爐邊來。還與初步同別。若言同。即不會不遷。若言別。亦不會不遷。上座作麼生會。還會麼。這裏不是那裏。那裏不是這裏。且道。是一處兩處。是遷不遷。是來去不是來去。若於此顯明得。便乃古今一如。初終自爾。念念無常。心心永滅。所以道。觀方知彼去。去者不至方。上座適來恁麼來。却請恁麼去。參。

妙勝臻禪師法嗣

西川雪峰欽山主

上堂。昨日一今日二。不用思量。快須瞥地。蹉過平生。沒巴鼻。咄。

清涼明禪師法嗣

吉州西峰雲豁禪師

郡之曾氏子。早扣諸方。晚見清涼問。佛未出世時如何。涼曰。雲遮海門樹。曰出世後如何。涼曰。擘破鐵圍山。師於言下大悟。凉印可之　歸住寶龍。雲侶駢集。宋真宗遣使召至。訪問宗要。留上苑。經時冥坐不食。上嘉異。賜號圓淨。辭歸。珍錫甚隆。皆不受。以詩寵其行。改寶號曰祥符。旌師之居也　甞有問易中要旨者。師曰。夫神生於無形。而成於有形。從有以至於無。然後能合乎妙圓正覺之道。故自四十九衍。以至於萬有一千五百二十。以窮天下之理。以盡天下之性。不異吾聖人之教也　示寂日。為眾曰。天不高地不厚。自是時人覷不透。但看臘月二十五。依舊面南看北斗。瞑然而逝。茶毗獲設利。建塔。

五燈全書卷第三十二

五燈全書卷第三十三

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

雲門宗

南嶽下九世

文殊真禪師法嗣

瑞州洞山曉聰禪師

韶州杜氏子。遊方時。在雲居作燈頭。見僧說泗州大聖。近在揚州出現。有說。問曰。既是泗州大聖。為甚麼却向揚州出現。師曰。君子愛財。取之以道。後僧舉似蓮華峰祥庵主。主大驚曰。雲門兒孫猶在。中夜望雲居拜之　住後。上堂。僧問。達磨未傳心地印。釋迦未解髻中珠。此時若問西來意。還有西來意也無。師曰。六月雨淋淋。寬其萬姓心。曰恁麼則雲散家家月。春來處處花。師曰。脚跟下到金剛水際是多少。僧無語。師乃曰。祖師西來。特唱此事。自是上座不薦。所以從門入者。不是家珍。認影迷頭。豈非大錯。既是祖師西來特唱此事。又何必更對眾忉忉珍重　問無根樹子。向甚麼處栽。師曰。千年常住一朝僧　問如何是離聲色句。師曰。南贍部洲。北鬱單越。曰恁麼則學人知恩不昧也。師曰。四大海深多少　問如何是佛。師曰。理長即就　上堂教山僧道甚麼即得。古即是今。今即是古。所以楞嚴經道。松直棘曲。鵠白烏玄。還知得麼。雖然如是。未必是松一向直。棘一向曲。鵠便白。烏便玄。洞山道。這裏也有曲底松。也有直底棘。也有玄底鵠。也有白底烏。久立　上堂。僧問。學人進又不得。退又不得時如何。師曰。抱首哭蒼天。僧無語。師曰。汝還知鉢盂鐼子落處麼。汝若知得落處。也從汝問。三十年後。驀然問著也不定　上堂。舉寒山曰。并底生紅塵。高峰起白浪。石女生石兒。龜毛寸寸長。若要學菩提。但看此模樣。良久曰。還知落處也無。若也不知落處。看看菩提。入僧堂裏去也。久立　上堂。春寒凝沍。夜來好雪。還見麼。大地雪漫漫。春風依舊寒。說禪說道易。成佛成祖難。珍重　上堂。晨鷄報曉靈。粥後便天明。燈籠猶瞌睡。露柱却惺惺。復曰。惺惺直言惺惺。歷歷直言歷歷。明朝後日。莫認奴作郎。珍重　因事示眾。天晴葢却屋。乘乾刈却禾。早輸王稅了。鼓腹唱巴歌　問德山入門便棒。猶是起模畫樣。臨濟入門便喝。未免捏目生花。離此二途。未審。洞山如何為人。師曰。天晴久無雨。近日有雲騰。曰他日若有人問洞山宗旨教。學人如何舉似。師曰。園蔬枯槁甚。擔水潑菠稜　師於宋仁宗天聖庚午六月八日示疾。持不食七日。上堂辭眾。述法身偈曰。參禪學道莫茫茫。問透法身北斗藏。余今老倒尫羸甚。見人無力得商量。唯有钁頭知我意。栽松時復上金剛。言訖而寂。又七日闍維。得五色舍利。塔于金剛嶺。

南臺勤禪師法嗣

汝州高陽法廣禪師

僧問。如何是大悲千手眼。師曰。墮坑落壍。

潭州石霜節誠禪師

僧問。古者道。捲簾當白晝。移榻對青山。如何是捲簾當白晝。師曰。過淨瓶來。曰如何是移榻對青山。師曰。却安舊處著　上堂。心外無法。法外無心。隨緣蕩蕩。更莫沉吟。你等諸人。纔上堦道。便好回去。更要待第二杓惡水潑。作甚麼。

德山晏禪師法嗣

鼎州德山志先禪師

僧問。見色便見心時如何。師曰。角弓彎似月。寶劒利如霜。曰如何領會。師曰。金甲似魚鱗。朱旗如火燄　問遠遠投師。乞師一接。師曰不接。曰恁麼則虗伸一問。師曰。少逢穿耳客。多遇刻舟人　問大通智勝佛十劫坐道場。為甚麼。不得成佛道。師曰。貪觀天上月。失却掌中珠　問軍期急速時如何。師曰。十字街頭滿面塵。曰為甚麼如此。師曰。知而故犯　問如何是無為之談。師曰。石羊石虎喃喃語。曰是何言教。師曰。長行書不盡。短偈絕人聞　問如何是一稱南無佛。師曰。皆以成佛道。

黑水璟禪師法嗣

峩嵋黑水義欽禪師

上堂。僧出禮拜。師曰。大地百雜碎。便下座。

五祖戒禪師法嗣

洪州泐潭懷澄禪師

僧問。見者是色。聞者是聲。離此二途。請師別道。師曰。古寺新牌額　問不與萬法為侶者。是甚麼人。師曰。觀世音菩薩　師一日見僧披衲。師曰。得恁麼好針線。曰祇要牢固。師曰。打草驚蛇作甚麼。曰客來須看。師曰。祇有這個更別有。曰雲生嶺上。師曰。未在更道。曰水滴巖間　問如何是佛法大意。師曰。文殊自文殊。解脫自解脫。

瑞州洞山自寶禪師

廬州合肥吳氏子。生有奇相。弱齡出家普寧。甞在五祖主寺事。一日方丈。要生薑製藥。必以錢回乃與。戒心重之。後依聰公於洞山。會聰沒。遺言令師繼席焉。上堂。總恁麼風恬浪靜。那裏得來。忽遇洪波浩渺。白浪滔天。當恁麼時。覓個水手也難得。眾中莫有把柂者麼。眾無對。師曰。賺殺一船人　僧問。如何是佛。師曰。腰長脚短　移遷歸宗。一日扶杖出門。見縣尉喝道來。師避道左。尉馬跪不行。師曰。者畜生却識人。尉知作禮於師。馬乃行。

復州北塔思廣禪師

僧問。如何是衲僧變通之事。師曰。東涌西沒。曰變通後如何。師曰。地肥茄子嫩　問如何是和尚家風。師曰。左手書右字。曰學人不會。師曰。歐頭柳脚。

蘄州四祖端禪師

法身頌曰。燈心刺著石人脚。火急去請周醫博。路逢龐公相借問。六月日頭乾曬却。

潭州雲葢志顒禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。古寺碑難讀。曰意旨如何。師曰。讀者盡攢眉　問如何是雲葢境。師曰。山角金屏掩。松蘿玉帳垂。曰如何是境中人。師曰。紫袍公子少。雪頂老僧多　上堂。師顧大眾。喝一喝曰。諸禪德莫是賓主歷然麼。莫是先照後用麼。莫是照用同時麼。若恁麼會。臨濟宗風。平沉苦海。既不恁麼會。且作麼生會。良久。喝一喝。復拍禪牀一下　上堂。昨日三今日四。把斷要津。放開揑聚。無限禪徒。特罔措。喝一喝。

舒州海會通禪師

僧問。如何是佛法大意。師曰。柿桶葢㯶笠。曰學人不曉。師曰。行時頭頂戴。坐則挂高壁。

瑞州洞山妙圓禪師

僧問。如何是佛。師曰。頭腦相似。

蘄州義臺子祥禪師

僧問。如何是義臺境。師曰。路不拾遺。曰如何是境中人。師曰。桀犬吠堯。

明州天童懷清禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。眼裏不著沙。曰如何領會。師曰。耳裏不著水。曰恁麼則禮拜也。師曰。東家點燈。西家暗坐。

越州寶嚴叔芝禪師

僧問。如何是佛。師曰。土身木骨。曰。意旨如何。師曰。五彩金裝。曰恁麼則頂禮去也。師曰。天台楖栗。

蘄州五祖山秀禪師

僧問。無法可說。是名說法。既是無法可說。又將何說。師曰。霜寒地凍。曰空生不解巖中坐。惹得天花動地來師。曰日。出冰消僧。擬議師曰。何不進語。僧又無語。師曰。車不橫推。理無曲斷。

襄州白馬辯禪師

僧門。如何是佛。師曰。水來河漲。曰如何是法。師曰。風來樹動。

隨州水南智昱禪師

上堂。欲識解脫道。鷄鳴天已曉。趙州庭前栢。打落青州棗。咄。

福昌善禪師法嗣

安吉州上方齊岳禪師

僧問。如何是菩提。師曰。甎頭瓦子。曰意旨如何。師曰。苦　上堂。旋收黃葉燒青煙。竹榻和衣半夜眠。粥後放參三下堂。孰能更話祖師禪。便下座。

明州育王常坦禪師

僧問。如何是有中有。師曰。金河峰上。曰如何是無中無。師曰。般若堂前　上堂。千花競發。百鳥啼春。是向上句。諸佛出世。知識興慈。是向下句。作麼生是不涉二途句。若識得。頂門上出氣。若識不得。土牛耕石田。擊禪牀。下座。

潤州金山瑞新禪師

僧問。吾有大患。為吾有身。父母未生。未審。此身在甚麼處。師曰。曠大劫來無處所。若論生滅盡成非。曰恁麼則周徧十方。心不在一切處。師曰。泥裏撼樁　上堂。世間所貴者。和氏之璧。隋侯之珠。金山喚作驢屎馬糞。出世間所貴者。真如解脫。菩提涅槃。金山喚作[尸@豕]沸碗鳴。且道。恁麼說話。落在甚麼處。故不是取舍心。重信邪倒見。諸人要知麼。猛虎不顧几上肉。洪爐豈鑄囊中錐。

乾明信禪師法嗣

澧州藥山彝肅禪師

僧問。佛未出世時如何。師曰。大樹大皮裹。曰出世後如何。師曰。小樹小皮纏　問如何是不動尊。師曰。四王擡不起。

智門祚禪師法嗣

明州雪竇重顯禪師

遂寧李氏子。依普安銑出家。受具之後。橫經講席。究理窮元。詰問鋒馳。機辯無敵。咸知法器。僉指南遊。首造智門。即伸問曰。不起一念。云何有過。門召師近前。師纔近前。門以拂子驀口打。師擬開口。門又打。師豁然開悟。出住翠峰。後遷雪竇　開堂日。於法座前。顧視大眾曰。若論本分。相見不必高陞法座。遂以手畫一晝曰。諸人隨山僧手看。無量諸佛國土。一時現前。各各子細觀瞻。其或涯際未知。不免拖泥帶水。便陞座。上首白椎罷。有僧方出。師約住曰。如來正法眼藏。委在今日。放行則瓦礫生光。把住則真金失色。權柄在手。殺活臨時。其有作者。共相證據。僧出問。遠離翠峰祖席。已臨雪竇道場。未審是一是二。師曰。馬無千里謾追風。曰恁麼則雲散家家月。師曰。龍頭蛇尾漢。問德山臨濟。棒喝已彰。和尚如何為人。師曰。放過一著。僧擬議。師便喝曰。未審祇恁麼別有在。師曰。射虎不真。徒勞沒羽。問吹大法螺。擊大法鼓。朝宰臨筵。如何即是。師曰。清風來未休。曰恁麼則得遇於師也。師曰。一言已出。駟馬難追。僧禮拜。師曰。放過一著。乃普觀大眾曰。人天普集。合發明個甚麼事。焉可互分賓主。馳騁問答。便當宗乘去。廣大門風。威德自在。輝騰今古。把定乾坤。千聖祇言自知五乘莫能建立。所以聲前悟旨。猶迷顧鑒之端。言下知宗。尚昧識情之表。諸人要知真實相為麼。但以上無攀仰。下絕已躬。自然常光現前。個個壁立千仞。還辯明得也無。未辯辯取。未明明取。既辯明得。能截生死流。同據佛祖位。妙圓超悟。正在此時。堪報不報之恩。以助無為之化　問如何是佛法大意。師曰。祥雲五色。曰學人不會。師曰。頭上漫漫　問達磨未來時如何。師曰。猿啼古木。曰來後如何。師曰。鶴唳青霄。曰即今事作麼生。師曰。一不成。二不是　問和尚未見智門時如何。師曰。爾鼻孔。在我手裏。曰見後如何。師曰。穿過髑髏　有僧出禮拜。起曰。請師答話。師便棒。僧曰。豈無方便。師曰。罪不重科。復有一僧。出禮拜。起曰。請師答話。師曰。兩重公案。曰請師不答話。師亦棒　問古人道。北斗裏藏身。意旨如何。師曰。千聞不如一見。曰此話大行。師曰。老鼠銜鐵　問古人道。皎皎地絕一絲頭。祇如山河大地。又且如何。師曰。面赤不如語直。曰學人未曉。師曰。徧問諸方　問如何是學人自己。師曰。乘槎斫額。曰莫祇這便是。師曰。浪死虗生　問如何是緣生義。師曰。金剛鑄鐵券。曰學人不會。師曰。鬧市裏牌。曰恁麼則行到水窮處。坐看雲起時。師曰。列下　問四十九年。說不盡底。請師說。師曰。爭之不足。曰謝師答話。師曰。鐵棒自看　問如何是把定乾坤眼。師曰。拈却鼻孔。曰學人不會。師曰。一喜一悲。僧擬議。師曰。苦　問如何是脫珍御。服著弊垢衣。師曰。垂手不垂手。曰乞師方便。師曰。左眼挑筋。右眼抉肉　問龍門爭進舉。那個是登科。師曰。重遭點額。曰學人不會。師曰。退水藏鱗　問寂寂忘言。誰是得者。師曰。銜帽穿雲去。曰如何領會。師曰。披簑帶雨歸。曰三十年後。此話大行。師曰。一場酸澁　問坐斷毗盧底人。師還接否。師曰。殷勤送別瀟湘岸。曰恁麼則學人罪過也。師曰。天寬地窄太愁人。僧禮拜。師曰。苦屈之詞。不妨難吐　問生死到來。如何回避。師曰。定花板上。曰莫便是他安身立命處也無。師曰。符到奉行　上堂。僧問。如何是吹毛劒。師曰。苦曰還許學人用也無。師噓一噓。乃曰。大眾前共相酬唱。也須是個漢始得。若也未有奔流度刃底眼。不勞拈出。所以道。如大火聚。近著即燎却面門。亦如按太阿寶劒。衝前即喪身失命。復曰。大阿橫按祖堂。寒千里應須息萬端。莫待冷光輕閃爍。良久曰。看看。便下座　上堂。僧問。如何是維摩一默。師曰。寒山訪拾得。曰恁麼則入不二之門。師噓一噓。乃曰。維摩大士去。何從千古令。人望莫窮。不二法門休。更問。夜來明月上孤峰　上堂。春山疊亂青。春水漾虗碧。寥寥天地間。獨立望何極。便下座。却顧謂侍者曰。適來有人看方丈麼。者曰。有師曰。作賊人心虗　上堂。十方無壁落。四面亦無門。古人向甚麼處見客。若道得接手句。許你天上天下　上堂。田地穩密底。佛祖不敢近。為甚麼擡脚不起。神通游戲底。鬼神不能測。為甚麼下脚不得。直饒十字縱橫。朝打三千。暮打八百　上堂。大眾這一片田地。分付來多時也。爾諸人。四至界畔。猶未識在。若要中心樹子。我也不惜。問如何是諸佛本源。師曰。千峰寒色。曰未委向上更有也無。師曰。雨滴巖花　上堂。僧問。雪覆蘆花時如何。師曰。點曰。恁麼則為祥為瑞去也。師曰。兩重公案。乃曰。雪覆蘆花欲暮天。謝家人不在漁船。白牛放却無尋處。空把山童贈鐵鞭　師一日遊山。四顧周覽。謂侍者曰。何日復來於此。侍者哀乞遺偈。師曰。平生唯患語之多矣。翌日出杖屨衣盂。散及徒眾。乃曰。七月七日。復相見耳。至期盥沐。攝衣北首而逝。當宋仁宗皇祐壬辰六月十日也。七月七日。塔全身於寺之西塢。賜明覺大師。壽七十三。坐五十夏。

襄州延慶山子榮禪師

僧問。如何是隨色摩尼珠。師曰。三個童兒弄花毬。曰恁麼則終朝盡日也。師曰。頭自齒落　上堂。僧問。靈光隱隱。月照寒聰。善法堂前。請師舉唱。師曰。聽曰。此猶是這邊事。那邊事作麼生。師曰。脚下毛生　問如何是佛。師曰。橫身彰十號。入槨示雙趺。曰將何供養。師曰。合掌當胸　問如何是祖師西來意。師曰。穿耳胡僧不著鞋。

洪州百丈智映寶月禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。窣堵那吒掌上擎曰。恁麼則北塔的子。韶石兒孫也。師曰。斫額望新羅。

韶州南華寶緣慈濟禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。青山綠水。曰未來時。還有意也無。師曰。高者高。低者低。

黃州護國院壽禪師

僧問。如何是一路涅槃門。師曰。寒松青有千年色。一徑風飄四季香　問如何是靈山一會。師曰。如來纔一顧。迦葉便低眉。

瑞州九峰勤禪師

僧問。方便門中。請師垂示。師曰。佛不奪眾生願。曰恁麼則謝師方便。師曰。却須喫棒　上堂。口羅舌沸。千喚萬喚。露柱因甚麼不回顧。良久曰。美食不中飽人喫。便下座。

潭州雲葢繼鵬禪師

初謁雙泉雅。雅令充侍者。示以芭蕉拄杖話。經久無省發。一日雅向火次。師侍立。雅忽問。拄杖子話試舉來。與子商量。師擬舉。雅拈火筯便[打-丁+慼]。師豁然大悟　住後僧問。如何是佛法大意。師曰。舌頭無骨　問如何是祖師西來意。師曰。湯瓶火裏煨　問佛未出世時如何。師曰。天曰出世後如何。師曰。地　上堂。高不在絕頂。富不在福嚴。樂不在天堂。苦不在地獄。良久曰。相識滿天下。知心能幾人。

鄂州黃龍海禪師

僧問。如何是黃龍家風。師曰。看曰忽遇客來。如何祇待。師以拄杖點之　問如何是最初一句。師曰。掘地討天。

鼎州彰法澄泗禪師

僧問。如何是佛法大意。師曰。多少人摸索不著。曰忽然摸著。又作麼生。師曰。堪作甚麼。

泉州雲臺因禪師

僧問。如何是和尚家風。師曰。嗔拳不打笑面。曰如何施設。師曰。天台則有。南嶽則無　問如何是佛。師曰。月不破五。曰意旨如何。師曰。初三十一　問如何是佛法大意。師曰。今日好曬麥。曰意旨如何。師曰。問取磨頭　上堂。菩薩子。不在內。不在外。不在中間。且道。落在甚麼處。良久曰。南贍部洲。北鬱單越。

福嚴雅禪師法嗣

潭州北禪智賢禪師

僧問。如何是佛。師曰。匙挑不上。曰如何是道。師曰。險路架橋　歲夜小參。年窮歲盡。無可與諸人分歲。老僧烹一頭露地白牛。炊黍米飯。煑野菜。羹燒榾柮火。大家喫了。唱村田樂。何故免見。倚他門戶傍他墻。剛被時人喚作郎。便下座。歸方丈。至夜深。維那入方丈問訊曰。縣裏有公人到勾和尚。師曰。作甚麼。那曰。道和尚宰牛。不納皮角。師遂捋下頭帽。擲在地上。那便拾去。師跳下禪牀。攔胸擒住。呌曰。賊賊。那將帽子覆師頂曰。天寒。且還和尚。師呵呵大笑。那便出去。時法昌為侍者。師顧昌曰。這公案作麼生。昌曰。潭州紙貴。一狀領過　上堂。良久曰。冤苦冤苦作什麼。百丈不在。老僧今日困。便下座　上堂。良久。呵呵大笑曰。怎怪得老僧。便下座。

南嶽衡嶽寺振禪師

示眾。阿呵呵。瘦松寒竹鎖清波。有時獨坐磐陀上。無人共唱太平歌。朝看白雲生洞口。暮觀明月照娑婆。有人問我居山事。三尺杖子攪黃河。

開福賢禪師法嗣

日芳上座

僧問。如何是函葢乾坤句。師豎起拄杖。曰如何是截斷眾流句。師橫按住杖。曰如何是隨波逐浪句。師擲下拄杖。曰三句外。請師道。師便起去　師贊開福真曰。清儀瘦兮。可瞻可仰。仰之非親。妙筆圖兮。可擬可像。像之非真。非親非真。秋月盈輪。有言無味兮的中的。既往如在兮覓。焉覓當機隱顯兮。絲髮誵訛。金烏卓午兮。迅風霹靂。

報慈嵩禪師法嗣

郢州興陽山遜禪師

僧問。如何是佛。師曰。髮白面皺。曰。如何是法。師曰。暑往寒來　問如何是三界外事師曰。洛陽千里餘。不得時舊書。

德山遠禪師法嗣

廬山開先善暹禪師

臨江軍人。操行清苦。徧游師席。以明悟為志。參德山。見山上堂。顧視大眾曰。師子嚬呻。象王回顧。師忽有省。入室陳所解。山曰。子作麼生會。師回顧曰。後園驢喫草。山然之。後至雪竇。竇與語喜其超邁。目曰。海上橫行暹道者。遂命分座。四方英衲敬畏之。他日。竇舉師出世金鵝。師聞。潛書二偈千壁而去。曰不是無心繼祖燈。道慙未廁嶺南能。三更月下離巖竇。眷眷無言戀碧層。二十餘年四海間。尋師擇友未甞閑。今朝得到無心地。却被無心趂出山。晚年。眾請滋甚。遂開法開先。以慰道俗之望　開堂日。上首白椎罷。師曰。千聖出來也。祇是稽首讚歎。諸代祖師。提挈不起。是故始從迦葉。迄至山僧。二千餘年。月燭慧燈。星排道樹。人天普照。凡聖齊榮。且道承甚麼人恩力。老胡也祇道明星出現時。我與大地有情同時成道。如是則彼既丈夫。我亦爾。孰為不可。良由諸人不肯承當。自生退屈。所以便推。排一人半個。先達出來。遞相開發。也祇是與諸人。作個證明。今日人天會上。莫有久遊。赤水夙在荊山。懷袖有珍。頂門有眼。到處踐踏覺場底衲僧麼。却請為新出世。長老作個證明。還有麼。時有僧出。師曰。象駕崢嶸謾進途。誰信螳螂能拒轍　問一棒一喝。猶是葛藤。瞬目揚眉。拖泥帶水。如何是直截根源。師曰。速曰。恁麼則祖師正宗。和尚把定。師曰。野渡無人舟自橫　問如何是露地白牛。師曰。瞎　問妙峰頂上即不問。半山相見事如何。師曰。把手過江來。曰高步出長安。師曰。脚下一句。作麼生道。僧便喝。師曰。山腰裏走　問一雨所潤。為甚麼萬木不同。師曰。羊羹雖美。眾口難調　問年窮歲盡時如何。師曰。依舊孟春猶寒　問更深夜靜時如何。師曰。老鼠入燈籠　問瞥瞋瞥喜時如何。師曰。適來菩薩面。如今夜义頭　上堂。一若是二即非。東西南北人不知。休話指天并指地。青山白雲徒爾為。以拄杖擊香臺。下座　問雨雪連天。為甚麼孤峰露頂。師曰。有甚遮掩處　上堂。僧問。如何是祖師西來意。師曰。洛陽城古。曰學人不會。師曰。少室山高。僧禮拜。師廼曰。佛種從緣起。遂舉拄杖曰。拄杖子是緣。且作麼生說個起底道理。良久曰。金屑雖貴。落眼成翳。卓拄杖。下座。

吉州禾山楚材禪智禪師

臨江軍人。僧問。佛令祖令。諸方竝行。未審和尚如何。師曰。山僧退後。曰恁麼則諸方不別也。師曰。伏惟。伏惟　問如何是離凡聖底句。師曰。山河安掌上。曰恁麼則迥超今古外。師曰。展縮在當人　問一毫未發時如何。師曰。海晏河清。曰發後如何。師曰。徧界無知己　問如何是和尚說法底口。師曰。放一線道　問抱璞投師。請師雕琢。師曰不雕琢。曰為甚麼不雕琢。師曰。弄巧翻成拙。

秀州資聖院盛勤禪師

僧問。如何是正法眼。師曰。山青水綠　問四威儀中。如何履踐。師曰。鷺鷥立雪。曰恁麼則聞鐘持鉢。日上欄干。師曰。魚躍千江水。龍騰萬里雲。曰畢竟如何。師曰。山中逢猛虎。天下見文星　上堂。多生覺悟非千衲。一點分明不在燈。拈拄杖曰拄杖頭上祖師。燈籠脚下彌勒。須彌山腰鼓細。即不問你。作麼生是分明一點。你若道得。無邊剎境總在你眉毛上。你若道不得。作麼生過得羅剎橋。良久曰。水流千派月。山鎖一溪雲。卓拄杖。下座。

潭州鹿苑圭禪師

桂州人。僧問。如何是道。師曰。吳頭楚尾。曰如何是道中人。師曰。騎馬踏鐙。不如步行　上堂。凡有因緣。須曉其宗。若曉其宗。無是無不是。用則波騰海沸。全真體以運行。體則鏡淨水沉。舉隨緣而會寂。且道。兜率天宮。幾人行幾人坐。若向這裏辯得緇素。許你諸人東西南北。如雲似鶴。於此不明。踏破草鞋。未有了日在。參。

西峰豁禪師法嗣

汀州南安巖自嚴禪師

泉州同安鄭氏子。年十一。依臥像寺契緣出家。十七受具遊方。至廬陵。謁西峰豁。依止五年。密契心印。辭去。抵武平南黃石巖。巖多蛇虎。師住。而蛇虎皆便令。四遠聞之。咸敬事之。後師以鄰僧亡。遵教茶毗。未聞官迕吏。遂白衣。適遊南康盤古山。樂而棲息。三年竟成叢林。初西竺波利尊者曰。後當有白衣菩薩。來興此山。至是符應。有沙彌。無多聞性。而事師謹愿。師憐之。作偈使誦。久當聰明。偈曰。大智發於心。於心何處尋。成就一切義。無古亦無今。於是。世間文字語言。誦無所遺。示人多以偈。每書贈以之中四字於其後。莫有識其旨者。師驅妖杜怪。靈應頗多。具如本傳。宋太宗淳化辛卯正月初六日。集眾曰。吾此日生。今正是時。遂右脇而化。壽八十二。臘六十五。諡曰定光圓應禪師。

南嶽下十世上

洞山聰禪師法嗣

南康軍雲居曉舞禪師

瑞州人。少年麤猛。忽悟浮幻。投師出家。乃修細行。參洞山。一日如武昌行乞。首謁劉公。公高行。為時所敬。意所與奪。莫不從之。師時年少不知其飽參。頗易之。公曰。老漢有一問。若相契即開疏。如不契即請還山。遂問。古鏡未磨時如何。師曰。黑似漆。公曰。磨後如何。師曰。照天照地。公長揖曰。且請上人還山。拂袖入宅。師懡㦬即還洞山。山問其故。師具言其事。山曰。你問我。我與你道。師理前問。山曰。此去漢陽不遠。師進後語。山曰。黃鶴樓前鸚鵡洲。師於言下大悟。機鋒不可觸　住後。僧問。承師有言。不談元不談妙。去此二途。如何指示。師曰。蝦蟇趕鷂子。曰全因此問也。師曰。老鼠弄猢猻　上堂。唯一堅密身。一切塵中現。蝦蟇蚯蚓。各有窟穴。烏鵲鳩鴿。亦有窠巢。正當與麼時。為甚麼人說法。良久曰。方以類聚。物以群分　上堂。三峽道無別。朝朝祇麼說。僧繇會寫真。鎮府出鑌銕　上堂。不長不短。不小不大。此個道理。是誰境界。咄　上堂。聞說佛法兩字。早是污我耳目。諸人未跨雲居門。脚跟下好與三十棒。雖然如是。也是為眾竭力　上堂。舉夾山道。閙市門頭。識取天子。百草頭上。薦取老僧。雲居即不然。婦搖機軋軋。兒弄口㗻㗻　上堂。諸方有弄蛇頭。撥虎尾跳大海。劒刃裏藏身。雲居這裏。寒天熱水洗脚。夜間脫韈打睡。早朝旋打行纏。風吹籬倒。喚人夫劈篾縛起　翠巖真。常罵師說無事禪。石霜永。令人傳語曰。舜在洞山。悟古鏡因緣豈是說無事禪者。汝罵他自失一隻眼。師聞之。乃作頌曰。雲居不會禪。洗脚上牀眠。冬瓜直儱侗。瓠子曲彎彎。

潭州大溈懷宥禪師

僧問。人將語試。金將火試。未審衲僧將甚麼試。師曰。拄杖子。曰畢竟如何。師曰。退後著。僧應諾。師便打曰。教休不肯休。直待雨淋頭。

杭州佛日契嵩禪師

藤州鐔津李氏子。七歲出家。十三得度十九遊方。徧參知識。得法于洞山。師夜則頂戴觀音像。而誦其號。必滿十萬乃寢。以為常。自是世間經書章句。不學而能。作原教論十餘萬言。明儒釋之道一貫。以抗宗韓排佛之說。讀之者畏服。後居永安蘭若。著禪門定祖圖。傳法正宗記。輔教編。上進宋仁宗。皇帝覧之加歎。付傳法院。編次入藏。下詔褒寵。賜號明教。宰相韓琦。大參歐陽修。皆延見而尊禮之。洎東還。神宗熙寧辛亥六月四日。晨興寫偈曰。後夜月初明。吾今喜獨行。不學大梅老。貪隨鼯鼠聲。至中夜而化。闍維。不壞者五。曰頂。曰耳。曰舌。曰童真。曰數珠。其頂骨出舍利。紅白晶潔。道俗合諸不壞。葬於故居永安之左。後住淨慈北磵居簡。甞著五種不壞贊。師有文集二十卷。目曰鐔津。盛行于世。壽六十有六臘五十有三。

洪州太守許式

參洞山。得正法眼。一日與泐潭澄上藍溥坐次。潭問。聞郎中道。夜坐連雲石。春栽帶雨松。當時答洞山甚麼話。公曰。今日放衙早。潭曰。聞答泗州大聖在揚州出現底。是否。公曰。別點茶來。潭曰。名不虗傳。公曰。和尚早晚回山。潭曰。今日被上藍覰破。藍便喝。潭曰。須是你始得。公曰。不奈船何。打破戽斗　公入上藍僧堂。問首座年多少。曰六十八。公曰。僧臘多少。曰四十七夏。公曰。聖僧得幾夏。曰與虗空齊受戒。公拍板頭曰。下官喫飯。不似首座喫鹽多。

泐潭澄禪師法嗣

明州育王山懷璉大覺禪師

漳州龍溪陳氏子。誕生之夕。夢僧伽降室。因字泗州。既有異兆。僉知祥應。齠齓出家。丱角圓頂。篤志道學。寢食無廢。一日洗面。潑水于地。微有省發。即慕參尋。遠造泐潭法席。投機印可。師事之十餘年。去遊廬山。掌記於圓通訥所。宋皇祐中。仁廟有詔。住淨因禪院。召對化成殿。問佛法大意。奏對稱旨。賜號大覺禪師。後遣中使問曰。才去豎拂人立難當。師即以頌回進曰。有節非千竹。三星偃月宮。一人居日下。弗與眾人同。帝覧大悅。又詔入對便殿。賜羅扇一把。題元寂頌於其上。與師問答詩頌。書以賜之。凡十有七篇。至和中乞歸老山中。乃進頌曰。六載皇都唱祖機。兩曾金殿奉天威。青山隱去欣何得。滿篋唯將御頌歸。帝和頌不允。仍宣諭曰。山即如如。體也將安歸乎。再住京國。且興佛法。師再進頌謝曰。中使宣傳出禁圍。再令臣住此禪扉。青山未許藏千拙。白髮將何補萬幾。霄露恩輝方湛湛。林泉情味苦依依。堯仁況是如天濶。應任孤雲自在飛。既而遣使。賜龍腦鉢。師謝恩罷。捧鉢曰。吾法以壞色衣。以瓦鐵食。此鉢非法。遂焚之。中使回奏。上加歎不已。治平中。上疏丐歸。仍進頌曰。千簇雲山萬壑流。閑身歸老此峰頭。餘生願祝無疆壽。一炷清香滿石樓。英廟依所乞。賜手詔曰。大覺禪師懷璉。受先帝聖眷。累錫宸章。屢貢誠懇。乞歸林下。今從所請。俾遂閑心。凡經過小可菴院。任性住持。或十方禪林。不得抑逼堅請。師既渡江。少留金山西湖。四明郡守。以育王虗席迎致。九峰韶公。作疏勸請。四明之人。相與出力建大閣。藏所賜詩頌。榜之曰。宸奎翰林。蘇公軾。知杭時。以書問師曰。承要作宸奎閣碑。謹已撰成。衰朽廢學。不知堪上石否。見參寥說禪。師出京日。英廟賜手詔。其略云。任性住持者。不知果有否。如有。切請錄示全文。欲添入此一節。師終藏而不出。逮委順後。獲於篋笥　開堂日。僧問。諸佛出世。利濟群生。猊座師登。將何拯濟。師曰。山高水濶。曰華發無根樹。魚跳萬仞峰。師曰。新羅國裏。曰慈舟不棹清波上。劒峽徒勞放木鵝。師曰。脫却衣裳臥荊棘。曰人將語試。師曰。慣得其便。僧拊掌。師曰。更[跳-兆+孛]跳。問聖君御頌親頒賜。和尚將何報此恩。師曰。兩手拓地。曰恁麼則一人有慶。兆民賴之。師曰。半尋拄杖攪黃河。問艣棹不停時如何。師曰。清波箭急。曰恁麼則移舟諳水勢。舉棹別波瀾。師曰。濟水過新羅。曰古佛位中留不住。夜來依舊宿蘆花。師曰。兒童不識十字街。問坐斷毗盧頂。不稟釋迦文。猶未是學人行業。如何是學人行業。師曰。斫額望明月。僧以手便拂。師曰。作甚麼。僧茫然。師曰。賺却一船人。乃曰。若論佛法兩字。是加增之辭。廉纖之說。諸人向這裏承當得。盡是二頭三首。譬如金屑雖貴。眼裏著不得。若是本分衲僧。纔聞舉著。一擺擺斷。不受纖塵。獨脫自在。最為親的。然後便能在天。同天在人同人。在僧同僧。在俗同俗。在凡同凡。在聖同聖。一切處出沒自在。竝拘檢他不得。名邈他不得。何也。為渠能建立一切法故。一切法要且不是渠。渠既無背面。第一不用妄與安排。但知十二時中。平常飲啄。快樂無憂。祗此相期更無別事。所以古人云。放曠長如癡兀人。他家自有通人愛　上堂。文殊寶劒。得者為尊。乃拈拄杖曰。淨因今日恁麼直得千聖路絕。雖然如是。猶是矛盾相攻。不犯鋒鋩。如何運用。良久曰。野蒿自發空臨水。江燕初歸不見人　上堂。太陽東昇。爍破大千之暗。諸人若向明中立。猶是影響相馳。若向暗中立。也是藏頭露影漢。到這裏作麼生吐露。良久曰。逢人祇可三分語。未可全拋一片心　上堂。世法裏面。迷却多少人。佛法裏面。醉却多少人。祇如不迷不醉。是甚麼人分上事　上堂。言鋒纔擊。義海交深。若用徑截一路。各請歸堂　上堂。應物現形。如水中月。遂拈起拄杖曰。這個不是物。即今現形也。且道。月在甚麼處。良久曰。長空有路還須透。潭底無蹤不用尋。擊香臺。下座　上堂。白日東上。白日西落。急如投壺閃。寥廓神龍。一舉透無邊纖鱗。猶向泥中躍靈。燄中休湊泊。三歲孩童髽四角。參　上堂良久。舉起拳頭曰。握拳則五嶽倒卓。展手則五指參差。有時把定佛祖關。有時拓開千聖宅。今日這裏相呈。且道。作何使用。拍禪牀曰。向下文長。付在來日。師年八十二。無疾而化。

臨安府靈隱雲知慈覺禪師

僧問。一佛出世。各坐一華。和尚出世。有何祥瑞。師曰。白雲橫谷口。曰光前絕後去也。師曰。錯曰大眾證明。學人禮謝。師曰。點　問如何是道。師曰。甚麼道。曰大道。師曰。欲行千里。一步為初。曰如何是道中人。師曰。西天駐泊此地都監。僧禮拜。師曰。吽吽　上堂。日月雲霞為天標。山川草木為地標。招賢納士為德標。閑居趣妙為道標。拈拄杖曰。且道這個是甚麼標。會麼拈起則有文有彩。放下則糲糲磕。磕直得不拈不放。又作麼生。良久曰。扶過斷橋水。伴歸無月村。卓一下。下座　上堂。秋風起庭梧墜。衲子紛紛看祥瑞。張三李四賣囂虗。拾得寒山爭賤貴。覿面相逢。更無難易。四衢道中。棚欄瓦市。畐塞虗空。普天帀地。任是臨濟赤肉團上。雪峰南山鼈鼻。玄沙見虎。俱胝舉指。一時拈來。當面布施。更若擬議。千山萬水。復曰。過。

婺州承天惟簡禪師

僧問。佛與眾生。是一是二。師曰。花開滿樹紅。花落萬枝空。曰畢竟是一是二。師曰。唯餘一朵在。明日恐隨風　問如何是吹毛劒。師曰。星多不當月。曰用者如何。師曰。落曰落後如何。師曰。觀世音菩薩　問如何是和尚家風。師曰。理長即就曰。如何領會。師曰。繪雉不成鷄　問開口即失。閉口即喪。未審。如何說。師曰。舌頭無骨。僧曰。不會。師曰。對牛彈琴　上堂。夫遮那之境界。眾妙之元門。知識說之而莫窮。善財酌之而不竭。文殊體之而寂寂。普賢證之以重重。若也隨其法性。如雲收碧漢本無一物。若也隨其智用。如花開春谷。應用無邊。雖說徧恒沙。乃同遵一道。且問。諸人作麼生是一道。良久曰。白雲斷處見明月。黃葉落時聞擣衣。參　上堂。莫離葢纏。莫求佛祖。去此二途。以何依怙。江淹夢筆。天龍見虎。古老相傳。月不跨五　上堂。一刀兩段。埋沒宗風。師子翻身。拖泥帶水。直饒坐斷十方。不通凡聖。脚跟下好與三十　上堂。拈一放一。妙用縱橫。去解除元。收凡破聖。若望本分草料。大似磨甎作鏡。衲僧家合作磨生。良久曰。寔。

明州九峰鑒韶禪師

僧問。承聞。和尚是泐潭嫡子。是否。師曰。是曰。還記得當時得力句否。師曰。記得曰。請舉看。師曰。左手握拳。右手把筆　上堂。山僧說禪。如蚝蜢吐油。揑著便出。若不揑著。一點也無。何故。祇為不曾看讀古今因緣。及預先排叠勝妙見知等候。陞堂。便磨唇捋嘴。將粥飯氣。熏炙諸人。凡有一問一答。葢不得已。豈獨山僧。看他大通智勝如來。默坐十劫無開口處。後因諸天梵天。及十六王子。再三勸請。方始說之。却不是秘惜。祇為不敢埋沒諸人。山僧既不埋沒諸人。不得道山僧曾陞座。參。

婺州西塔顯殊禪師

上堂。黃梅席上。數如麻。句裏呈機事可嗟。直是本來無一物。青天白日被雲遮。參。

天台崇善寺用良禪師

僧問。三門與自己。是同是別。師曰。八兩移來作半斤。曰恁麼則秋水泛漁舟去也。師曰。東家點燈。西家為甚麼却覓油。曰山高月上遲。師曰。道甚麼。曰莫瞌睡。師曰。入水見長人。

臨江軍慧力有文禪師

上堂。建山寂寞。坐倚城郭。無味之談。七零八落。以拄杖敲香臺。下座。

福州雪峰象敦禪師

僧問。如何是佛。師曰。把火照魚行。曰如何是法。師曰。唐人譯不出。曰佛法已蒙師指示未。審畢竟事如何。師曰。臘月三十日。

南康軍雲居守億禪師

上堂。馬祖纔陞堂。雄峰便卷席春風一陣來。滿地花狼籍。便下座。

瑞州洞山永孚禪師

上堂。棒頭挑日月。木馬夜嘶鳴。拈拄杖曰。雲門大師來也。卓一下曰。炊沙作飯。看井作袴參。

令滔首座

久參泐潭。潭因問。祖師西來。單傳心印。直指人心。見性成佛。子作麼生會。師曰。某甲不會。潭曰。子未出家時。作個甚麼。師曰。牧牛潭曰。作麼生牧。師曰。早朝騎出去。晚後復騎歸。潭曰。子大好不會。師於言下大悟。遂成頌曰。放却牛繩便出家。剃除鬢髮著袈裟。有人問我西來意。拄杖橫挑囉哩囉。

洞山寶禪師法嗣

瑞州洞山清辯禪師

僧問。百丈得大機。黃檗得大用。未審和尚得個甚麼。師便喝。僧亦喝。師便打僧曰。爭奈大眾眼。何便歸眾。師噓兩噓。

韶州月華山海琳禪師

本州曲江都渚鄧氏子。少業儒。已而學佛。以詩自雄。徐知非。參自寶於洞山。山器之。遂囑以大任。南還。結庵舊山之白蓮。四眾奔赴者。所得良深。晚退居西堂。詔擇名德。居寶林。堅辭之。乃即庵自甓壽藏曰。吾歸骨於此矣。地為月華山。招提朗弘法處也。師至大興。人咸以為朗後身云。

北塔廣禪師法嗣

荊門軍玉泉承皓禪師

眉州丹稜王氏子。依大力院出家。登具後遊方。參北塔。發明心要。得大自在三昧。製犢鼻裩。書歷代祖師名字。乃曰。唯有文殊普賢較些子。且書於帶上。故叢林目為皓布裩。宋神宗元豐間。首眾於襄陽谷隱。有鄉僧亦効之。師見而詬曰。汝具何道理。敢以為戲事耶。嘔血無及耳。尋於鹿門。如所言而逝。張無盡。奉使京西。南路就謁之。致開法於郢州大陽。時谷隱主者。私為之喜。師受清陞座曰。某在谷隱十年。不曾飲谷隱一滴水。嚼谷隱一粒米。汝若不會來。大陽為汝說破。擕拄杖下座。傲然而去。尋遷玉泉　示眾。一夜雨霶烹。打倒蒲萄棚。知事頭首行者。人力拄底拄。撐底撐。撐撐拄拄到天明。依舊可憐生　自贊粥稀後。坐牀窄先臥。耳聵愛高聲。眼昏宜字大　冬至示眾。晷運推移。布裩赫赤。莫怪不洗。無來換替　僧入室次。狗子在室中。師叱一聲。狗便出去。師曰。狗却會。你却不會　師示寂。門人圍繞。師笑曰。吾年八十一。老死舁屍出。兒郎齊著力。一年三百六十日。言畢而逝。

四祖瑞禪師法嗣

福州廣明常委禪師

僧問。知師久蘊囊中寶。今日當場略借看。師曰看。曰恁麼則謝師指示。師曰。等閑垂一釣。容易上鉤來。

雲葢顒禪師法嗣

南康軍雲居文慶海印禪師

僧問。如何是函葢乾坤句。師曰合。曰如何是隨波逐浪句。師曰濶。曰如何是截斷眾流句。師曰窄　上堂。道本無為。法非延促。一念萬年。千古在目。月白風恬。山青水綠。法法現前。頭頭具足。祖意教意。非直非曲。要識廬陵米價。會取山前麥熟。以拂子擊禪牀。下座。

上方嶽禪師法嗣

越州東山國慶順宗禪師

上堂。心生則種種法生。心滅則種種法滅。拈起拄杖曰。此個是法。那個是滅底心。若人道得。許你頂門上具眼。其或未然。雲暗不知天早晚。雪深難辯路高低。參。

金山新禪師法嗣

安吉州天聖守道禪師

上堂。日月遶須彌。人間分晝夜。南閻浮提人。祇被明暗色空留礙。且道。不落明暗一句。作麼生道。良久曰。柳色黃金嫰。梨花白雪香。參　上堂。不從一地至一地。寂滅性中寧有位。釋迦稽首問然燈。仁者何名為受記。便下座。

五燈全書卷第三十三

No. 1571

五燈全書卷第三十四

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

雲門宗

南嶽下十世下

雪竇顯禪師法嗣

越州天衣義懷禪師

永嘉樂清陳氏子。世以漁為業。母夢星殞于屋。乃孕。及產尤多吉祥。兒時坐船尾。父得魚付師貫之。師不忍。乃私投江中。父怒笞之。師恬然如故。長遊京師。依景德寺為童行。宋仁宗天聖中。試經得度。謁金鑾善葉縣省。皆蒙印可。遂由洛抵龍門。復至都下。欲繼宗風。意有未決。忽遇言法華于市井中。拊師背曰。雲門臨濟去。及至姑蘇。禮明覺于翠峰。覺問。汝名甚麼。師曰義懷。覺曰。何不名懷義。師曰。當時致得。覺曰。誰為汝立名。師曰。受戒來十年矣。覺曰。汝行脚。費却多少草鞋。師曰。和尚莫瞞人好。覺曰。我也沒量罪過。汝也沒量罪過。你作麼生。師無語。覺打曰。脫空謾語漢。出去。入室次。覺曰。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。師擬議。覺又打出。如是者數四。尋為水頭。因汲水折擔忽悟。作投機偈曰。一二三四五六七。萬仞峰頭獨足立。驪龍頷下奪明珠。一言勘破維摩詰。覺聞。拊几稱善。後七坐道場。化行海內。嗣法者甚眾　住後。僧問。如何是佛。師曰。布髮掩泥。橫身臥地。曰意旨如何。師曰。任是波旬也皺眉。曰恁麼則謝師指示。師曰。西天此土　問學人上來。請師說法。師曰。林間鳥噪。水底魚行　上堂。須彌頂上。不扣金鐘。畢鉢巖中。無人聚會。山僧倒騎佛殿。諸人反著草鞋。朝遊檀特。暮到羅浮。拄杖針筒。自家收取　上堂。衲僧橫說豎說。未知有頂門上眼。時有僧問。如何是頂門上眼。師曰。衣穿瘦骨露。屋破看星眠　上堂。大眾集定。乃曰。上來道箇不審。能銷萬兩黃金。下去道箇珍重。亦銷得四天下供養。若作佛法話會。滴水難消。若作無事商量。眼中著屑。且作麼生即是。良久曰。還會麼。珍重　上堂。夫為宗師。須是驅耕夫之牛。奪饑人之食。遇賤即貴。遇貴即賤。驅耕夫之牛。令他苗稼豐登奪饑人之食。令他永絕饑渴。遇賤即貴。握土成金。遇貴即賤。變金成土。老僧亦不驅耕夫之牛。亦不奪饑人之食。何謂。耕夫之牛。我復何用。饑人之食。我復何餐。我也不握土成金。也不變金作上。何也。金是金。土是土。玉是玉。石是石。僧是僧。俗是俗。古今天地。古今日月。古今山河。古今人倫。雖然如此。打破大散關幾箇。迷逢達磨　上堂。雁過長空。影沈寒水。雁無遺踪之意。水無留影之心。若能如是。方解向異類中行。不用續鳧截鶴。彝嶽盈壑。放行也百醜千拙。收來也攣攣拳拳。用之則敢與八大龍王鬬富。不用都來不直半分錢。參　上堂。髑髏甞干世界。鼻孔摩觸家風。芭蕉聞雷開。葵花隨日轉。諸仁者。芭蕉聞雷開。還有耳麼。葵花隨日轉。還有眼麼。若也會得。西天即是此土。若也不會。七九六十三。收　上堂。靈源絕朕。普現色身。法離斷常。有無堪示。所以道。塵塵不見佛。剎剎不聞經。要會靈山親授記。晝見日夜見星。良久曰。若到諸方。不得錯舉。參　上堂。夜來寒霜凜冽。黃河凍結。陝府銕牛腰折。盡道女媧煉石補天。爭奈西北一缺。如今欲與他補却。又恐大地人無出氣處。且留這一竅。與大地人出氣。參　上堂。虗明自照。不勞心力。上士見之。鬼神茶飯。中下得之。狂心頓息。更有一人。切忌道著　上堂。光透日月。明暗不收。智出聖凡。賢愚不歷。所以道。不用低頭思量難得。良久曰。是甚麼　上堂。青蘿夤緣。直上寒松之頂。白雲淡泞。出沒太虗之中。何似南山起雲。北山下雨。若也會得。甜瓜徹蔕甜。若也不會。苦瓠連根苦　上堂。無邊剎境。自他不隔於毫端。且道。妙喜世界不動如來。說甚麼法。十世古今。始終不離於當念。祇如威音王佛。最初一會。度多少人。若是通方作者。試為道看。良久曰。行路難行路難。萬仞峰頭君自看　上堂。枯桑知天風。海水知天寒。金色頭陀。見處不真。雞足山中。與他看守衣鉢。三千大喻。八百小喻。大似泥裏洗土塊。四十九年三百六十餘會。摩竭提國。猶較些子。德山臨濟。雖然丈夫。爭似罽賓國王一刀兩段。如今若有箇人鼻孔遼天。山僧性命何在。良久曰。太平本是將軍致。不許將軍見太平。喝一喝。下座　問天不能葢。地不能載。未審是甚麼人。師曰。掘地深埋。曰此人還受安排也無。師曰。土上更加泥　問牛頭未見四祖時如何。師曰。長江無六月。曰見後如何。師曰。一年一度春　室中問僧。無手人能行拳。無舌人解言語。忽然無手人打無舌人。無舌人道箇甚麼。又曰。蜀魄連宵呌。鵽鳭終夜啼。圓通門大啟。何事隔雲泥　晚年。以疾居池陽杉山菴。門弟子智才。住臨平之佛日。迎歸侍奉。才如蘇城未還。師速其歸。及踵門。師告之曰。時至吾行矣。才曰。師有何語示徒。乃說偈曰。紅日照扶桑。寒雲封華嶽。三更過鐵圍。拶折驪龍角。才問。卵塔已成。如何是畢竟事。師舉拳示之。遂就寢推枕而寂。塔全身寺東之原。徽宗崇寧中。敕諡振宗禪師。

越州稱心省倧禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。行人念路。僧曰不會。師曰。緊峭草鞋　上堂。佛種從緣起。是故說一乘。拈拄杖曰。拄杖是緣。那箇是佛種。拄杖是一乘法。那箇是緣。這裏參見釋迦老子了。却買草鞋行脚。不得向衲僧門下過。打折汝腰。且道。衲僧據箇甚麼。良久曰。三十年後。莫孤負人。卓拄杖下座。

泉州承天傳宗禪師

僧問。大用現前。不存軌則時如何。師曰。承天今日高豎降旗。僧便喝。師曰。臨濟兒孫。僧又喝。師便打　問如何是般若體。師曰。雲籠碧嶠。曰如何是般若用。師曰。月在清池。

處州南明日慎禪師

僧問。祖意教意。是同是別。師曰。水天影交碧。曰畢竟是同是別。師曰。松竹聲相寒。

舒州投子法宗禪師

僧問。如何是道者家風。師曰。袈裟裹草鞋。曰意旨如何。師曰。赤脚下桐城。

天台實相蘊觀禪師

僧問。如何是佛。師曰。堂堂八尺餘。

岳州君山顯昇禪師

上堂。大方無外。含裹十虗。至理不形。圓融三際。高超名相。妙體全彰。迥出古今。真機獨露。握驪珠而鑑物。物物流輝。擲寶以劒揮空。空空絕迹。把定則摩竭掩室。淨名杜詞。放行則拾得搖頭。寒山拊掌。且道。是何人境界。拈拄杖卓一下曰。瞬目揚眉處。憑君子細看。

平江府水月寺惠金典座

依明覺于雪竇。聞舉須彌山話。默有契。一日欲往訊。遇之殿軒。覺問。汝名甚麼。曰惠金。覺曰。阿誰惠汝金。曰容少間去方丈致謝。覺曰。即今聻。曰這裏容和尚不得。

揚州儀真長蘆祖印智福禪師

江州夏氏子。參雪竇。頓明祖意。道行才智。灑然超邁。出世長蘆。上堂。僧問寶劒未出匣時如何。師曰澁。曰出後如何。師曰利。問如何是第一機。師曰。不為鼷鼠而發。曰豈無方便。師曰。靜處薩婆訶。乃曰。問在答處。答在問處。一任諸人點頭。忽若問不在答處。答不在問處。作麼生摸索。乃展兩手曰。無遺絲髮。一時分付。

瑞州洞山慧圓禪師

幼參雪竇。便得旨。一時聲名籍甚。後依開先暹。會洞山闕人。暹舉之以應。遂出世。上堂。學非稽古。道愧當時。俛仰無門。乃隨眾意。古人道。無事上山行一轉。借問時人會也無。祇如山僧與諸人。從廬阜來。遇夜便宿。逢曉便行。直至此間。一脚在前。一脚在後。如今箇箇高挂鉢囊。閣却拄杖。更有什麼事。然雖如是。若不登樓望。焉知滄海深。

鳳陽鳳棲仲卿禪師

上堂。僧問。古佛出世。為一大事因緣。和尚出世。所為何事。師張口吐舌示之。曰祇者箇。別更有。師曰。朝三千暮八百。乃曰。巍巍堂堂。三界無雙。磊磊落落。十方寥廓。擬議則喪身失命。思量則千差萬錯。喝一喝。下座。

長沙龍興智傳禪師

僧問。久處湖湘。擬伸一問。師還答否。師曰。何得拖泥帶水。僧便喝。師曰。一陣雨。一陣凉。僧禮拜。師曰。有頭無尾　宋英宗治平中。示寂。平生行住坐臥之處。悉涌舍利。禪徒唱得衣物者。舍利日生。有於真前至誠求者。隨念示應。

汝寧乾明則禪師

僧問。如何是海印三昧。師曰。但向己求。曰學人不會。師曰。莫從他覓　問如何是祖師西來意。師曰。清風生碧落。曰意旨如何。師曰。明月映長江。

常德乾明知應禪師

上堂。僧問。蓮花未出水時如何。師曰。撐天拄地。曰出水後如何。師曰。塞壑填溝。乃曰。馬祖陞堂。百丈捲席。火動烟生。雲擎雨色。覿面相呈。一何輕擲。重賞三千。輕酬八百。

衡州南嶽雲峰元益禪師

李林宗問。意欲出塵今未出。請師今日決疑情。師曰。作麼生是出塵底事。李惘然。師曰。還會麼。李忽有省。呈偈曰。心鏡從來瑩。洪河本是深。祇因師問後。沙石化為金。師曰。正趣地獄。李曰。人我無相。何為地獄。師曰。汝今何在。李曰。覿面不識。師曰。祇此是黃金。

修撰曾會居士

幼與明覺同舍。及冠異途。天禧間。公守池州。一日會于景德寺。公遂引中庸大學。參以楞嚴符宗門語句。質明覺。覺曰。這箇尚不與教乘合。況中庸大學耶。學士要徑捷理會此事。乃彈指一下曰。但恁麼薦取。公於言下領旨。天聖初。公守四明。以書幣迎師。補雪竇。既至。公曰。某近與清長老。商量趙州勘婆子話。未審端的有勘破處也無。覺曰。清長老道箇甚麼。公曰。又與麼去也。覺曰。清長老且放過一著。學士還知天下衲僧。出這婆子圈䙡不得麼。公曰。這裏別有箇道處。趙州若不勘破。婆子一生受屈。覺曰。勘破了也。公大笑。

延慶榮禪師法嗣

廬山圓通居訥祖印禪師

梓州蹇氏子。生而英特。讀書過目成誦。十一出家。十七試法華得度。受具後。肄業講肆。耆年多下之。會禪者南遊回。力勉其行。於是。徧參荊楚間。迄無所得。至襄州洞山。留止十年。因讀華嚴論有省。後游廬山。道價日起。由歸宗而遷圓通。宋仁宗聞其名。皇祐初。詔住十方淨因禪院。師稱目疾不能奉詔。有旨合舉自代。遂舉大覺璉應詔。及引對問佛法大意稱旨。天下賢師知人也。僧問。祖剎重興時如何。師曰。人在破頭山。曰一朝權在手。師便打　一日忽往辭江州牧劉公歸。沐浴端坐示寂。當神宗熈寧辛亥三月十六日也。壽六十二。臘四十五。茶毗火燄中。白氣上貫太陽。歐陽文忠公。尤獨尊重。

百丈映禪師法嗣

臨安府慧因懷祥禪師

上堂。南山高北山低。日出東方夜落西。白牛上樹覓不得。烏鷄入水大家知。且道。覓得後又如何。良久曰。堪作甚麼。

臨安府慧因義寧禪師

僧問。佛未出世時如何。師曰。摩耶夫人。曰出世後如何。師曰。悉達太子。

南華緣禪師法嗣

齊州興化延慶禪師

上堂。言前薦得。孤負平生。句後投機。全乖道體。離此二途。祖宗門下又且如何。良久曰。眼裏瞳兒吹木笛。

韶州寶壽行德禪師

冬日在南華受請。示眾曰。新冬新寶壽。言是舊時言。若會西來意。波斯上舶船。

韶州白虎山守昇禪師

僧問。如何是佛。師曰有眼無鼻孔。

韶州佛陀山崇欽禪師

僧問。如何是直截為人一句。師打一拂子曰。會麼。曰不會。師曰。逢人莫錯舉。

韶州延祥法寧禪師

僧問。牛頭未見四祖時如何。師曰。拄杖子。曰見後如何。師便打。曰今日親見和尚。師曰。再犯不容。

韶州舜峰慧寶禪師

僧問。步步登高時如何。師曰險。曰不進不退時如何。師曰喪。曰如何即是。師曰。蘇嚕蘇嚕。

北禪賢禪師法嗣

潭州興化紹銑禪師

上堂。拈拄杖曰。一大藏教。是拭不淨故紙。超佛越祖之談。是誑諕閭閻漢。若論衲僧門下。一點也用不得。作麼生是衲僧門下事。良久曰。多虗不如少實。擊香臺下座。

洪州法昌倚遇禪師

漳州林氏子。幼棄家。依郡之崇福得度。有大志。自受具游方。名著叢席。浮山遠。甞謂人曰。此後學行脚樣子也。參北禪。禪問。近離甚處。師曰福嚴。禪曰。思大鼻孔長多少。師曰。與和尚當時見底一般。禪曰。汝道我見時長多少。師曰。和尚大似不曾到福嚴。禪曰。學語之流。又問。來時馬大師安樂否。師曰安樂。禪曰。向汝道甚麼。師曰。教和尚莫亂統。禪曰。念汝新到。不能打得你。師曰。某甲亦放和尚過。茶罷。禪問。鄉里甚處。師曰漳州。禪曰。三平在彼作甚麼。師曰。說禪說道。禪曰。年多少。師曰。與露柱齊年。禪曰。有露柱且從。無露柱。年多少。師曰。無露柱。一年也不少。禪曰。夜半放烏雞。師留北禪最久。於是。師資敲唱。妙出一時。晚至西山睠雙嶺。深邃棲息三年。始應法昌之請　師在雙嶺受請。於英勝二首座。相別曰。三年聚首。無事不知。檢點將來。不無滲漏。以拄杖畫一畫曰。這箇即且止。宗門事作麼生。英曰。須彌安鼻孔。師曰。恁麼則臨崖看滸眼。特地一場愁。英曰。深沙努眼睛。師曰。爭奈聖凡無異路。方便有多門。英曰。銕蛇鑽不入。師曰。這般漢。有甚共語處。英曰。自緣根力淺。莫怨太陽春。却畫一畫曰。宗門事且止。這箇事作麼生。師便掌。英曰。這漳州子。莫無去就。師曰。你這般見解不打。更待何時。又打。英曰。也是我招得　上堂。祖師西來。特唱此事。祇要時人知有。如貧子衣珠。不從人得。三世諸佛。祇是弄珠底人。十地菩薩。祇是求珠底人。汝等正是竛竮乞丐。懷寶迷邦。靈利漢纔聞舉著。眨上眉毛。便知落處。若更踏步向前。不如䇿杖歸山去。長嘯一聲烟霧深　示眾。我要一箇不會禪底作國師　上堂。汝若退身千尺。我便當處生芽。汝若覿面相呈。我便藏身露影。汝若春池拾礫。我便撒下明珠。直得水灑不著。風吹不入。如箇無孔鐵鎚相似。且道。法昌還有為人處也無。良久曰。利刀割肉瘡猶合。惡語傷人恨不銷　上堂。春山青。春水綠。一覺南柯夢初足。擕笻縱步出松門。是處桃英香馥郁。因思昔日靈雲老。三十年來無處討。如今競愛摘楊花。紅香滿地無人掃　上堂。拈起拄杖曰。我若拈起。你便喚作先照後用。我若放下。你便喚作先用後照。我若擲下。你便喚作照用同時。忽然不拈不放。你向甚麼處卜度。直饒會得倜儻分明。若遇臨濟德山。便須腦門著地。且道。伊有甚麼長處。良久曰。曾經大海休誇水。除却須彌不是山　上堂。夜半烏雞誰捉去。石女無端遭指注。空王令下急搜求。唯心便作軍中主。雲門長驅。溈山隊伍。列五位槍旗。布三元戈弩。藥山持刀。青原荷斧。石鞏彎弓。禾山打鼓陣排。雪嶺長蛇兵屯。黃檗飛虎。木馬帶毛烹。泥牛和角煑。賞三軍。犒師旅。打葛藤。分露布。截海颺塵。橫山簸土。擊元關。除徼路。多少平人受辛苦。無邊剎海競紛紛。三界聖凡無覓處。無覓處還知否。昨夜雲收天宇寬。依然帶月啼高樹　上堂。閒來祇麼坐。拍手誰賡和。回頭忽見簸箕星。水墨觀音解推磨。拍手一下曰。還會麼。八十翁翁雖皓首。看看不見老人容　法昌在分寧之北。千峰萬壑。老屋數間。師力耕火種。殊安樂之。衲子不堪枯淡多棄去。開爐日。以一力撾鼓。陞座曰。法昌今日開爐。行脚僧無一箇。唯有十八高人。緘口圍爐打坐。不是規矩嚴。難免見諸人話墮。直饒硬似秤鎚。未免燈籠勘破。不知道絕功勳。妄自修因證果。喝曰。但能一念回光。即脫二乘羈鎖　黃龍南至。上堂。拏雲攫浪數如麻。點著銅睛眼便花。除却黃龍頭角外。自餘渾是赤斑蛇。法昌小剎。路遠山遙。景物蕭疎。游人罕到。敢謂黃龍禪師。曲賜光臨。不唯泉石生輝。亦乃人天欣悅。然雲行雨施。自古自今。其奈爐鞴之所。鈍銕尤多。良醫之門。病者愈甚。瘥病須求靈藥。銷頑必藉金錘。法昌這裏。有幾箇垛根阿師。病者病在膏肓。頑者頑入骨隨。若非黃龍老漢到來。總是虗生浪死。拈拄杖曰。要會麼。打麵還他州土麥。唱歌須是帝鄉人　問古鏡未磨時如何。師曰。却須磨取。曰未審如何下手。師曰。鏡在甚麼處。僧遂作一圓相。師便打曰。這漆桶。碌甎也不識　師與感首座。歲夜喫湯次。座曰。昔日北禪師分歲。曾烹露地白牛。和尚今分歲。有何施設。師曰。臘雪連山白。春風透戶寒。座曰。大眾喫箇甚麼。師曰。莫嫌冷淡無滋味。一飽能消萬劫饑。座曰。未審是甚麼人置辦。師曰。無慙愧漢。來處也不知　英勝二首座。到山相訪。英曰。和尚尋常愛點檢諸方。今日因甚麼。却來古廟裏作活計。師曰。打草祇要蛇驚。英曰。莫塗糊人好。師曰。你又刺頭入膠盆作甚麼。英曰。古人道。我見兩箇泥牛鬬入海。所以住此山。未審和尚見箇甚麼。師曰。你他時異日。有把茆葢頭人或問。你作麼生祇對。英曰。山頭不如嶺尾。師曰。你且道。還當得住山事也無。英曰。使钁不及拖犁。師曰。還曾夢見古人麼。英曰。和尚作麼生。師展兩手。英曰。鰕跳不出斗。師曰。休將三寸燭。擬比太陽輝。英曰。爭奈公案見在。師曰。亂統禪和。如麻似粟　龍圖徐公禧布衣時。與師往來。為法喜之游。師將化前一日。作偈遺之曰。今年七十七。出行須擇日。昨夜問龜哥。報道明朝吉。徐覧偈聳然。邀靈源清同往。師方坐寢室。以院務誡知事曰。吾住此山二十三年。護惜常住。每自蒞之。今行矣。汝輩著精彩。言畢。舉拄杖曰。且道。這箇分付阿誰。徐與靈源皆屏息。遂擲杖投床。枕臂而化。

福州廣因擇要禪師

上堂。王臨寶位。大地同風。紐半破三佛殿倒。卓藏身句即不問。你透出一字。作麼生道。拈拄杖曰。春風開竹戶。夜雨滴花心　上堂。古者道。祇恐為僧心不了。為僧心了總輸僧。且如何是諸上座了底心。良久曰。漁翁睡重春潭闊。白鳥不飛舟自橫　僧問。如何是祖師西來意。師曰。長安東。洛陽西　問如何是佛。師曰。福州橄欖兩頭尖　問佛未出世時如何。師曰。隈巖傍壑。曰出世後如何。師曰。前山後山。

開先暹禪師法嗣

南康軍雲居山了元佛印禪師

饒州浮梁林氏子。誕生之時。祥光上燭。鬚髮爪齒。宛然具體。風骨爽㧞。孩孺異常。發言成章。語合經史。閭里先生稱曰神童。年將頂角。博覧典墳。卷不再舒。洞明今古。才思俊邁。風韻飄然。志慕空宗。出家圓具。感悟夙習。即徧參尋。投機於開先。出為宗匠。九坐道場。四眾傾向。名動朝野。宋神宗。賜高麗磨衲金鉢。以旌師德　上堂。僧問。如何是佛。師曰。木頭雕不就。曰恁麼則皆是虗妄也。師曰。梵音深遠。令人樂聞。問如何是諸佛說不到底法。師曰。蟻子解尋腥處走。蒼蠅偏向臭邊飛。曰學人未曉。請師再指。師曰。九萬里鵬從海出。一千年鶴遠天歸。問達磨面壁。意旨如何。師曰。閉口深藏舌。曰學人未曉。師曰。一言已出。駟馬難追。問大修行人。還入地獄也無。師曰。在裏許。曰大作業人。還上天堂也無。師曰鰕跳不出斗。曰恁麼則鑊湯爐炭吹教滅。劒樹刀山喝使摧。師曰。自作自受。乃曰。適來禪客。出眾禮拜。各以無量珍寶。布施大眾。又於面門上。放大光明。照耀乾坤。令諸人普得相見。於此明得。可謂十方諸佛各坐其前。常為勞生。演說大法。豈假山僧重重註破。如或未然。不免橫身徇物。乃橫按拄杖曰。萬般草木根苗異。一得春風便放花　上堂。寒寒。風撼竹聲乾。水凍魚行澀。林疎鳥宿難。早是嚴霜威重。那堪行客衣單。休思紫陌山千朵。且擁紅爐火。一攢放下茱萸。空中竹橛倒却。迦葉門前剎竿。直下更云不會。算來也太無端。參　師一日與學徒入室次。適東坡居士到。師曰。此間無坐榻。居士來此作甚麼。士曰。暫借佛印四大為坐榻。師曰。山僧有一問。居士若道得。即請坐。道不得。即輸腰下玉帶子。士欣然曰。便請。師曰。居士適來道。暫借山僧四大為坐榻。祇如山僧四大本空。五陰非有。居士向甚麼處坐。士不能答。遂留玉帶。師却贈以雲山衲衣。士乃作偈曰。百千燈作一燈光。盡是恒沙妙法王。是故東坡不敢惜。借君四大作禪床。病骨難堪玉帶圍。鈍根仍落箭鋒機。會當乞食歌姬院。奪得雲山舊衲衣。此帶閱人如傳舍。流傳到我亦悠哉。錦袍錯落猶相稱。乞與佯狂老萬回　李公麟。為師寫照。師令作笑容。自為贊曰。李公天上石麒麟。傳得雲居道者真。不為拈花傳大事。等閒開口笑何人。泥牛漫向風前齅。木馬無端雪裏春。現對堂堂俱不識。太平時代自由身。哲宗元符戊寅正月四日。與客語。有會其心軒渠。一笑而化。其令寫笑狀而贊之。非苟然也。

東京智海本逸正覺禪師

福州彭氏子。僧問。古鏡未磨時如何。師曰。青青河畔草。曰磨後如何。師曰。鬱鬱園中柳。曰磨與未磨。是同是別。師曰。同別且置。還我鏡來。僧擬議。師便喝　上堂。開口是。合口是。眼下無妨更著鼻。開口錯。合口錯。眼與鼻孔都拈却。佛也打祖也打。真人面前不說假。佛也安。祖也安。衲僧肚皮似海寬。此乃一出一入。半含半開。是山僧尋常用底。敢問諸禪德。剎竿因甚麼頭指天。力士何故揎起拳。良久曰。參　上堂。拈拄杖曰。這拄杖。在天也。與日月並明。在地也。與山河同固。在王侯也。以代蒲鞭。在百姓也。防身禦惡。在衲僧也。晝橫肩上。渡水穿雲。夜宿旅亭。撐門拄戶。且道。在山僧手裏。用作何為。要會麼。有時放步東湖上。與僧遙指遠山青。擊禪床下座　上堂。憶得老僧年七歲時。於村校書處。得一法門。超情離見。絕妙絕玄。爰自染神。逾六十載。今日輙出普告大眾。若欲傳持。宜當諦聽。遂曰。寒原耕種罷。牽犢負薪歸。此夜一爐火。渾家身上衣。諸禪德。逢人不得錯舉　上堂。古者道。接物利生絕妙。外甥終是不肖。他家自有兒孫。將來應用恰好。諸禪德。還會麼。菜園墻倒晴方築。房店籬穿雨過修。院宇漏時隨分整。兒孫大小盡風流　上堂。舉暹和尚道。寒寒。地爐火暖。閒坐蒲團。說迦葉不是。談達磨無端。此也彼也。必然一般。師召大眾曰。迦葉甚處不是。達磨那裏無端。若檢點得出。彼之二老一場懡㦬。若點檢不出。三十年後。莫道不被人瞞好　上堂。我有這一著。人人口裏嚼。嚼得破者。速須吐却。嚼不破者。翻成毒藥。乃召諸禪德。作甚麼滋味。試請道看。良久曰。醫王不是無方義。千里蘇香象不回　道士問。如何是道。師曰。龍吟金鼎。虎嘯丹田。曰如何是道中人。師曰。吐故納新。曰道與道中人。相去多少。師曰。罥鶴顛崖上。冲天昧米民。

越州天章元楚寶月禪師

僧問。如何是佛法大意。師曰。一年三百六十日。曰便恁麼會時如何。師曰。迢迢十萬不是遠　上堂。鼓聲錯落。山色崔嵬。本既不有。甚處得來。良久曰。高著眼。

南康廬山萬杉善爽禪師

上堂。僧問。如何是萬杉境。師曰。萬株杉下千尋竹。曰如何是境中人。師曰。老僧义手對闍黎。曰如何是佛法大意。師曰。崑崙頭戴華山尖。乃曰。古即今。今即古。家家窗下有諸祖。文殊示現滿山川。自是時人不解悟。大眾且道。悟箇什麼。喝一喝。

欽山勤禪師法嗣

鼎州梁山圓應禪師

僧問。如何是超佛越祖之談。師曰。喫粥喫飯。

雲葢鵬禪師法嗣

紹興諸暨鍾山報恩譚禪師

上堂。法身無像。應物現形。諸禪德。作麼生說箇應物現形底道理。拈拄杖示眾曰。世尊身長丈六。這箇拄杖子。亦長丈六。彌勒身長千尺。這箇拄杖子。亦長千尺。方圓任器。隱顯從他。大包天地。細入微塵。如驢覷井。如井覷驢。得之者。運籌帷幄。把斷要津。失之者。杳杳忽忽。虗生浪死。得失二途。一時放却。敢問諸人。且道。山僧拄杖子。畢竟長多少。良久曰。笑指客從何處來。擊香几一下。

雁宕吉禪師法嗣

溫州淨光為覺禪師

上堂。淨光紺宇。古佛祇園。聞名者。塵心頓息。目覩者。宛若昇天。面臨郛郭。背靠林泉。處處盡歌皇化。何須演妙譚元。向上一竅。又且如何。驀拈拄杖。卓一卓曰。鴛鴦繡出從君看。不把金鍼度與人。下座。

禾山材禪師法嗣

撫州曹山寶積雄禪師

上堂。僧問。如何是佛。師曰。寒猫不捉鼠。問一塵一佛國。一葉一釋迦。學人如何下足。師曰。大地草漫漫。曰謝師答話。師曰。明眼人難暪。曰大眾一時記取。師曰。曹山今日失利。問法雷一震。龍象四來。和尚如何行令。師曰。清風不會儂家意。吹散白雲撩亂飛。曰學人還有安身立命處也無。師曰。脚踏實地。乃曰。善應羣方。萬機叢湊。相逢相見即不問。你拈匙把筯。為甚麼道不得。良久曰。曹山今日失利　上堂。山不青。水不綠。南北東西無下足。白雲片片嶺頭飛。夜來却入蘆花宿　上堂。千江競湊。萬派同源。寶月騰輝。光分沙界。山河大地。明暗自殊。坐臥經行。何人分上。其中莫有語言道斷函葢相應底衲僧麼。出來與曹山相見。時有僧出方禮拜。師曰。大眾。分明記取這僧話頭。

南嶽下十一世

雲居舜禪師法嗣

金陵蔣山法泉佛慧禪師

隨州時氏子。僧問。古人說不到處。請師說。師曰。夫子入太廟。曰學人未曉。師曰。春暖柳條青　問如何是急切一句。師曰。火燒眉毛　問祖師面壁。意旨如何。師曰。撐天拄地。曰便恁麼去時如何。師曰。落七落八　問二祖立雪齊腰。意旨如何。師曰。三年逢一閏。曰為甚麼付法傳衣。師曰。村酒足人酤　問蓮華未出水時如何。師曰。西瞿耶尼。曰出水後如何。師曰。泗州大聖　問如何是祖師西來意。師曰。髮長僧貌醜。曰未審意旨如何。師曰。閉戶怕天寒　問南禪結夏。為甚麼却在蔣山解。師曰。眾流逢海盡。曰恁麼則事同一家。師曰。夢裏到家鄉　上堂。來不來。去不去。脚下須彌山。腦後擎天柱。大藏不能宣。佛眼不能覰。諸禪德。漸老逢春解惜春。昨夜飛花落無數　上堂。畫一圓相。以手拓起曰。諸仁者。還見麼。團團離海嶠。漸漸出雲衢。諸人若也未見。莫道南明長老措大相。却於寶華王座上。念中秋月詩。若也見得。此夜一輪滿。清光何處無　上堂。要去不得去。要住不得住。打破大散關。脫却孃生袴。諸仁者。若到臘月三十日。且道。用箇甚麼。良久曰。柳絮隨風。自西自東　上堂。古人恁麼。南禪不恁麼。古人不恁麼。南禪却恁麼。大眾還委悉麼。王婆衫子短。李四帽簷長　聖節上堂。拈拄杖擊法座一下曰。以此功德。祝延聖壽。便下座　上堂。時人欲識南禪路。門前有箇長松樹。脚下分明不較多。無奈行人恁麼去。莫恁去急回顧。樓臺烟鎖鐘鳴處　因雪上堂。召大眾曰。還有過得此色者麼。良久曰。文殊笑。普賢嗔。眼裏無筋一世貧。相逢盡道休官去。林下何曾見一人　上堂。快人一言。快馬一鞭。若更眼睛定動。未免紙裹麻纏。脚下是地。頭上是天。不信但看八九月。紛紛黃葉滿山川　師晚奉詔。住大相國智海禪寺。問眾曰。赴智海。留蔣山。去就孰是。眾皆無對。師索筆書偈曰。非佛非心徒擬議。得皮得髓謾商量。臨行珍重諸禪侶。門外千山正夕陽。書畢坐逝。

明州天童澹交禪師

僧問。臨雲閣聳。太白峯高。到這裏如何進步。師曰。但尋荒草際。莫問白雲深。曰未審如何話會。師曰。寒山逢拾得。兩箇一時癡。曰向上宗乘。又且如何舉唱。師曰。前言不及後語　上堂。也大奇。也大差。十箇指頭八箇罅。由來多少分明。不用鑽龜打瓦。便下座。

建州崇梵餘禪師

僧問。臨濟喝。少遇知音。德山棒。難逢作者。和尚今日作麼生。師曰。山僧被你一問。直得退身三步。脊背汗流。曰作家宗師。今日遭遇。師曰。一語傷人。千刀攪腹。僧以手畫一畫曰。爭奈這箇何。師曰。草賊大敗　問恁麼來底人。師還接否。師曰。孤峰無宿客。曰不恁麼來底人。師還接否。師曰。灘峻不留船。曰恁麼不恁麼則且置。穿過髑髏一句作麼生。師曰。堪笑亦堪悲　上堂。直須向黑豆未生芽時搆取。良久。召大眾曰。劒去遠矣。

處州慈雲院修慧圓照禪師

上堂。片月浸寒潭。微雲滿空碧。若於達道人。好箇真消息。還有達道人麼。微雲穿過你髑髏。片月觸著你鼻孔。珍重。

杭州南山長耳相子良禪師

僧問。六月休歇時如何。師曰。在家致仕。曰忽遇客來。如何祇待。師曰。爛嚼清風。飽餐明月。曰學人有分也無。師曰。無下口處。乃曰。鶯啼綠柳。鵲噪花枝。於斯薦得。觸處光輝。更有一般道理。防萌杜漸。居安慮危。是何言歟。

建寧開元瑩禪師

上堂。有一面鏡。到處懸挂。凡聖不來。誰上誰下。遂拈拄杖曰。這箇是拄杖。那箇是鏡。良久曰。萬古碧潭空界月。再三撈摝始應知　上堂。倐忽倐忽。東涌西沒。無害無傷。穿皮透骨。平等應用。非心非佛。拶破面門。箇是何物。古人無端謂遼天鶻。無眼者看取力囗希。咄咄咄。以拂子擊禪床。下座。

大溈宥禪師法嗣

廬山歸宗慧通禪師

僧問。如何是函葢乾坤句。師曰。口出東方夜落西。曰如何是截斷眾流句。師曰。鐵山橫在路。曰如何是隨波逐浪句。師曰。船子下揚州　問如何是塵塵三昧。師曰。灰飛火亂　問如何是佛法大意。師曰。黃河水出崑崙觜　問十二時中。如何履踐。師曰。鐵牛步春草　問隻履西歸。當為何事。師曰。為緣生處樂。不是厭他鄉。曰如何是當面事。師曰。眼下鼻頭垂　上堂。心隨相起。見自塵生。了見本心。知心無相。即十方剎海。念念圓明。無量法門。心心周匝。夫如是者。何假覺城東際。參見文殊。樓閣門開。方親彌勒。所以道。一切法門無盡海。同會一法道場中。拈起拄杖曰。這箇是一法。那箇是道場。這箇是道場。那箇是一法。良久曰。看看。拄杖子。穿過諸人髑髏。須彌山。拶破諸人鼻孔。擊香臺一下曰。且向這裏會取　上堂。從無入有易。從有入無難。有無俱盡處。且莫自顢頇。舉來看。寒山拾得禮豐干。

安州大安興教慧憲禪師

上堂。我有一條拄杖。尋常將何比況。采來不在南山。亦非崑崙西嶂。拈起滿目光生。放下驪龍縮項同徒若也借看。卓出人中之上。擊香臺下座。

饒州崇福清雅禪師

僧問。如何是崇福境。師曰。磬敲寒夜月。香炷白雲朝。曰如何是境中人。師曰。僧是僧。俗是俗。曰向上更有奇特事也無。師曰。盧毗頂上金冠子。曰重重蒙指示。千古為流通。師曰。笑殺旁觀者。

育王璉禪師法嗣

臨安府佛日淨慧戒弼禪師

僧問。如何是毗盧印。師曰。草鞋踏雪。曰學人不會。師曰。步步成蹤。

福州天宮慎徽禪師

上堂。八萬四千波羅蜜門。門門長開。三千大千微塵諸佛。佛佛說法。不說有。不說無。不說非有非無。不說亦有亦無。何也。離四句。絕百非。相逢舉目少人知。昨夜霜風漏消息。梅花依舊綴寒枝。

杭州徑山無畏維琳禪師

僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。不在燃燈前。亦非釋迦後。曰莫便是育王兒孫也無。師曰。神嶽峰高。尾間水急　問如何是和尚家風。師曰。神鸞頂上軒眉坐。黃鵠岫中昂首行。曰未審意旨如何。師曰。會即便會。覓甚意旨。僧珍重便行。師曰。聽取一偈。榾柮火殘飛白灰。老僧身上白如雪。地爐冥坐人不知。蒼狖山西呌明月。

杭州臨平勝因資禪師

上堂。僧問。菩提不可以心得。和尚從何而得。師曰。齪漢。乃曰。若論此事。如日月麗天。八方普照。盲者不見。盆下不知。非日月不明。乃當人障隔。若據祖師在令。擬議千差。直須打透金鎖元關。一任縱橫妙用。

溫州彌陀正彥庵主

一日謁雪竇良。良問。汝是有主沙彌。無主沙彌。師曰。有無且置。和尚是有主禪師。無主禪師。良曰。却葫蘆倒纏藤。師曰。道什麼。良擬對。師拂袖便出曰。見面不如聞名。良呵呵大笑。

靈隱知禪師法嗣

臨安府靈隱正童圓明禪師

僧問。如何是道。師曰。夜行莫踏白。曰如何是道中人。師曰。黃張三。黑李四。

承天簡禪師法嗣

婺州智者山利元禪師

上堂。拈拄杖曰大用現前。不存軌則。東方一指。乾坤肅靜。西方一指。瓦解冰消。南方一指。南斗作竄。北方一指。北斗潛藏。上方一指。築著帝釋鼻孔。下方一指。穿過金剛水際。諸人面前一指。成得甚麼邊事。良久。卓一下曰。路上指奔鹿。門前打犬兒。

溫州瑞安僧印禪師

上堂。僧問。如何是法身體。師曰。頭大耳小。曰如何是法身用。師曰。南源耕罷者。牽犢負樵歸。曰恁麼則三身不分也。師曰。大蟲看水磨。乃曰。將心問佛如天遠。以佛求心道轉賒。若遇雲門行正令。管教棒下辨龍虵。良久曰。具眼者看取　宋神宗熙寧丁巳九月十三日。沐浴更衣。說偈曰。倚空靈劒冷光浮。佛祖魔軍一刃收。帶月吼風歸寶匣。銕牛驚散曲江頭。言訖而逝。茶毗斂骨。獲舍利五色。

九峰韶禪師法嗣

明州大梅法英祖鏡禪師

本郡張氏子。棄儒試經得度。肄講延慶。凡義學。有困於宿德。輙以詰師。師縱辭辨之。為眾所敬。忽曰。名相迂曲。豈吾所宗哉。乃參九峰。峰見器之。與語若久在叢席。因痛劄之。師領旨。自爾得譽　住後。上堂。三十六旬之始。七十二候之初。末後句則且置。祇如當頭一句。又作麼生道。拈拄杖曰。歲朝把筆。萬事皆吉。急急如律令。大眾。山僧恁麼舉唱。且道。還有祖師意也無。良久曰。記得東村黑李四。年年親寫在門前。卓拄杖下座　宋徽宗宣和初。敕天下僧尼為德士。雖主法聚議。無一言以回上意。師肆筆解老子。詣進上覧。謂近臣曰。法英道德經解。言簡理詣。於古未有。宜賜入道藏流行。仍就賜冠珮壇誥。不知師意者往往以。其為佞諛。明年秋。詔復天下僧尼師獨無改志。至高宗紹興初。晨起。戴樺皮冠。披鶴氅。執象簡。穿朱履。使擊鼓集眾陞座。召大眾曰。蘭芳春谷菊秋籬。物必榮枯各有時。昔毀僧尼專奉道。後平道佞復僧尼。且道。僧尼形相作麼生。復取冠示眾曰。吾頂從來似月圓。雖冠其髮不成仙。今朝拋下無遮障。放出神光透碧天。擲之于地。隨易僧服。提鶴氅曰。如來昔日貿皮衣。數較慙將鶴氅披。還我丈夫調御服。須知此物不相宜。擲之。舉象簡曰。為嫌禪板太無端。豈料遭他象簡瞞。今日因何忽放下。普天致仕老仙官。擲之。提朱履曰。達磨攜將一隻歸。兒孫從此赤脚走。借他朱履代麻鞋。休道時難事掣肘。化鵬未遇不如鵾。畵虎不成反類狗。擲之。橫拄杖曰。今朝拄杖化為龍。分破華山千萬重。復倚肩曰。珍重佛心真聖主。好將堯德振吾宗。擲下拄杖。斂目而逝。

玉泉皓禪師法嗣

郢州林溪興教文慶禪師

上堂。六六三十六。東方甲乙木。嘉州大像出關來。陝府鐵牛入西蜀。參。

夾山遵禪師法嗣

江陵福昌信禪師

閩縣蕭氏子。年十二。便能行頭陀行。二十六得僧服。入夾山室。住後。僧問。一花開五葉。如何是第一葉。師提起坐具。僧曰。雲生片片。雨點霏霏。師曰。不痛不知傷。僧曰。這箇猶是風生雨意。如何是第一葉。師將坐具[打-丁+慼]一[打-丁+慼]。僧拍掌。師曰。一任[跳-兆+孛]跳　問如何是佛。師曰。東家兒郎。西家織女。僧曰。學人不會。師曰。擲筆拋梭　上堂。召大眾舉頭。師曰。南山風色緊。便下座　宋哲宗元祐戊辰又十二月示寂。壽五十九。塔于善塔之左。

天衣懷禪師法嗣之一

東京慧林宗本圓照禪師

常州無錫管氏子。體貌厖碩。所事淳厚。年十九。依姑蘇承天永安昇出家。巾侍十載。剃度受具。又三年。禮辭遊方。至池陽謁振宗。宗舉天親從彌勒內宮而下。無著問曰。人間四百年。彼天為一晝夜。彌勒於一時中。成就五百億天子證無生法忍。未審說甚麼法。天親曰。祇說這箇法。如何是這箇法。師久而開悟。於是名播寰宇。漕使李復圭。命師開法瑞光。法席日盛。武林守陳襄。以承天興教二剎。命師擇居。蘇人擁道遮留。又以淨慈堅請。移文諭道俗曰。借師三年。為此邦值福。不敢久占。道俗始從。元豐壬戌。神宗詔闢相國寺六十四院。為八禪二律。召師為慧林第一祖。既至。上遣使問勞。閱三日傳旨。就寺之三門。為士民演法。翌日召對延和殿問道。賜坐。師即跏趺。帝問。卿受業何寺。奏曰。蘇州承天永安。帝大悅。賜茶。師即舉盞長吸。又蕩而撼之。帝曰。禪宗方興。宜善開導。師奏曰。陛下知有此道。如日照臨。臣豈敢自怠。即辭退。帝目送之。謂左右曰。真福慧僧也。後帝登遐。命入福寧殿說法。以老乞歸林下。得旨任便雲遊。州郡不得抑令住持。擊鼓辭眾。說偈曰。本是無家客。那堪任意遊。順風加艣棹。船子下揚州。既出都城。王公貴人送者。車騎相屬。師臨別誨之曰。歲月不可把玩。老病不與人期。唯勤修勿怠。是真相為。聞者莫不感涕。晚居靈巖。其嗣法傳道者。不可勝紀　僧問。如何是祖師西來意。師曰。韓信臨朝。曰中下之流如何領會。師曰。伏屍萬里。曰早知今日事。悔不慎當初。師曰。三皇塚上草離離　問上是天。下是地。未審中間是甚麼物。師曰。山河大地。曰恁麼則謝師答話。師曰。大地山河。曰和尚何得瞞人。師曰。却是老僧罪過　上元日。僧問。千燈互照。絲竹交音。正恁麼時。佛法在甚麼處。師曰。謝布施。曰莫便是和尚為人處也無。師曰。大似不齋來　上堂。於一毫端。現寶王剎。坐微塵裏。轉大法輪。拈起拄杖曰。這箇是塵。作麼生說箇轉法輪底道理。山僧今日不惜眉毛。與汝諸人說破。拈起也。海水騰波。須彌岌峇。放下也。四海晏清。乾坤肅靜。敢問諸人。且道。拈起即是。放下即是。當斷不斷。兩重公案。擊禪床。下座　上堂。看看。爍爍瑞光。照大千界。百億微塵國土。百億大海水。百億須彌山。百億日月。百億四天下。乃至微塵剎土。皆於光中。一時發現。諸仁者還見麼。若也見得。許汝親在瑞光。若也不見。莫道瑞光不照好。參　上堂。頭圓像天。足方似地。古貌稜層。丈夫意氣。趯倒須彌。踏翻海水。帝釋與龍王。無著身處。乃拈拄杖曰。却來拄杖上回避。咄。任汝神通變化。究竟須歸這裏。以拄杖卓一下　哲宗元符十二月。酣臥而寂。全身塔於蘇之靈巖。壽八十。臘五十有二。

東京法雲寺法秀圓通禪師

秦州隴城辛氏子。母夢老僧託宿。覺而有娠。先是。麥積山老僧。與應乾魯者善。甞欲從魯遊。方魯老之既去緒。語曰。他日當尋我。竹鋪坡前。鐵場嶺下。魯後聞其所。俄見兒生。即往觀焉。兒為一笑。三歲願隨魯歸。遂從魯姓。十九試經圓具。勵志講肆。習圓覺華嚴。妙入精義。因聞無為軍鐵佛懷法席之盛。徑往參謁。懷問曰。座主講甚麼經。師曰華嚴。曰華嚴以何為宗。師曰。法界為宗。曰法界以何為宗。師曰。以心為宗。曰心以何為宗。師無對。懷曰。毫釐有差。天地懸隔。汝當自看。必有發明。後聞僧舉白兆參報慈。情未生時如何。慈曰隔。師忽大悟。直詣方丈。陳其所證。懷曰。汝真法器。吾宗異日在汝行矣。初住龍舒四面。後詔居長蘆法雲為鼻祖。宋神宗上仙。宣就神御前說法。賜圓通號　僧問。不離生死。而得涅槃。不出魔界。而入佛界。此理如何。師曰。赤土塗牛嬭。曰謝師答話。師曰。你話頭道甚麼。僧擬議。師便喝　問陽春二三月。萬物盡生芽。未審道芽還增長也無。師曰。自家看取。曰莫便是指示處麼。師曰。芭蕉高多少。曰野火燒不盡。春風吹又生。師曰。這箇是白公底。你底作麼生。曰且待別時。師曰。看你道不出　上堂。看風使帆。正是隨波逐浪。截斷眾流。未免依前滲漏。量才補職。寧越短長。買帽相頭。難得恰好。直饒上不見天。下不見地。東西不辯。南北不分。有甚麼用處。任是純綱打就。生鐵鑄成。也須額頭汗出。總不恁麼。如何商量。良久曰。赤心片片誰知得。笑殺黃梅石女兒　上堂。山僧不會巧說。大都應箇時節。相喚喫椀茶湯。亦無祖師妙訣。禪人若也未相諳。踏著秤鎚硬似鐵　上堂。秋雲秋水。青山滿目。這裏明得。千足萬足。其或未然。道士倒騎牛。參　上堂。寒雨細。朔風高。吹沙走石。拔木鳴條。諸人盡知有。且道。風作何色。若識得去。許你具眼。若也不識。莫怪相瞞。參　上堂。少林九年冷坐。却被神光覰破。如今玉石難分。祇得麻纏紙裹。還會麼。笑我者多。知我者少　上堂。衲僧家。高揖釋迦。不拜彌勒。未為分外。祇如半偈亡軀。一句投火。又圖箇甚麼。良久曰。彼彼住山人。何須更說破　師示疾。謂眾曰。老僧六處住持。有煩知事首座大眾。今來四大不堅。火風將散。各宜以道自安。無違吾囑。遂曰。來時無物去時空。南北東西事一同。六處住持無所補。師良久。監寺惠當進曰。和尚何不道末後句。師曰。珍重珍重。言訖而逝。當哲宗元祐庚午八月也。壽六十四。坐四十五夏。

東京相國慧林院若冲覺海禪師

江寧府鐘氏子。上堂。碧落靜無雲。秋空明有月。長江瑩如練。清風來不歇。林下道人幽。相看情共悅。諸仁者。適來道箇清風明月。猶是建化門中事。作麼生是道人分上事。良久曰。閒來石上觀流水。欲洗禪衣未有塵　上堂。無邊義海。咸歸顧盼之中。萬象形容。盡入照臨之內。你諸人。築著磕著。因甚麼却不知。良久曰。莫怪山僧太多事。光陰如箭急相催。珍重。

真州長蘆應夫廣照禪師

滁州蔣氏子。僧問。古者道。如來禪。即許你會。祖師禪。未夢見在。未審。如來禪與祖師禪。是同是別。師曰。一箭過新羅。僧擬議。師便喝　問識得衣中寶時如何。師曰。你試拈出看。僧展一手。師曰。不用指東畫西。寶在甚麼處。曰爭奈學人用得。師曰。你試用看。僧拂坐具一下。師曰。眾人笑你　上堂。召眾曰。江山遶檻。宛如水墨屏風。殿閣凌空。麗若神仙洞府。森羅萬象。海印交參。一道神光。更無遮障。諸人還會麼。良久曰。寥寥天地間。獨立望何極。參　上堂。顧大眾曰。這箇為甚麼。擁不聚。撥不散。風吹不入。水灑不著。火燒不得。刀斫不斷。是箇甚麼。眾中莫有釘觜鐵舌底衲僧。試為山僧定當看。還有麼。良久曰。若無。山僧今日失利。久立。

臨安府佛日智才禪師

台州金氏子。僧問。如何是道。師曰。水冷生冰。曰如何是道中人。師曰。春雪易消。曰如何談論。師鳴指一下　問東西密相付。為甚麼眾人皆知。師曰。春無三日晴。曰特伸請益。師曰。拖泥帶水。曰學人到這裏。却不會。師曰。賊身已露　上堂。城裏喧繁。空山寂靜。然雖如此。動靜一如。死生不二。四時輪轉。物理湛然。夏不去而秋自來。風不凉而人自爽。今也古也。不改絲毫。誰少誰多。身無二用。諸禪德。既身無二用。為甚麼龍女現十八變。君不見。弄潮須是弄潮人。珍重　上堂。風雨蕭騷。塞汝耳根。落葉交加。塞汝眼根。香臭叢雜。塞汝鼻根。冷熱甘甜。塞汝舌根。衣綿溫冷。塞汝身根。顛倒妄想。塞汝意根。諸禪德。直饒汝翻得轉。也是平地骨堆。參　上堂。嚴風刮地。大野清寒。萬里草離衰。千山樹黯黲。蒼鷹得勢。俊鶻橫飛。頗稱衲僧。鉢囊高挂。獨步遐方。似猛將出荒郊。臨機須扣敵。今日還有麼。良久曰。匣中寶劒。袖裏金鎚。幸遇大平。挂向壁上。參　上堂。諸禪德還知麼。山僧去身父母。一時喪了。直是無依倚處。以手搥胸曰。蒼天蒼天。復顧大眾。良久曰。你等諸人。也是鐵打心肝。便下座　上堂。舉柏樹子話。師曰。趙州庭柏。說與禪客。黑漆屏風。松欏亮隔　問如何是無為。師曰。山前雪半消。曰請師方便。師曰。水聲轉嗚咽。

北京天鉢寺重元文慧禪師

青州千乘孫氏子。母夢於佛前吞一金果。後乃誕師。相儀殊特。迥異羣童。十七出家。冠歲圓具。初遊講肆。頗達教乘。甞晏坐古室。忽聞空中有告師。學上乘者無滯於此。驚駭出視。杳無人迹。翌日客至。出寒山集。師一覧之。即慕參元。至天衣法席。遇眾請益。豁然大悟。衣印可曰。此吾家千里駒也　出世後。僧問。如何是禪。師曰。入籠入檻。僧拊掌。師曰。跳得出是好手。僧擬議。師曰了　問如何是透法身句。師曰。上是天。下是地　上堂。冬不受寒。夏不受熱。身上衣。口中食。應時應節。既非天然自然。盡是人人膏血。諸禪德。山僧恁麼說話。為是世法。為是佛法。若也擇得分明。萬兩黃金亦消得。喝一喝　上堂。福勝一片地。行也任你行。住也任你住。步步踏著。始知落處。若未然者。直須退步脚下看取。咄　上堂。古今天地。萬象森然。歲歲秋收冬藏。人人道我總會。還端的也無。直饒端的。比他鷄足峰前。是甚麼閒事。良久曰。今朝十月初旬。天寒不得普請。參　師四易名藍。緇白仰重。示寂。正盛暑中。清風透室。異香馥郁。茶毗。烟燄到處。獲舍利五色。太師文彥博。以上賜白瑠璃瓶貯之。藉以錦褥。躬葬于塔。何震所獲。額骨齒牙舍利。別剏浮圖。

台州瑞巖子鴻禪師

本郡吳氏子。僧問。如何是道。師曰。開眼覷不見　問法爾不爾。如何指南。師曰。話墮也。曰乞師指示。師呵呵大笑　上堂。一不守二不向。上下四維無等量。大洋海裏汎鐵船。須彌頂上翻鯨浪。臨濟縮却舌頭。德山閣却拄杖。千古萬古獨巍巍。留與人間作榜樣。

五燈全書卷第三十四

五燈全書卷第三十九

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十三世

雲居祐禪師法嗣

廬山羅漢院系南禪師

汀州張氏子。初參祐于道林。獲記莂。隨遷羅漢。掌堂司。即分座接衲。及祐移雲居。以師繼席。學者歸之。準世系。以黃龍是大父。名同而道望逼亞。故人目為小南　上堂。禪不禪。道不道。三寸舌頭胡亂掃。昨夜日輪飄桂華。今朝月窟生芝草。阿呵呵。萬兩黃金無處討。一向絕思量。諸法不相別　師臨示寂。陞座告眾曰。羅漢今日倒騎鐵馬。逆上須彌。踏破虗空。不留朕迹。乃歸方丈。跏趺而逝。住世四十有五。

潭州慈雲彥隆禪師

上堂。舉玄沙示眾曰。盡大地都來是一顆明珠。時有僧問。既是一顆明珠。學人為甚不識。沙曰。全體是珠。更教誰識。曰雖然全體是爭奈學人不識。沙曰。問取你眼。師曰。諸禪德。這個公案。喚作嚼飯餧。小兒把手更與杖。還會麼。若未會。須是扣己而參。直要真實。不得信口掠虗。徒自虗生浪死。

郢州子陵山自瑜禪師

僧問。如何是古佛心。師曰。赤脚䟕泥冷似冰。曰未審意旨如何。師曰。休要拖泥帶水　問泗洲大聖。為甚麼楊州出現。師曰。業在其中。曰意旨如何。師曰。降尊就卑。曰謝和尚答話。師曰。賊是小人。智過君子。

隆興府東山景福省悅禪師

上堂。十二時中。跛跛挈挈。且與麼過。大眾。利害在甚麼處。良久曰。聽諸方斷看。擊禪牀。下座。

亳州白藻清儼禪師

信州人。僧問。楊廣失槖駝。到處無人見。未審是甚麼人得見。師以拂子約曰。退後退後。莫妨他別人問。曰畢竟落在甚麼處。師曰。可煞不識好惡。便打。

台州寶相元禪師

僧問。一切諸佛。及諸佛阿耨多羅三藐三菩提。皆從此經出。如何是此經。師曰。長時誦不停。非義亦非聲。曰如何受持。師曰。若欲受持者。應須用眼聽。

信州永豐慧日庵主

本郡丘氏子。丱歲出家。於明心寺得度。自機契雲居。熟遊湘漢。暨歸里。或處巖谷。或居鄽市。令鄉民。以丘師伯稱。凡有所問。以莫曉答之。忽語邑人曰。吾明日行脚去。汝等可來相送。於是賮路者畢集。師笑不已。眾問其故。即書偈曰。丘師伯莫曉。寂寂明皎皎。日午打三更。誰人打得了。投筆而逝。

泉州南峰永程禪師

示眾。始自雞峰續燄。少室流芳。大布慈雲。宏開慧日。教分三藏。直指一心。或全提而棒喝齊施。或縱奪而賓主互設。或金剛按劒。或師子翻身。或照用雷奔。或機鋒電掣。無非剪除邪妄。開廓元微。直下明宗。到真實地。諸仁者到此。方許一線道。與你商量。苟或未然。盡是依師作解。無有是處。

東京智海佛印智清禪師

泉州同安葉氏子。依鹿苑惠儒出家。徧參至溈山。始明心地。初出世五祖。嗣奉詔住智海。開堂日。宋哲宗。遣中使降香。師登座問答罷。乃拈拂子。召眾曰。還見麼。層層。為諸人放百種寶光。復擊禪牀曰。還聞麼。句句。為諸人演一乘了義。諸人。向者裏悟得。便見靈山。正法眼藏。昭昭溢目全彰。少室涅槃妙心。晃晃通身獨露。演若悟鑑中面目。元來只是己頭。力士獲額上圓珠到了。不從他得。如斯則無量神通三昧。塵塵本爾圓成。恒沙諸佛法門。念念一時具足。諸仁者。有能便恁麼搆去者麼。良久曰。一氣不言含有象。萬靈何處謝無私。元符庚辰。哲宗上僊。百日宣師入內。賜佛印禪師號。明年二月。太后上僊。五七被旨。演法于慈德殿。

安慶白雲海會守從禪師

僧問。藥山一句人皆姿。白雲演唱事如何。師曰。逼塞虗空。曰誰知今日裏。明月鎖舒城。師曰。斫額望扶桑　問曹溪一滴。普洽大千。白雲出山。如何利物。師曰。雲橫洞口。歸鳥迷巢。曰指南一路又如何。師曰。鐵蛇當大道。通身黑似烟。

大溈秀禪師法嗣

潭州大溈祖瑃禪師

福州吳氏子。僧問。如何是溈山家風。師曰。竹有上下節。松無今古青。曰未審其中飲噉何物。師曰。饑餐相公玉粒飯。渴點神運倉前茶　上堂。道無定亂。法離見知。言句相投。都無定義。自古龍門無宿客。至今鳥道絕行蹤。欲會個中端的意。火裏蝍蟟吞大蟲。咄　上堂。雨下堦頭濕。晴乾水不流。鳥巢滄海底。魚躍石山頭。眾中大有商量。前頭兩句。是平實語。後頭兩句。是格外談。若如是會。祇見石磊磊。不見玉落落。若見玉落落。方知道寬廓。咦。

南嶽福嚴文演禪師

僧問。如何是佛。師當面便唾　上堂。野華飄盡古城根。漸次蟬鳴湘水渡。霏霏梅雨灑高空。帀帀薰風滿庭戶。三十三兮老古錐。象轉龍蟠曾顯露。纔顯露成點污。謹白參玄人。光陰莫虗度。

南嶽南臺允恭禪師

開堂日。上堂。稀逢難遇。正在此時。何謂釋迦已滅。彌勒未生。拈拂子曰。正當今日。佛法盡在這個拂子頭上。放行把住。一切臨時。放行也風行草偃。瓦礫生光。拾得寒山。點頭拊掌。把住也。水洩不通。精金失色。德山臨濟。飲氣吞聲。當恁麼時。放行即是。把住即是。良久曰。後五日看。

衡州南嶽後洞方廣有達禪師

上堂。拈拄杖曰。諸禪德。展無礙手。和雲折取帶雪將來。對眾拈出。瞻之不足。玩之有餘。遂畫一畫曰。早晚散為霖。草木滋天下　上堂。離四句。絕百非。便恁麼息狂。機不恁麼轉狐疑。離此憑何旨。趙州東院西。還委悉麼。鎮州蘿蔔有滋味。喝一喝。

黃檗勝禪師法嗣

成都府昭覺紹覺純白禪師

梓州飛烏支氏子。有宿根。因過溪有省。遂依峨嵋山。出家受具。首謁太平俊。次參黃檗。住歲餘。檗未始一顧。師奉事益勤。一日。檗擡眸熟視之。師咄曰。者老漢把不定作麼。檗大笑。乃為印可。宋神宗元豐末。南康郡王。邀檗詣輦下。師侍行。未幾。會太學生。上書訟博士者。語連檗。有旨。故歸蜀。門人星散。師獨從侍。會成都府帥。改昭覺為十方。師應之。既領院。變律而居　上堂。寒便向火。熱即搖扇。饑時喫飯。困來打眠。所以趙州庭前柏。香嚴嶺後松栽來無別用。祇要引清風。且道。畢竟事作麼生。甲子乙丑海中金。丙寅丁卯爐中火　示寂。以偈付小師宗顯曰。風高月冷。水遠天長。出門無影。四面八方。怡然而逝。壽五十九。臘三十四。塔于本山。

開元琦禪師法嗣

饒州薦福道英禪師

僧問。佛未出世時如何。師曰。瑠璃缾貯花。曰出世後如何。師曰。瑪瑙鉢盛果。曰未審和尚今日是同是別。師曰。趯倒缾。較倒鉢　上堂。據實而論。語也不得。默也不得。直饒語默兩忘。亦沒交涉。何故句中無路。意在句中。無意無不意。非計較之所及。若是劈頭點一點。頂門豁然眼開者。於此却有疾速分。若低頭向意根下尋思。卒摸索不著。是知萬法無根。欲窮者錯。一源絕迹。欲返者迷。看他。古佛光明。先德風彩。一一從無欲無依中發現。或時孤峻峭拔。竟不可搆。或睦含融混會。了無所睹。終不椿定一處。亦不繫係兩頭。無是無不是。無非無不非。得亦無所得。失亦無所失。不曾隔越纖毫。不曾移易絲髮。明明古路。不屬元微。覿而擎來。瞥然便過。不居正位。豈落邪途。不蹈大方。那趨小徑。騰騰兀兀。何住何為。回首不逢。觸目無對。一念普觀。廓然空寂。此之宗要。千聖不傳。直下了知。當處超越。是知赤灑灑處。恁麼即易。明歷歷處。恁麼還難。不用沾黏點染。直須剝脫屏除。若是本分手脚放去。無收不來底。一一放光現瑞。一一削跡絕蹤。機上了不停。語中無可露。徹底攪不渾。通身撲不碎。且道。畢竟是個甚麼。得恁麼靈通。得恁麼奇特。得恁麼堅確。諸仁者。休要識渠面孔。不用安渠名字。亦勿覓渠所在。何故。渠無所在。渠無名字。渠無面孔。纔起一念追求。如微塵許。便隔十生五生。更擬管帶。思惟益見。紛紛叢雜。不如長時放教自由自在。要發便發。要住便住。即天然非天然。即如如非如如。即湛寂非湛寂。即敗壞非敗壞。無生戀。無死畏。無佛求。無魔怖。不與菩提會。不與煩惱俱。不受一法。不嫌一法。無在無不在。非離非不離。若能如是見得。釋迦自釋迦。達磨自達磨。干我甚磨椀。恁麼說話。衲僧門下。推勘將來。布裙芒鞋。不免撩他些些泥水。豈況汝等諸人。更道。信個是平實語句。這個是差別門庭。這個是關棙巴鼻。這個是道眼根塵。遞相教習。如七家村裏傳口令相似。有甚交涉。無事珍重。

泉州尊勝有朋講師

本郡蔣氏子。丱歲試經。中選下髮。多歷教肆。嘗疏楞嚴維摩等經。學者宗之。每疑祖師直指之道。故多與禪衲遊。一日謁開元跡。未及閫。心忽領悟。元出遂問。座主來作甚麼。師曰。不敢貴耳賤目。元曰。老老大大。何必如是。師曰。自是者不長。元曰。朝看華嚴。夜讀般若。則不問。如何是當今一句。師曰。日輪正當午。元曰。閑言語。更道來。師曰。平生仗忠信。今日任風波。然雖如是。祇如和尚恁麼道。有甚交涉。須要新戒草鞋穿。元曰。這裏且放你過。忽遇達磨問。你作麼生道。師便喝。元曰。這座主。今日見老僧。氣衝牛斗。師曰。再犯不容。元拊掌大笑。

南康廬山雙溪寶嚴允光禪師

上堂。阿呵呵。也大詫。不卷簾兮見天下。神光得髓是誰云。達磨不曾來東夏。西江一口吸易乾。中原至寶難酬價。也大詫。令人轉憶老興化。喝一喝。

仰山偉禪師法嗣

潭州龍王山善隨禪師

僧問。如何是龍王境。師曰。水晶宮殿。曰如何是龍王如意寶珠。師曰。頂上髻中。僧禮拜。師曰。莫道不如意。好。

瑞州黃檗山祇園永泰禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。鐵鑄就。僧擬議。師打曰。會麼。僧禮拜。師曰。何不早如此。

廬山慧日明禪師

上堂。不用求真。唯須息見。三祖大師。雖然回避金鉤。殊不知已吞紅線。慧日。又且不然。不用求真并息見。倒騎牛兮入佛殿。牧笛一聲天地寬。稽首瞿曇。真個黃面。

襄陽谷隱靜顯禪師

僧問。一鏃破三關。即不問。道人相見時如何。師曰。賊身已露　上堂。今朝正月五。大眾明看取。火上更加熱。苦中更加苦。堪笑谷隱太無端。空谷巖前流謎語。喝一喝。

福嚴感禪師法嗣

慶元府育王寶鑑法達禪師

饒州余氏子。僧問。不落階級處請師道。師曰。蠟人向火。曰畢竟如何。師曰。薄處先穿　上堂。拈花示眾。空自點胸。微笑破顏。落第二月。少林面壁。旁若無人。半夜渡江。貪程太速。更乃說佛說祖。頭上安頭。演妙談真。泥中洗土。攢花簇錦。口是禍門。寂而無作。守株待兔。總不如是。無孔鐵鎚。行道之人。如何即是。還會麼。白雲雖是無心物。畢竟青山戀到頭。

雲葢智禪師法嗣

安吉州道場法如禪師

衢州徐氏子。參雲葢。悟汾陽十智同真話。尋常多說十智同真。故叢林號為如十同也。水庵圓極。皆依之。極嘗贊之曰。生鐵面皮難湊泊。等閑舉步動乾坤。戲拈十智同真話。不負黃龍嫡骨孫　上堂。知見立知。即無明本。知見無見。斯即涅槃無漏真淨。云何是中更容他物。釋迦老子。和身放倒。後代兒孫。如何接續。要會麼。通玄不是人間世。滿目青山何處尋。

福州寶壽最樂禪師

古田人。上堂。諸佛不真實。說法度群生。菩薩有智慧。見性不分明。白雲無心意。灑為世間雨。大地不含情。能長諸草木。若也會得。猶存知解。若也不會。墮在無記。去此二途。如何即是。海濶難藏月。山深分外寒。

紹興府石佛解空慧明禪師

僧問。如何是寶相境。師曰。三生鑿成。曰如何是境中人。師曰。一佛二菩薩。

玄沙文禪師法嗣

福州廣慧達杲禪師

上堂。佛為無心悟。心因有佛迷。佛心清淨處。雲外野猿啼。

建隆慶禪師法嗣

平江府泗洲用元禪師

一日問建隆。臨濟在黃檗。三回問佛法大意。三回被打。意旨如何。語猶未了。被打一拂子。師頓領宗旨　開堂日。僧問。四眾雲臻。請師說法。師曰。有眼無耳朵。六月火邊坐。曰一句截流。萬機頓息。師曰。聽事不真。喚鐘作甕　問朝參暮請。成得甚麼邊事。師曰。祇要你歇去。曰早知燈是火。飯熟已多時。師曰。你鼻孔。因甚麼著拄杖子穿却。曰抝曲作直又爭得。師曰。且教出氣　上堂。一二三四五。火裏蝍蟟吞却虎。六七八九十。水底泥牛波上立。一日一夜雨霖霖。無孔鐵鎚灑不入。灑不入著底急。百川洶湧須彌岌。八臂那吒撞出來。稽首讚歎道難及。咦　上堂。橫按拄杖。顧視大眾曰。今日平地上喫交。便下座。

荊州玉泉善超禪師

僧問。不用拄杖子。離却語默動諍。未審如何為人。師畫一圓相。曰此猶是葛藤。師曰。了。

報本元禪師法嗣

平江府承天永安元正傳燈禪師

鄆州鄭氏子。看栢樹子話有省。乃述偈曰。趙州栢樹子。去住少人知。拋却甜桃樹。尋山摘醋梨。呈元。元可之。後令住此寺。僧問。木人石女共談真。談即不問。如何是真。師曰。嶺上梅花白。溪邊楊柳青　上堂。天人群生類。皆承此恩力。大眾。有一人道。我不承佛恩力。不居三界。不屬五行。祖師不敢定當。先佛不敢安名。你且道。是個甚麼人。良久曰。倚石巖前燒鐵鉢。就松枝上挂銅缾。

隆慶閑禪師法嗣

潭州安化啟寧聞一禪師

上堂。拈花微笑虗勞力。立雪齊腰枉用功。爭似老盧無用處。却傳衣鉢振真風。大眾且道。那個是老盧傳底衣鉢。莫是大廋擊頭。提不起底麼。且道。錯認定盤星。以拂子擊禪牀。下座。

三祖宗禪師法嗣

寧國府光孝惟爽禪師

上堂。今朝六月旦。一年已過半。奉報參元人。識取娘生面。娘生面薦不薦。鷺鷥飛人碧波中。抖擻一團銀繡線。

泐潭英禪師法嗣

南嶽法輪齊添禪師

僧問。學人上來。乞師指示。師曰。汝適來。聞鼓聲麼。曰聞師曰。還我話頭來。僧禪拜。師曰。令人疑著　上堂。喝一喝曰。師子哮吼。又喝一喝曰。象王嚬呻。又喝一喝曰。狂狗趂塊。又喝一喝曰。鰕跳不出斗。乃曰。此四喝。有一喝堪與祖佛為師明眼。衲僧試請揀看。若揀不出。大似日中迷路　上堂。良久曰。性靜情逸。乃喝一喝曰。心動神疲。遂顧左右曰。守真志滿。拈拄杖曰。逐物意移。驀召大眾曰。見怪不怪。其怪自壞。靠拄杖。便下座。

泉州慧明雲禪師

僧問。般若海中如何為人。師曰。雲開銀漢逈。曰畢竟如何。師曰。棒頭見血　問毗婆尸佛早留心。直至如今不得妙。意旨如何。師曰。醜拙不堪當。

袁州仰山友恩禪師

上堂。以拄杖擊禪牀曰。佛令祖令。瓦解冰消。半字滿字。千山萬水。衲僧門下。草偃風行。雖然。官不容鍼。私通車馬。有一則奇特因緣。舉似大眾。良久。卓一卓曰。達磨九年空面壁。西歸羞見洛陽人。

長沙大溈齊恂禪師

上堂。頭角未生時。薦得早犯人苗稼。更待擎頭帶角。異類中來。生兒養犢。其何以堪不見。仰山道。一回入草去。一回把鼻牽。雖然。如是不免犯人苗稼。且道。如何得不犯。良久曰。鐵牛不喫欄邊草。直上須彌頂上眠　上堂。青山疊疊水茫茫。猿愛巖前果熟香。更有一般堪羨處。夜深明月照山堂。

保寧璣禪師法嗣

慶元府育王無竭淨曇禪師

嘉禾人。晚歸錢塘之法慧。一日上堂。本自深山臥白雲。偶然來此寄閑身。莫來問我禪兼道。我是喫飯屙屎人　宋高宗紹興丙寅夏。辭人貴歸。付院事。四眾擁眎。揮扇久之。書偈曰。這漢從來沒縫罅。五十六年成話霸。今朝死去見閻王。劒樹刀山得人怕。遂打一圓相曰。嗄一任諸方鑽龜打瓦。收足而化。火後設利如霰。門人持骨。歸阿育王山。建塔。

台州真如戒香禪師

興化林氏子。上堂。孟冬改旦曉天寒。葉落歸根露遠山。不是見聞生滅法。當頭莫作見聞看。

五祖常禪師法嗣

蘄州南烏崖壽聖楚清禪師

僧問。亡僧遷化。向甚麼處去。師曰。靈峰水急。曰恁麼則不生也。師曰。蒼天蒼天。

蘄州月頂延福道輪禪師

九日上堂。重陽何物欵僧家。籬菊枝枝盡發花。不學故侯將伴飲。為君滿泛趙州茶。只此一盃醒大夢。盧仝七椀謾矜誇。良久曰。便請。卓杖一下　上堂。時雨頻過北屋凉。野田昆甲盡舒光。禪家高臥無餘事。贏得林梢磬韻長。正當恁麼時。誰是知音者。良久曰。子期別後空千載。月上蒼崖流水寒。

黃龍肅禪師法嗣

瑞州百丈維古禪師

上堂。大眾集定。拈拄杖示眾曰。多虗不如少實。卓一下。便起。

嘉定府月珠祖鑑禪師

僧請筆師語要。師曰。達磨西來單傳心印。曹溪六祖。不識一字。今日諸方出世語句。如山重增繩索。乃拍禪牀曰。於斯薦得。猶是鈍根。若也未然。白雲深處從君臥。切忌寒猿中夜啼。

袁州仰山清簡禪師

上堂。僧問。集雲峰下分明事。請師分付四藤條。師曰。趙州八十方行脚。曰得恁麼不知時節。師曰。行到南泉即便休。乃曰。乍臨勝席。實慰靈襟。群峰列岫。常露自己家風。夾道青松。直透長安大路。烟雲橫野。殿閣凌空。不移跬步之間。頓入華藏世界。顧左右曰。大眾入則不無。還見善財麼。遂垂下一足曰。久參上士。已自知歸。乍到禪人。不妨搆取。

石霜琳禪師法嗣

鼎州德山靜照庵宗什庵主

僧問。如何是庵中主。師曰。從來不相許。僧擬議。師曰。會即便會。不得安名著字。僧擬開口。師便打出　師室中常以拂子示眾曰。喚作拂子。依前不是。不喚作拂子。特地不識。汝喚作甚麼。因僧請益。師頌答之曰。我有一柄拂子。用處別無調度。有時挂在松枝。任他頭垂角露。

華藥恭禪師法嗣

郴州萬壽念禪師

僧問。龍華勝會。肇啟茲晨。未審彌勒世尊。現居何處。師曰。猪肉案頭。曰既是彌勒世尊。為甚麼却在猪肉案頭。師曰。不是弄潮人。休入洪波裏。曰畢竟事又且如何。師曰。番人不繫腰　歲旦上堂。往復無際。動靜一源。含有德以還空。越無私而逈出。昔日日。今日日。照無兩明。昔日風。今日風。鼓無兩動。昔日雨。今日雨。澤無兩潤。於其中間。覓去來相。而不可得。何故。自他心起。起處無蹤。自我心忘。忘無滅迹。大眾若向這裏會去。與天地而同根。共萬物為一體。若也未明。山僧為你重重頌出。元正一。古佛家風從此出。不勞向上用工夫。歷劫何曾異今日。元正二。寂寥冷淡無滋味。趙州相喚喫茶來。剔起眉毛須瞥地。元正三。上來稽首各和南。若問香山山裏事。靈源一派碧如藍。遂喝一喝。下座。

上藍順禪師法嗣

參政蘇轍居士

字子由。元豐三年。以睢陽從事。左遷瑞州搉筦之任。是時洪州上藍順。與其父文安洵公有契。因往訪焉。相得歡甚。公咨以心法。順示搐鼻因緣。已而有省。作偈呈曰。中年聞道覺前非。邂逅相逢老順師。搐鼻徑參真面目。掉頭不受別鉗鎚。枯藤破衲公何事。白酒青鹽我是誰。慚愧東軒殘月上。一杯甘露滑如飴。

積翠永庵主法嗣

吉安廬陵清平楚金禪師

上堂。以拄杖卓一下曰。鐘乍歇。鼓鼕鼕。特地陞堂話祖風。千說萬喻翻成偽。分緇別素與誰通山僧拄杖子。細推窮三十年後。幾多白頭翁。靠却拄杖曰。珍重。

佛印明禪師法嗣

長沙龍興師定禪師

僧問。如何是瀟湘境。師曰。猿到夜深啼嶽麓。曰如何是境中人。師曰。相逢不下馬。各自奔前程　上堂。秋風數夜漸寒。衲僧早覺身抖。通宵不睡。思量尀耐。祖師亂走不知念。釋迦出世蹉過。步步彌勒下生。可惜。自己神光。竟日昏昏到酉。諸昆仲。且作麼生說個自己神光。良久曰。一輪明月照瀟湘。喝一喝。

南嶽下十四世

黃龍新禪師法嗣

吉州禾山超宗慧方禪師

臨江龔氏子。上堂。舉拂子曰。看看祇這個。在臨濟則照用齊行。在雲門則理事俱備。在曹洞則偏正叶通。在溈山則暗機圓合。在法眼則何止唯心。然五家宗派。門庭施設則不無。直饒辯得倜儻分明去。猶是光影邊事。若要抵敵生死。則霄壤有隔。且超越生死一句。作麼生道。良久曰。洎合錯下注脚。

臨安府崇覺法空禪師

姑孰人。上堂。十方無壁落。四面亦無門。淨躶躶。赤灑灑。沒可把。遂舉拂子曰。灌溪老漢。向十字街頭逞風流。賣惺惺道。我解穿真珠。解玉版濄亂。絲卷筒絹。婬坊酒肆。瓦合輿臺。虎穴魔宮。那吒忿怒。遇文王興禮樂。逢桀紂逞干戈。今日被崇覺覷見。一場懡㦬　師頌野狐話曰。含血噀人。先污其口。百丈野狐。失頭狂走。驀地喚回。打個筋斗。師為人強項。久侍死心。一日辭去。心曰。汝福薄。只宜以道自養。清艸堂亦以偈送曰。十年聚首龍峰寺。一悟真空萬境閒。此去隨緣且高隱。莫將名字落人間。後出世崇覺。不踰月而院受火災。師歎曰。吾違先師之言。故致此耳。有富人。欲獨迎齋。為造三門。師曰。公施財邀福。非長老受賜。若教我背眾而食。所不願也。艸堂清。甞遣僧。賷衣訪之。衲子聞風而至。師亦老矣。竟終于本山。

潭州上封祖秀禪師

常德府何氏子。上堂。枯木巖前夜放華。鐵牛依舊臥烟沙。儂家鞭影重拈出。擊拂子曰。一念回心便到家。遂喝一喝。下座。

嘉定府九頂寂惺惠泉禪師

成都張氏子。僧問。心迷法華轉。心悟轉法華。未審意旨如何。師曰。風暖鳥聲碎。日高華影重　上堂。昔日雲門有三句。謂函葢乾坤句。截斷眾流句。隨波逐浪句。九頂今日亦有三句。所謂饑來喫飯句。寒即向火句困來打睡句。若以佛法而論。則九頂望雲門。直立下風。若以世諦而論。則雲門望九頂。直立下風。二語相違且如何。是九頂為人處。

秀州華亭性空妙普庵主

漢州人。久依死心獲證。乃抵秀水。追船子遺風。結茅青龍之野。吹鐵笛以自娛。多賦詠。得之者必珍藏。其山居曰。心法雙忘猶隔妄。色空不二尚餘塵。百鳥不來春又過。不知誰是住庵人　又警眾曰。學道。猶如守禁城。晝防六賊夜惺惺。中軍主將能行令。不動干戈治太平。又曰。不耕而食不蠶衣。物外清閑適聖時。未透祖師關棙子。也須存意著便宜。又曰。十二時中莫住工。窮來窮去到無窮。直須洞徹無窮底。踏倒須彌第一峰　宋高宗建炎初。徐明叛。道經烏鎮。肆殺戮。民多逃亡。師獨荷䇿而往。賊見其偉異。疑必詭伏者。問其來。師曰。吾禪者。欲抵密印寺。賊怒欲斬之。師曰。大丈夫。要頭便斫取。奚以怒為。吾死必矣。願得一飯。以為送終。賊奉肉食。師如常齋出生畢。乃曰。孰當為我文之以祭。賊笑而不答。師索筆。大書曰。嗚呼。惟靈。勞我以生。則大塊之過。役我以壽。則陰陽之失。乏我以貧。則五行不正。困我以命。則時日不吉。吁哉至哉。賴有出塵之道。悟我之性與其妙心。則其妙心孰與為隣。上同諸佛之真化。下合凡夫之無明。纖塵不動。本自圓成。妙矣哉。妙矣哉。日月未足以為明。乾坤未足以為大。磊磊落落。無罣無礙。六十餘年。和光混俗。四十二臘。逍遙自在。逢人則喜。見佛不拜。笑矣乎。笑矣乎。可惜少年郎。風流太光彩。坦然歸去付春風。體似虗空終不壞。尚饗。遂舉箸飫餐。賊徒大笑。食罷。復曰。劫數既遭離亂。我是快活烈漢。如今正好乘時。便請一刀兩段。乃大呼斬斬。賊方駭異。稽首謝過。令衛而出。烏鎮之廬舍免焚。實師之惠也。道俗聞之愈敬　有僧。睹師見佛不拜歌。逆問曰。既見佛。為甚麼不拜。師掌之曰。會麼。云不會。師又掌曰。家無二主　紹興庚申冬。造大盆穴而塞之。修書寄雪竇持曰。吾將水葬矣。壬戌歲。持至。見其尚存。作偈嘲之曰。咄哉老性空。剛要餧魚鼈。去不索性去。祇管向人說。師讀偈笑曰。待兄來證明耳。令徧告四眾。眾集。師為說法要。仍說偈曰。坐脫立亡。不若水葬。一省柴燒。二省開壙。撒手便行。不妨快暢。誰是知音。船子和尚。高風難繼百千年。一曲漁歌少人唱。遂盤坐盆中。順潮而下。眾皆隨至海濵。望欲斷目。師取塞戽水而回。眾擁觀水無所入。復乘流而往。唱曰。船子當年返故鄉。沒蹤跡處妙難量。真風徧寄知音者。鐵笛橫吹作散場。其笛聲嗚咽頃。於蒼茫間見。以笛擲空而沒。眾號慕。圖像事之。後三日。於沙上趺坐如生。道俗爭往迎。歸留五日。闍維。設利大如菽者莫計。二鶴徘徊空中。火盡始去。眾奉設利靈骨。建塔于青龍。

嚴州鍾山道隆首座

桐廬董氏子。於鍾山寺得度。自遊方。所至耆衲皆推重。晚抵黃龍。死心延為座元。心順世。遂歸隱鍾山。慕陳尊宿高世之風。掩關不事事。日鬻數籰自適。人無識者。手常穿一襪。凡有禪者至。提以示之曰。老僧這襪著三十年了也。有寺僧戲問。如何是無諍三昧。師便掌。

揚州齊謐首座

本郡人。死心稱為飽參。諸儒屢以名山致之。不可。後示化於潭之谷山。異跡頗眾。門人甞繪其像請贊。為書云。個漢灰頭土面。尋常不欲露現。而今寫出人前。大似虗空著箭。怨怨可惜。人間三尺絹。

蘇州西竺尼智通惟久禪師

亦曰空室道人。龍圖范珣女也。幼聰慧。長歸丞相蘇頌之孫悌。未幾。厭世相。還家求祝髮。父難之。遂清修。因看法界觀。頓有省。連作二偈見意。一曰。浩浩塵中體一如。縱橫交互印毗盧。全波是水波非水全水成波水自殊。次曰。物我元無異。森羅境像同。明明超主伴。了了徹真空。一體含多法。交參帝網中。重重無盡處。動靜悉圓通。後父母俱亡。兄涓領分寧尉。通偕行。聞死心名重。往謁之。心見知其所得。便問。常啼菩薩。賣却心肝。教誰學般若。通曰。你若無心我也休。又問。一雨所滋。根苗有異。無陰陽地上。生個甚麼。通曰。一花五葉。復問。十二時中向甚麼處。安身立命。通曰。和尚惜取眉毛好心打。曰這婦女亂作次第。通禮拜。心然之。於是道聲籍甚。宋徽宗政和間。居金陵。甞設浴於保寧。揭榜于門曰。一物也無洗。個甚麼纖塵。若有起自何來。道取一句子。了乃可大家。入浴古靈。祇解揩背開士何曾明心。欲證離垢地時。須是通身汗出。盡道。水能洗垢。焉知水亦是塵。直饒水垢頓除。到此亦須洗却　後為尼。名惟久。挂錫姑蘇之西竺。緇白日夕參問。得其道者頗眾。俄示疾書偈。趺坐而終。有明心錄。行于世。

黃龍清禪師法嗣

潭州上封佛心本才禪師

福州姚氏子。幼得度。受具遊方。至大中。依海印隆。見老宿達道者。看經。至一毛頭師子。百億毛頭一時現。師指問曰。一毛頭師子。作麼生得百億毛頭一時現。達曰。汝乍入叢林。豈可便理會許事。師因疑之。遂發心。領淨頭職。一夕汛掃次。印適夜參。至則遇結座。擲拄杖曰。了即毛端吞巨海。始知大地一微塵。師豁然有省。及出閩。造豫章。參黃龍新。機不契。乃參靈源。凡入室出。必揮淚自訟曰。此事。我見得甚分明。祇是臨機吐不出。若為奈何。靈源知師勤篤。告以須是大徹方得自在。未幾。竊觀鄰案僧。讀曹洞廣錄。至藥山採薪歸。有僧問。甚麼處來。山曰。討柴來。僧指腰下刀曰。鳴剝剝是個甚麼。山拔刀作斫勢。師忽欣然。摑鄰案僧一掌。揭簾趨出。衝口說偈曰。徹徹。大海乾枯。虗空迸裂。四方八面絕遮攔。萬象森羅齊漏泄。後分座於真乘。出應上封。屢遷名剎。　住乾元日。上堂。百千三昧門。無量福德藏。放行也如開武庫。錯落交輝。把住也似雪覆蘆花。通身莫辨。使見之者撩起便行。聞之者單刀直入。個個具頂門正眼。人人懸肘後靈符。掃佛祖見知。作叢林殃害。憶得寶壽開堂日。三聖推出一僧。寶壽便打。三聖曰。與麼為人。瞎却鎮州一城人眼去在。且如乾元今日開堂。或有僧出來。山僧亦打。不唯此話大行。且要開却福州一城人眼去。何也。劒為不平離寶匣。藥因救病出金缾　上堂。達磨未來東土已前。人人懷媚水之珠。個個抱荊山之璞。可謂壁立千仞。及乎二祖禮却三拜之後。一一南詢諸友。北禮文殊。好不丈夫。或有一個半個。不求諸聖。不重己靈。匹馬單鎗。投虗置刃。不妨慶快。平生如今有麼。自是不歸歸便得。五湖烟景有誰爭　上堂。宗乘提唱。妙絕名言。一句該通。乾坤函葢。直似首羅正眼。豎亞面門。又如圓∴三點。橫該法界。乃卓拄杖曰。向這一點下明得。出身猶可易。脫體道應難。又卓拄杖曰。向第二點下明得。縱橫三界外。隱顯十方身。又卓拄杖曰。向第三點下明得。魚龍鎖戶。佛祖潛蹤。不然。放過一著隨分有。春色一枝三四花　上堂。一法有形該動植。百川湍激競朝宗。昭琴不鼓雲天淡。想像毗耶老病翁。維摩病。則上封病。上封病。則拄杖子病。拄杖子病。則森羅萬象病。森羅萬象病。則凡之與聖病。諸人還覺病本起處麼。若也覺去。情與無情同一體。處處皆同真法界。其或未然。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦。

隆興府黃龍通照德逢禪師

郡之靖安胡氏子。生有龐眉。年十七。從上藍晉落髮。往依靈源。即明深旨　上堂。舉夾山境話。師曰。法眼徒有此語。殊不知夾山老漢。被這僧輕輕拶著。直得脚前脚後。設使不作境話會。未免猶在半途。

潭州法輪應端禪師

南昌徐氏子。少依化度善月。圓顱登具。謁真淨文。機不諧。至雲居。會靈源分座為眾激昂。師扣其旨。然以妙入諸經自負。源甞痛劄之。師乃援馬祖百丈機語。及華嚴宗旨為表。源笑曰。馬祖百丈固錯矣。而華嚴宗旨。與個事喜沒交涉。師憤然欲他往。因請辭。及揭簾忽大悟。汗流浹背。源見曰。端子識好惡矣。馬祖百丈。文殊普賢。幾被汝帶累。由此譽望四馳。士夫爭挽應世。皆不就。政和末。太師張司成。以百丈堅命開法。師不得已。始從之　上堂。舉大隋劫火洞然話畢。乃曰。六合傾翻劈面來。暫披麻縷混塵埃。因風吹火渾閑事。引得遊人不肯回。壞不壞。隨不隨。徒將聞見強鍼錐。太湖三萬六千頃。月在波心說向誰　僧問。如何是賓中賓。師曰。芒鞋竹杖走紅塵。曰如何是賓中主。師曰。十字街頭逢上祖。曰如何是主中賓。師曰。御馬金鞭混四民。曰如何是主中主。師曰。金門誰敢擡眸覷。曰賓主已蒙師指示。向上宗乘又若何。師曰。昨夜霜風刮地寒。老猿嶺上啼殘月。

東京天寧長靈守卓禪師

泉州莊氏子。上堂。三千劒客。獨許莊周。為甚麼跳不出。良醫之門多病人。因甚麼不消一劄。已透關者。更請辯看　上堂。譬如眼根不自見。眼性自平等。無平等者。便恁麼去。無孔鐵鎚。聊且安置。直得入林不動草。入水不動波也。是一期方便。若也。籬內竹抽籬外筍。㵎東華發㵎西紅。更待勘過了打　僧問。丹霞燒木佛。院主為甚麼眉鬚墮落。師曰。猫兒會上樹。曰早知如是。終不如是。師曰。惜取眉毛　問如何是衲衣下事。師曰。天旱為民愁　問。佛未出世時如何。師曰。絕毫絕釐。曰出世後如何。師曰。填溝塞壑。曰出與未出。相去幾何。師曰。人平不語。水平不流　上堂。平高就下。勾賊破家。截鐵斬釘。狐狸戀窟。總不恁麼。合作麼生。所以道。萬仞崖頭親撒手。須是其人。祇如香積國中持鉢。一句作麼生道。良久曰。切忌風吹別調中　上堂。釋迦掩室。過犯彌天。毗耶杜詞。自救不了。如何如何。口門太小。宋宣和癸卯十二月二十七日。奄然示寂。闍維日。徽宗遣中使賜香。持金盤求設利。爇香罷。盤中鏗然。視之五色者數顆。大如豆。使者持還。上見大悅。

信州博山無隱子經禪師

歲旦上堂。和氣生枯枿。寒雲散遠郊。木人占吉兆。夜半露龜爻。諸禪德。龜爻露處。文彩已彰。便見一年十二月。月月如然。一日十二時。時時相似。到這裏。直似黃金之黃。白玉之白。自從曠大劫來。未嘗異色。還見麼。其或未然。且狥張三通節序。從教李四鬢蒼浪。

隆興府百丈以棲禪師

興化人。上堂。摩騰入漢。達磨來梁。途轍既成。後代兒孫。開眼迷路。若是個惺惺底。終不向空裏採花。波中捉月。謾勞心力。畢竟何為。山僧。今日已是平地起骨堆。諸人行時。各自著精彩看。

溫州光孝德週禪師

信州璩氏子。於景德尊勝院染削。問道有年。後至黃龍。聞舉少林面壁頓悟。述二偈以呈。龍許之　住後上堂。舉體露堂堂。十方無罣礙。千聖不能傳。萬靈成頂戴。擬欲共商量。開口百雜碎。祇如未開口已前作麼生。咄　上堂。回互不回互。覰見沒可覩。透出祖師關。踏斷人天路。阿呵呵。悟不悟。落花流水知何處。

寺丞戴道純居士

字孚中。咨扣靈源。一日有省。乃呈偈曰。杳冥源底全機處。一片心華露印紋。知是幾生曾供養。時時微笑動香雲。

泐潭清禪師法嗣

隆興府黃龍山堂道震禪師

金陵趙氏子。少依覺印英為童子。英移居泗之普照。適淑妃擇度童行。師得圓具。久之。辭謁丹霞淳。一日與論洞上宗旨。師呈偈曰。白雲深覆古寒巖。異草靈花彩鳳銜。夜半天明日當午。騎牛背面著靴衫。淳器之。師自以為礙。棄依草堂。見便契合。一夕聞晚參鼓。步出經堂。舉頭見月。遂大悟。亟趨方丈。堂望見。即為印可。初住曹山。次遷廣壽黃龍　上堂。舉個古人因緣問闍黎。闍黎不得作古會。若作古會。失却當面眼。舉個即今因緣問闍黎。闍黎不得作今會。若作今會。障却闍黎本來眼。假饒不失不障。非古非今。猶是藥病相治。止啼之說。祇如透脫一句。闍黎還道得也無。若道不得。直待羅漢峰點首。即向汝道　上堂。少林冷坐。門人各說異端。大似眾盲摸象。神光禮三拜。依位而立。達磨云。汝得吾髓。這黑面婆羅門。脚跟也未點地在　上堂。石人問枯樁。何時汝發華。枯樁怒石人。何得口吧吧。石人呵呵笑。枯樁吐異葩。紅霞輝玉象。白玉碾金沙。借問通玄士。何人不到家。

台州萬年雪巢法一禪師

太師襄陽郡王李用和遵勉玄孫也。世居開封祥符縣。母夢一老僧至。而產。年十七試上庠。從祖仕淮南。欲官之不就。將棄家事長蘆慈覺賾。祖弗許。母曰。此必宿世沙門。願勿奪其志。未幾。慈覺沒。宋徽宗大觀改元。禮靈巖愿。祝髮登具。依愿十年。迷悶不能入。謁圓悟於蔣山。悟奉詔徙京師天寧。師侍行。靖康求。謁草堂於疎山。一語之及大法頓明。高宗紹興丁巳。泉守劉彥修。請居延福。後四遷巨剎　上堂。拈拄杖曰。拄杖子。有時作出水蛟龍。萬里雲烟不斷。有時作踞地師子。百年妖怪潛蹤。有時心法兩忘。照體獨立。有時照用同時。主賓互用。以拄杖畫曰。延福門下。總用不著。且道。延福尋常用個甚麼。卓拄杖。喝一喝。下座　上堂。仰面不見天。低頭不見地。古劒髑髏前。大海波濤沸　退長蘆。歸天台萬年觀音院。忽示微疾。書偈曰。今年七十五。歸作庵中主。珍重觀世音。泥蛇吞石虎。人龕趺坐而逝。

福州雪峰東山慧空禪師

本郡陳氏子。十四圓頂。即遊諸方。徧謁諸老。晚契悟於草堂。宋高宗紹興癸酉。開法雪峰　受請日。上堂。俄快底。點著便行。癡鈍底。推挽不動。便行則人人歡喜。不動則個個生嫌。山僧而今轉此癡鈍。為俊快去也。彈指一下曰。從前推挽不出。而今出。從前有院不住。而今住。從前嫌佛不做。而今做。從前嫌法不說。而今說。出不出。住不住。即且置。敢問諸人。做底是甚麼佛。空王佛耶。然燈佛耶。釋迦佛耶。彌勒佛耶。說底又是甚麼法。根本法耶。無生法耶。世間法耶。出世間法耶。眾中莫有道得底麼。若道得。山僧出世事畢。如或未然。逢人不得錯舉。喝一喝。下座　上堂。舉雲門示眾曰。祇這個帶累殺人。師曰。雲門尋常氣宇如王。作恁麼說話。大似貧恨一身多。山僧即不然。祇這個快活殺人。何故。大雨方歸屋裏坐。業風吹又遶山行。然雖如是。也是乞兒見小利。且不傷物義一句。作麼生道　上堂。一拳拳倒黃鶴樓。一趯趯翻鸚鵡洲。有意氣時添意氣。不風流處也風流。俊哉俊哉。快活快活。一似十七八歲狀元相似。誰管你天。誰管你地。心王不妄動。六國一時通。罷拈三尺劒。休弄一張弓。自在自在。快活快活。恰似七八十老人作宰相相似。風以時。雨以時。五穀植。萬民安。豎起拄杖曰。大眾。這兩個并山僧拄杖子。共作得一個。衲僧到雪峰門下。但知隨例餐䭔子。也得三文買草鞋。喝一喝。卓拄杖。下座　僧問。和尚未見草堂時如何。師曰。江南有。曰見後如何。師曰。江北無。

慶元府育王野堂普崇禪師

本郡人。示眾。舉巴陵道。不是風動。不是幡動。不是風幡。又向甚麼處著。有人為祖師出氣出來。與巴陵相見。雪竇道。風動幡動。既是風幡。又向甚麼處著。有人為巴陵出氣出來。與雪竇相見。師曰。非風非幡無處著。是幡是風無著處。遼天俊鶻悉迷蹤。踞地金毛還失措。阿呵呵。悟不悟。令大轉憶謝三郎。一絲獨釣寒江雨。

青原信禪師法嗣

潭州梁山懽禪師

僧問。大眾雲臻。請師開示。師曰。又靜不知雲去處。地寒留得雪多時。曰學人未曉元言。乞師再垂方便。師曰。一重山後一重人。

成都府正法希明禪師

漢州人。解制上堂。林葉紛紛落。乾坤報早秋。分明西祖意。何用更馳求。若恁麼會得。始信佛祖之道。本自平夷。大解脫門。元無關鑰。彌綸宇宙。偪塞虗空。量不可窮。智不能測。若也未明此旨。不達其源。任是百劫熏功。千生鍊行。徒自疲苦。了無交涉。若深明此旨。洞達其源。乃知動靜施為。經行坐臥。頭頭合道。念念朝宗。祖不云乎。迷生寂亂。悟無好惡。得失是非。一時放却。如是則誰迷誰悟。誰是誰非。自是諸人獨生異見。觀大觀小。執有執無。己靈獨耀。不肯承當。心月孤圓。自生違背。何異家中捨父。衣內忘珠。致使菩提路上。荊棘成林。解脫空中。迷雲蔽日。山僧今日幸值眾僧自恣。化主還山。諸上善人。得得光訪。不可緘默。隨分葛藤。曲為今時。少開方便也。須是諸人著眼。各自諦觀。若更擬讓尋思。豈止白雲萬里。

衡州南嶽祖庵主

見青原之後。縛屋衡嶽間。三十餘年人無知者。偶遣興作偈曰。小鍋煑菜上蒸飯。菜熟飯香人正饑。一補饑瘡了無事。明朝依樣畫貓兒。由是衲子披榛扣之。無盡張公。力挽其開法。不從。竟終于此山。

夾山純禪師法嗣

澧州欽山乾明普初禪師

上堂。舉揚宗旨。上祝皇基。伏願。祥雲與景星俱現。醴泉與甘露雙呈。君乃堯舜之君。俗乃成康之俗。使林下野夫。不覺成太平曲。且作麼生是太平曲。無為而為。神而化之。灑德雨以霶霈。鼓仁風而雍熈。民如野鹿。上如標枝。十八子知不知。哩哩囉哩。拍一拍。下座。

泐潭乾禪師法嗣

楚州勝因戲魚咸靜禪師

本郡高氏子。上堂。遊徧天下。當知寸步不曾移。歷盡門庭。家家竈底。少烟不得。所以肩笻捎履。乘興而行。掣釣沉絲。任性而住。不為故鄉田地好。因緣熟處便為家。今日信手拈來。從前幾曾計較。不離舊時科段。一回舉著一回新。明眼底瞥地便回。未悟者。識取面目。且道。如何是本來面目。良久曰。前臺華發後臺見。上界鐘聲下界聞。以拂子擊禪牀。下座　上堂。舉世尊在摩竭陀國。為眾說法。是時將欲白夏。乃謂阿難曰。諸大弟子。人天四眾。我常說法。不生敬仰。我今入因沙臼室中。坐夏九旬。忽有人來問法之時。汝代為我說。一切法不生。一切法不滅。言訖掩室而坐。師召眾曰。釋迦老子。初成佛道之時。大都事不獲已。纔方成個保社。便生退倦之心。勝因當時若見。將釘釘却室門。教他一生無出身之路。免得後代兒孫。遞相做斆。不見道。若不傳法度眾生。是不名為報恩者。擊拂子。下座　後晦處漣漪之天寧。示微疾。書偈曰。弄罷影戲。七十一載。更問如何。回來別賽。置筆而逝。

潭州龍牙宗密禪師

豫章人。僧問。如何是佛。師曰。莫寤語　問如何是一切法。師曰。早落第二　上堂。大眾集定。師曰。已是團圞。不勞雕琢。歸堂喫茶　上堂。休把庭華類此身。庭華落後更逢春。此身一往知何處。三界茫茫愁殺人。

福州東禪祖鑑從密禪師

汀州人。上堂。開口不是禪。合口不是道。踏步擬進前。全身落荒草。

慶元府天童普交禪師

郡之萬齡畢氏子。幼頴悟。未冠得度。往南屏聽台教。因為檀越修懺摩。有問曰。公之所懺。罪為自懺耶。為他懺耶。若自懺罪。罪性何來。若懺他罪。他罪非汝。烏能懺之。師不能對。遂改服遊方。造泐潭。足纔踵門。潭即呵叱。師擬問。潭即曳杖逐出。一日忽呼師至丈室。曰我有古人公案。要與你商量。師擬進語。潭遂喝。師豁然領悟。乃大笑。潭下繩牀。執師手曰。汝會佛法耶。師便喝。復拓開。潭大笑。於是名聞四馳。學者宗仰。後歸桑梓。留天童。掩關却掃者。八年。寺偶虗席。郡僚。命師開法恐其遯。預遣吏候于道。故不得力辭。受請日。上堂。咄哉。黃面老。佛法付王臣。林下無情客。官差逼殺人。莫有知心底。為我免得麼。若無。不免將錯就錯。便下座　師凡見僧來。必叱曰。楖栗未擔時。為汝說了也。且道。說個甚麼。招手洗鉢。拈扇張弓。趙州栢樹子。靈雲見桃花。且擲放一邊。山僧。無恁麼閒脣吻與汝打葛藤。何不休歇去。拈拄杖逐之　宋徽宗宣和甲辰三月二十日。沐浴。陞堂說偈。脫然示寂。偈曰。寶杖敲空觸處春。個中消息特彌綸。昨宵風動寒巖冷。驚起泥牛耕白雲。壽七十七。臘五十八。

江州圓通圓機道旻禪師

世稱古佛。興化蔡氏子。母夢吞摩尼寶珠。有孕。生五歲。足不履。口不言。母抱遊西明寺。見佛像遽履地。合爪稱南無佛。仍作禮。人大異之。及宦學大梁。依景德寺德祥出家。試經得度。徧往參激皆染指。依溈山喆最久。晚慕泐潭。往謁。潭見默器之。師陳歷參所得。不蒙印可。潭舉世尊拈華迦葉微笑語以問。復不契。後侍潭行次。潭以拄杖架肩。長噓曰。會麼。師擬對。潭便打。有頃。復拈草示之曰。是甚麼。師亦擬對。潭遂喝。於是頓明大法。作拈花勢。乃曰。這回瞞旻上座不得也。潭挽曰。更道更道。師曰。南山起雲。北山下雨。即禮拜。潭首肯。後開法灌溪。次居圓通。以符道濟之記。學者嚮臻。朝廷錫以命服與圓機號　上堂。諸佛出世。無法與人。祇是抽釘拔楔。除疑斷惑。學道之士。不可自謾。若有一疑。如芥子許。是汝真善知識。喝一喝曰。是甚麼。切莫刺腦入膠盆。

慶元府二靈知和庵主

蘇臺玉峰張氏子。兒時。甞習坐垂堂。堂傾。父母意其必死。師瞑目自若。因使出家。年滿得度。趨謁泐潭。潭見乃問。作甚麼。師擬對。潭便打。復喝曰。你喚甚麼作禪。師驀領旨。即曰。禪無後無先。波澄大海。月印青天。又問。如何是道。師曰。道紅塵浩浩。不用安排。本無欠少。潭然之。次謁衡嶽辯。辯尤器重。元符間。抵雪竇之中峰棲雲兩庵。逾二十年。甞有偈曰。竹筧二三升野水。松窻五七片閑雲。道人活計祇如此。留與人間作見聞。有志於道者。多往見之。　僧參。師曰。近離甚處。曰天童。師曰。太白峰高多少。僧以手斫額作望勢。師曰。猶有這個在。曰却請庵主道。師却作斫額勢。僧擬議。師便打　師初偕天童。交問道盟曰。他日。吾二人宜踞孤峰絕頂。目視霄漢。為世外之人。不可作今時藉名官府。屈節下氣於人者。後交爽盟至。則師竟不接　陳正言。以計誘師。出山住二靈。三十年間。居無長物。唯二虎侍其右。一日威於人。以偈遣之　宋徽宗宣和乙巳四月十二日。趺坐而逝。正言。狀師行實。及示疾。異跡甚詳。仍塑其像。二虎侍之。至今存焉。

廬州西天王興化可都禪師

上堂。真源湛寂。了無生滅。設使千聖出來。亦乃難尋縫罅。興雲吐霧。普徧河沙。縱橫有準。妙應無疑。把定放行。卷舒自得。起人天眼目。擴佛祖心源。諸法見前。更無欠少。所謂人人具足。個個圓成。不用纖毫心力。自然壁立千仞。喝一喝。

長沙道吾楚方禪師

上堂僧問。前道吾云。生也不道。死也不道。和尚今日為什麼却道。師曰。言不容鍼。私通車馬。曰真個泐潭無異水。清風宛爾不同常。師曰。伶俐衲僧。點一知二。乃曰。諸人十二時中。莫錯用心好。頭上是天。脚下是地。朝明夕晦。水綠山青。物像分明。亘古亘今。便恁麼承當去。早是無事生事。那更言中求元。句裏尋妙。正是埋沒自己。大眾。不如歸堂喫茶去。

福州雪峰有需禪師

莆田陳氏子。得法後。隱何巖南湖。懇田自食。郡使陳覺民。延至鼓山。繼住雪峰。後別眾。結庵石門。作歌見志。其詞典雅。有披雲入草不辭勞。逢人打破修行窟之句。傳誦亦廣。初陳聘君易在京師。謁乾時。問及鄉里尊宿。何人可親。乾曰。子歸見需足矣。於是。歸與師偕隱石門。

開先瑛禪師法嗣

紹興府慈氏瑞仙禪師

本郡人。年二十去家。以試經披削。習毗尼。因覩戒性如虗空。持者為迷倒。師謂。戒者束身之法也。何自縛乎。遂探台教。閱諸法不自生。亦不從他生。不共不無因。是故說無生。疑曰。又不自他。不共不無因。生畢竟從何而生。即省曰。因緣所生。空假三觀。抑揚性海。心佛眾生。名異體同。十境十乘。轉識成智。不思議境。智照方明。非言詮所及。棄謁諸方。後至投子鑑。問鄉里甚處。師曰。兩浙東越。鑑曰。東越事作麼生。師曰。秦望峰高。鑑湖水濶。鑑曰。秦望峰。與你自己。是同是別。師曰。西天梵語。此土唐言。鑑曰。此猶是叢林祇對。畢竟是同是別。師便喝。鑑便打。師曰。恩大難酬。便禮拜。後歸里。開法慈氏　室中嘗問僧。三個槖馳兩隻脚。日行萬里趂不著。而今收在玉泉山。不許時人亂斟酌。諸人向甚麼處。與仙上座相見。

潭州大溈海評禪師

幼與小南。同師受學。將出游。同住僧。夢二大黑蛇。各一角長數丈。遶院三匝。騰躍而去。黎明師行。夢者曰。此二人。必法門龍象也。住後上堂。燈籠上作舞。露柱裏藏身。深沙神惡發。崑崙奴生嗔。喝一喝曰。一句合頭語。萬劫墮迷津。

圓通僊禪師法嗣

溫州淨光佛日了威禪師

僧問。如何是祖師西來意。師曰。一宿二宿程。千山萬山月。曰意旨如何。師曰。朝看東南。暮看西北。曰向上更有事也無。師曰。人心難滿。溪壑易填　問時節因緣即不問。惠超佛話事如何。師曰。波斯彎弓面轉黑。曰意旨如何。師曰。穿過髑髏笑未休。曰學人好好借問。師曰。黃泉無邸店。今夜宿誰家。

金華武義明招文慧禪師

上堂。便與麼散去。早是落七落八。俯為初機。不免重重話會。今朝五月五。為汝諸人。舉個父母未生底句。光明烜赫耀乾坤。且是無今亦無古。三世諸佛強詮量。六代祖師徒指注。殿上迦葉謾擎拳。門外金剛肩卓竪。遂拊掌。呵呵大笑曰。笑個甚麼笑。燈籠入露柱。

象田卿禪師法嗣

慶元府雪竇持禪師

郡之盧氏子。僧問。中秋不見月時如何。師曰。更待夜深看。曰忽若黑雲未散。又且如何。師曰。爭怪得老僧　上堂。悟心容易息心難。息得心源到處閑。斗轉星移天欲曉。白雲依舊覆青山。

紹興府石佛益禪師

上堂。一葉落天下秋。一塵起大地收。一法透萬法周。且道。透那一法。遂喝曰。切忌錯認驢鞍橋作阿爺下頷。便下座。

褒親瑞禪師法嗣

安州應城壽寧道完禪師

僧問。雲從龍。風從虎。未審和尚從個甚麼。師曰。一字空中畫。曰得恁麼奇特。師曰。千手大悲提不起　問十方國土中。唯有一乘法。如何是一乘法。師曰。斗量不盡。曰恁麼則動容揚古路。不墮悄然機。師曰。作麼生是悄然機。僧舉頭看。師舉起拂子。僧喝一喝。師曰。大好悄然　上堂。古人見此月。今人見此月。此月鎮常存。古今人還別。若人心似月。碧潭光皎潔。決定是心源。此說更無說。咄　上堂。諸禪德。三冬告盡。臘月將臨三十夜。作麼生抵準。良久曰。衣穿瘦骨露屋破看星眠。

五燈全書卷第三十九

五燈全書卷第四十

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下第十四世

兜率悅禪師法嗣

撫州疎山了常禪師

僧問。如何是疎山為人底句。師曰。懷中玉尺未輕擲。袖裏金鎚劈面來　上堂。等閒放下。佛手掩不住。特地收來。大地絕纖埃。向君道莫疑猜。處處頭頭見善財。鎚下分明如得旨。無限勞生眼自開。

隆興府兜率慧照禪師

南安郭氏子。上堂。龍安山下。道路縱橫。兜率宮中。樓閣重疊。雖非天下不是人間到者安心。全忘諸念。善行者。不移雙足。善入者。不動雙扉。自能笑傲。烟蘿誰管。坐消歲月。既然如是。且道。向上還有事也無。良久曰。莫教推落巖前石。打破下方遮日雲　上堂。舉拂子曰。端午龍安亦鼓橈。青山雲裏得逍遙。饑餐渴飲無窮樂。誰愛爭先奪錦標。却向乾坤上划船。高山頭起浪。明椎玉鼓。暗展鐵旗。一盞菖蒲茶。數箇沙糖粽。且移取北鬱單越來。與南閻浮提鬬額看。擊禪床。下座　上堂。兜率都無伎倆。也效諸方榜樣。五日一度陞堂。起動許多龍象。禪道佛法。又無到此。將何供養。須知達磨西來。分付一條拄杖。乃拈起曰。所以道。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪你拄杖子。且道。那箇是賓句。那箇是主句。若斷得去。即途中受用。若斷不得。且世諦流布。乃拋下拄杖。

丞相張商英居士

字天覺。號無盡。年十九。應舉入京。道由向氏家。向預夢神人。報曰。明日接相公。凌晨公至。向異之。勞問勤腆。乃曰。秀才未娶。當以女奉灑掃。公謙辭再三。向曰。此行若不了當。吾亦不爽前約。後果及第。乃娶之。初任主簿。因入僧寺。見藏經。梵夾金字齊整。乃怫然曰。吾孔聖之書。不如西方之教。人所仰重。夜坐書院中。研墨吮筆。憑紙長吟。中夜不眠。向氏呼曰。官人夜深。何不睡去。公以前意白之。正此著無佛論。向應聲曰。既是無佛。何論之有。當須著有佛論始得。公疑其言。遂已之。後訪一同列。見佛龕前經卷。乃問曰。此何書也。同列曰。維摩詰所說經。公信手開卷。閱到此病非地大。亦不離地大處。歎曰。西方之語。此能爾耶。問此經幾卷。曰三卷。乃借歸閱次。向氏問看何書。公曰。維摩詰所說經。向曰。可熟讀此經。然後著無佛論。公悚然。異其言。由是深信佛乘。留心祖道。後為江西漕。首謁東林總。總詰其所見處。與己符合。乃印可。總曰。吾有得法弟子。住玉谿。乃慈古鏡也。亦可與語。公復因按部過分寧。諸禪迓之。公到先致敬玉谿慈。次及諸山。最後問兜率悅。悅為人短小。公曾見。龔德莊說。其聰明可人。乃曰。聞公善文章。悅大笑曰。運使失却一隻眼了也。從悅臨濟九世孫。對運使論文章。政如運使對從悅論禪也。公不然其語。乃強屈指曰。是九世也。問玉谿去此多少。曰三十里。曰兜率聻。曰五里。公是夜乃至兜率。悅先一夜。夢日輪昇天。被悅以手搏取。乃說與首座曰。日輪。轉運之義。聞張運使非久過此。吾當深錐痛劄。若肯回頭。則吾門幸事。座曰。今之士大夫。受人取奉慣。恐其惡發別生事也。悅曰。正使煩惱祇退得。我院也別無事。公與悅語次。稱賞東林。悅未肯其說。公乃題寺後擬瀑軒詩。其略曰。不向廬山尋落處。象王鼻孔謾遼天。意譏其不肯東林也。公與悅語。至更深。論及宗門事。悅曰。東林既印可運使。運使。於佛祖言教。有少疑否。公曰。有。悅曰。疑何等語。公曰。疑香嚴獨脚頌。德山托鉢話。悅曰。既於此有疑。其餘安得無耶。祇如巖頭言。末後句。是有耶。是無耶。公曰有悅大笑。便歸方丈閉却門。公一夜睡不穩。至五更下床。觸翻溺器。乃大徹。猛省前話。遂有頌曰。鼓寂鐘沈托鉢回。巖頭一拶語如雷。果然祇得三年活。莫是遭他授記來。遂扣方丈門曰。某已捉得賊了。悅曰。贓在甚處。公無語。悅曰。都運且去。來日相見。翌日公遂舉前頌。悅乃謂曰。參禪祇為命根不斷。依語生解。如是之說。公已深悟。然至極微細處。使人不覺不知墮在區宇。乃作頌證之曰。等閒行處。步步皆如。雖居聲色。寧滯有無。一心靡異。萬法非殊。休分體用。莫擇精麤。臨機不礙。應物無拘。是非情盡。凡聖皆除。誰得誰失。何親何疎。拈頭作尾。指實為虗。翻身魔界。轉脚邪塗。了無逆順。不犯工夫。公邀悅至建昌。遂中一一伺察。有十頌敘其事。悅亦有十頌酬之。時宋元祐辛未八月也　公謂大慧曰。余閱雪竇拈古。至百丈再參馬祖因緣曰。大冶精金應無變色。投卷歎曰。審如是。豈得有臨濟今日耶。遂作一頌曰。馬師一喝大雄峰。深入髑髏三日聾。黃檗聞之。驚吐舌。江西從此立宗風。後智海平。致書云。去夏讀臨濟宗派。乃知居士得大機大用。且求頌本。余作頌寄之曰。吐舌耳聾。師已曉。搥胸祇得哭蒼天。盤山會裏翻筋斗。到此方知普化顛。諸方往往。以余聰明博記。少知余者師。自江西法窟來。必辨優劣。試為老夫言之。大慧曰。居士見處。與真淨死心合。公曰。何謂也。大慧舉真淨頌曰。客情步步隨人轉。有大威光不能現。突然一喝雙耳聾。那吒眼開黃檗面。死心拈曰。雲巖要問雪竇。既是大冶精金。應無變色。為甚麼却三曰耳聾。諸人要知麼。從前汗馬無人識。祇要重論葢代功。公拊几曰。不因公論。爭見真淨死心用處。若非二大老。難顯雪竇馬師爾。公於徽宗宣和辛丑十一月二十二日黎明。口占遺表。命子弟書之。俄取枕擲門窻上。聲如雷震。眾視之。已薨矣。公有頌古及護法錄。行世。

法雲杲禪師法嗣

隨州洞山辯禪師

上堂。不是心。不是佛。不是物。鑽天鷂子遼天鶻。不度火。不度水。不度爐。離弦箭發不回途。直饒會得十分去。笑倒西來碧眼兒。

東京慧海儀禪師

上堂。無相如來示現身。破魔兵眾絕纖塵。七星斜映風生處。四海還歸舊主人。諸仁者。大迦葉。靈山會上。見佛拈華。投機微笑。須菩提。聞佛說法。深解義趣。涕淚悲泣。且道。笑者是。哭者是。不見道。萬派橫流總向東。超然八面自玲瓏。萬人膽破沙場上。一箭雙雕落碧空　上堂。舉溈山坐次。仰山問。和尚百年後。有人問先師法道。如何祇對。溈曰。一粥一飯。仰曰。前面有人不肯。又作麼生。溈曰。作家師僧。仰便禮拜。溈曰。逢人不得錯舉。師曰。自古及今。多少人下語道。嚴而不威。恭而無禮。橫按拄杖。豎起拳頭。若祇恁麼。却如何知得他父子相契處。山僧今日。也要諸人共知。莫分彼我。彼我無殊。困魚止濼。病鳥棲蘆。逡巡不進泥中履。爭得先生一卷書。

西蜀鑾法師

通大小乘。佛照謝事居景德。師問照曰。禪家言多不根。何也。照曰。汝習何經論。曰諸經麤知。頗通百法。照曰。祇如昨日雨今日晴。是甚麼法中收。師懵然。照舉癢和子擊曰。莫道禪家所言不根好。師憤曰。昨日雨今日晴。畢竟是甚麼法中收。照曰。第二十四時分不相應法中收。師恍悟。即禮謝　後歸蜀居講會。以直道示徒。不泥名相。而眾多引去。遂說偈罷講曰。眾賣花兮獨賣松。青青顏色不如紅。算來終不與時合。歸去來兮翠靄中。由是隱居二十年。道俗追慕。復命演法。笑答偈曰。遯跡隱高峰。高峰又不容。不如歸錦里。依舊賣青松。眾列拜悔過。兩川講者爭依之。

泐潭準禪師法嗣

隆興府雲巖典牛天遊禪師

成都鄭氏子。初試郡痒。復往梓州試。二處皆與貢籍。師不敢承。竄名出關。適會山谷道人西還。丙見其風骨不凡。議論超卓。乃同舟而下。竟往廬山。投師剃髮。不改舊名。首參死心不契。遂依湛堂於泐潭。一日潭普說曰。諸人苦苦。就準上座覓佛法。遂拊膝曰。會麼。雪上加霜。又拊膝曰。若也不會。豈不見乾峰示眾曰。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。師聞脫然頴悟。出世雲葢。次遷雲巖。甞和忠道者牧牛頌曰。兩角指天。四足踏地。拽斷鼻繩。牧甚屎屁。張無盡。見之甚擊節。後退雲巖。過廬山棲賢。主翁意不欲納。乃曰。老老大大。正是質庫中典牛也。師聞之。述一偈而去。曰質庫何曾解典牛。祇緣價重實難酬。想君本領無多子。畢竟難禁這一頭。因庵于武寧。扁曰典牛。終身不出。塗毒見之。已九十三矣　上堂。卓拄杖曰。久雨不晴劄。金烏飛在鐘樓角。又卓一下曰。猶在㲉。復卓曰。一任衲僧名邈　上堂。馬祖一喝。百丈蹉過。臨濟小廝兒。向糞掃堆頭。拾得一隻破草鞋。胡喝亂喝。師震聲喝曰。喚作胡喝亂喝得麼　上堂。象骨輥毬能已盡。玄沙斫牌伎亦窮。還知麼。火星入袴口。事出急家門　上堂。三百五百。銅頭鐵額。木笛橫吹。誰來接拍。時有僧出。師曰。也是賊過後張弓　上堂。寶峰有一訣。對眾分明說。昨夜三更前。烏龜吞却鼈　至節上堂。晷運推移。日南長至。布裩不洗。無來換替。大小玉泉。無風浪起。雲巖路見不平。直下一鎚粉碎。遂高聲曰。看脚下　上堂。舉梁山曰。南來者。與你三十棒。北來者。與你三十棒。然雖與麼。未當宗乘。後來瑯琊和尚道。梁山好一片真金。將作頑鐵賣却。瑯琊則不然。南來者。與你三十棒。北來者。與你三十棒。從教天下貶剝。師拈曰。一人能舒不能卷。一人能卷不能舒。雲巖門下。一任南來北來。且恁麼過。驀然洗面。摸著鼻頭。却來與你三十　上堂。日可冷。月可熱。眾魔不能壞真說。作麼生是真說。初三十一。中九下七。若信不及。雲巖與汝道破。萬人齊指處。一雁落寒空　病起上堂。舉東山頌馬祖日面佛月面佛話曰。丫鬟如子畵蛾眉。鸞鏡臺前語似癡。自說玉顏難比竝。却來架上著羅衣。師曰。東山老翁。滿口讚歎則故是。點檢將來。未免有鄉情在。雲巖又且不然。打起黃鶯兒。莫教枝上啼。幾回驚妾夢。不得到遼西。

潭州三角智堯禪師

上堂。揑土定十鈞。稱頭不立繩。箇中些子事。走殺嶺南能。還有薦得底麼。直饒薦得。也是第二月。

慧日雅禪師法嗣

隆興府九僊法清祖鑑禪師

嚴陵人。甞于池州天寧。以伽黎覆頂而坐。侍郎曾開問曰。上座仙鄉甚處。曰嚴州。曰與此間。是同是別。師拽伽黎。下地揖曰。官人曾到嚴州否。曾罔措。師曰。待官人到嚴州時。却向官人道　住後上堂。萬柳千華暖日開。一華端有一如來。妙談不二虗空藏。動著微言徧九垓。笑咍咍。且道。笑箇甚麼。笑覺苑脚跟不點地　上堂。舉睦州示眾曰。汝等諸人。未得箇入頭處。須得箇入頭處。既得箇入頭處。不得忘却。老僧明明向汝道。尚自不會。何況葢覆將來。師曰。睦州恁麼道。意在甚麼處。其或未然。聽覺苑下箇注脚。張僧見王伴。王伴呌張僧。昨夜放牛處。嶺上及前村。溪西水不飲。溪東草不吞。教覺苑如何。即得會麼。不免與麼去。遂以兩手按空。下座　僧問。如何是奪人不奪境。師曰。惺惺寂寂。曰如何是奪境不奪人。師曰。寂寂惺惺。曰如何是人境兩俱奪。師曰。惺惺惺惺。曰如何是人境俱不奪。師曰。寂寂寂寂。曰學人今日買鐵得金去也。師曰。甚麼處得這話頭來。

平江府覺海法因庵主

郡之嵎山朱氏子。年二十四。披緇服。進具游方。至東林。謁慧日。日舉靈雲悟道機語問之。師擬對。日曰。不是不是。師忽有所契。占偈曰。巖上桃花開。花從何處來。靈雲纔一見。回首舞三臺。日曰。子所見。雖已入微。然更著鞭。當明大法。師承教。居廬阜三十年。不與世接。叢林尊之。宋高宗建炎中。盜起江左。順流東歸。邑人結庵命居。緇白繼踵問道。甞謂眾曰。汝等飽持定力。無憂晨炊。而事干求也。晚年放浪自若。稱五松散人。

龍牙言禪師法嗣

瑞州洞山擇言禪師

僧問。如何是十身調御。投子下禪床立。未審意旨如何。師曰。脚跟下七穿八穴。

文殊能禪師法嗣

常德府德山瓊禪師

受請日。上堂。作家撈籠不肯住。呼喚不回頭。為甚麼從東過西。自代曰。後五日看。

智海清禪師法嗣

蘄州四祖仲宣禪師

上堂。諸佛出世。為一大事因緣。祖師西來。直指人心。是佛凡聖。本來不二。迷悟豈有殊途。非涅槃之可欣。非死生之可厭。但能一言了悟。不起坐而即證無生。一念回光。不舉步而徧周沙界。如斯要徑。引曰宗門。山僧既到這裏。不可徒然。乃舉拂子曰。看看。山河大地。日月星辰。若凡若聖。是人是物。盡在拂子頭上一毛端裏。出入遊戲。諸人還見麼。設或便向這裏見得。倜儻分明。更須知有向上一路。試問諸人。作麼生是向上一路。良久曰。六月長天降大雪。三冬嶺上火雲飛。

泉州乾峰圓慧禪師

上堂。達磨正宗。衲僧巴鼻。堪嗟迷者成羣。開眼瞌睡。頭上是天。脚下是地。耳朵聞聲。鼻孔出氣。敢問雲堂之徒。時中甚處安置。還見麼。可憐雙林傅大士。却言祇這語聲是。咄。

大溈瑃禪師法嗣

眉州中巖慧目蘊能禪師

本郡呂氏子。年二十二為校書。偶遊山寺。見禪冊閱之。似有得。即裂冠圓具。一鉢遊方。首參寶勝甫。所趣頗異。至荊湖。謁永安喜。真如喆。德山繪。造詣益高。迨抵大溈。溈問。上座桑梓何處。師曰西川。曰我聞西川有普賢菩薩示現。是否。師曰。今日得瞻慈相。曰白象何在。師曰。爪牙已具。曰還會轉身麼。師提坐具。繞禪床一帀。溈曰。不是這箇道理。師趨出。一日溈為眾入室問僧。黃巢過後。還有人收得劒麼。僧豎起拳。溈曰。菜刀子。僧曰。爭奈受用不盡。溈喝出。次問師。黃巢過後。還有人收得劒麼。師亦豎起拳。溈曰。也祇是菜刀子。師曰。殺得人即休。遂近前攔胸築之。溈曰。三十年弄馬騎。今日被驢子撲。後還蜀。庵於舊址。應四眾之請。出住報恩　上堂。龍濟道。萬法是心光。諸緣唯性曉。本無迷悟人。祇要今日了。師曰。既無迷悟。了箇甚麼。咄　上堂。舉雪峰一日普請搬柴。中路見一僧。遂擲下一段柴曰。一大藏教。祇說這箇。後來真如喆道。一大藏教。不說這箇。據此二尊宿說話。是同是別。山僧則不然。豎起拂子曰。提起則如是我聞。放下則信受奉行　室中問崇真氈頭。如何是你空劫已前父母。真領悟曰。和尚且低聲。遂獻投機頌曰。萬年倉裏曾饑饉。大海中住儘長渴。當初尋時尋不見。如今避時避不得。師為印可　與黃提刑弈棊次。黃問。數局之中。無一局同。千著萬著則故是。如何是那一著。師提起棊子示之。黃佇思。師曰。不見道。從前十九路。迷殺幾多人　師住持三十餘載。凡說法不許記錄。臨終書偈。趺坐而化。闍維時。暴風忽起。烟所至處。皆雨設利。道俗[(尸@(非/蜀))*斤]其地皆得之。心舌不壞。塔于本山中巖。乃諾距羅尊者道場也。

懷安軍雲頂寶覺宗印禪師

上堂。古者道。識得凳子。周帀有餘。又道。識得凳子。天地懸殊。山僧總不恁麼。識得凳子。是恁麼閒家具　師普說罷。復曰。諸子未要散去。更聽一頌。乃曰。四十九年。一場熱閧。八十七春。老漢獨弄。誰少誰多。一般作夢。歸去來兮。梅梢雪重。言訖下座。倚杖而逝。塔本山。

照覺白禪師法嗣

成都府信相正覺宗顯禪師

潼川王氏子。少登科第有聲。甞晝掬溪水為戲。至夜思之。遂見水冷然盈室。欲汲之不可。而塵境自空。曰吾世網裂矣。往依昭覺得度。隨眾咨參。覺一日問師。高高峰頂立。深深海底行。汝作麼生會。師于言下頓悟曰。釘殺脚跟也。覺拈起拂子曰。這箇又作麼生。師一笑而出。服勤七祀。南遊至京師。歷淮浙。晚見五祖演於海會。出問。未知關棙子。難過趙州橋。趙州橋即不問。如是是關棙子。祖曰。汝且在門外立。師進步一踏而退。祖曰。許多時茶飯。元來也有人知滋味。明日入室。祖曰。你便是昨日問話底僧否。我固知你見處。祇是未過得白雲關在。師珍重便出。時圓悟為侍者。師以白雲關意扣之。悟曰。你但直下會取。師笑曰。我不是不會。祇是未諳。待見這老漢。共伊理會一上。明日。祖往舒城。師與悟繼往。適會於興化。祖問師。記得曾在郡裏相見來。師曰。全火祇候。祖顧悟曰。這漢饒舌。自是機緣相契。遊廬阜回。師以高高峰頂立。深深海底行所得之語。告五祖。祖曰。吾甞以此事詰先師。先師曰。我曾問遠和尚。遠曰。貓有歃血之功。虎有起屍之德。非素達本源。不能到也。師給侍之久。祖鍾愛之。後辭歸西蜀。為小參。復以頌送曰。離鄉四十餘年。一時忘却蜀語。禪人回到成都。切須記取魯語。時覺尚無恙。師再侍之。名聲藹著。遂出住長松。遷保福信相　僧問。三世諸佛。六代祖師。總出這圈䙡不得。如何是這圈䙡。師曰。井欄脣　上堂。舉仰山問中邑。如何是佛性義。邑曰。我與你說箇譬喻。汝便會也。譬如一室有六窗。內有一獼猴。外有獼猴。從東邊喚狌狌。獼猴即應。如是六窗俱喚俱應。仰乃禮拜。適蒙和尚指示。某有箇疑處。邑曰。你有甚麼疑。仰曰。祇如內獼猴睡時。外獼猴欲與相見。又作麼生。邑下禪床。執仰山手曰。狌狌與你相見了。師曰。諸人要見二老麼。我也與你說箇譬喻。中邑大似箇金師。仰山將一塊金來。使金師酬價。金師亦盡價相酬。臨成交易。賣金底更與貼秤。金師雖然闇喜。心中未免偷疑。何故。若非細作。定是賊贓。便下座。

棲真嵩禪師法嗣

黃州東禪惟資禪師

上堂。信手拈來。無非佛事。頭頭顯理。物物皆宗。念念釋迦出世。步步彌勒下生。若信得及把得住。便請坐斷報化佛頭。高步毗盧頂上。拈拄杖曰。且道。拄杖子。有何長處。良久。畫一畫曰。能殺能活。能從能奪。更有一般堪羨處。不風流處也風流。卓拄杖一下。

慧力昌禪師法嗣

臨江慧力洞源禪師

上堂。佛祖不立。雨落街頭自濕。凡聖何依。晴乾自是無泥。方知頭頭皆是道。法法本圓成。休說趙州七觔衫。曹溪一滴水。須彌頂上浪滔天。大洋海底紅塵起。喝一喝曰。是何道理。參。

羅漢南禪師法嗣

衡州南嶽雲峰景德慧昌禪師

上堂。非不非。是不是。達磨西來。惑眾顯異。梁王勘破。渡江入魏。九年面壁向嵩丘。接得神光轉失利。大眾欲不失利麼。廉纖梅雨蔽千家。瀟灑薰風吹萬類。若作佛法商量。墮在野狐羣隊　上堂。至道無難。唯嫌揀擇。但莫愛憎。洞然明白。雪峰輥毬。趙州庭柏。不落見聞。亦非聲色。擬問如何。攔腮一摑。

安慶桐城浮山德宣禪師

上堂。僧問。如何是佛。師曰。天長地久。曰學人未曉。師曰。年老病生。曰同生同死。又作麼生。師曰。喚闍黎作佛得麼。乃曰。雙井峰。錦繡谷。南北東西難圖錄。縱爾僧繇巧筆端。爭如一到心中足。豎拂子曰。還見麼。良久曰。雲居羅漢。擊禪床下座。

薦福英禪師法嗣

福州等覺普明禪師

開堂日。白椎罷。顧大眾曰。奇哉妙哉。諸人還觀得麼。若實於此觀得。盡十方世界。淨躶躶。赤灑灑。更無微毫許法可與為見為聞。亦無纖芥許法可與為對為待。若觀不得。定是根塵結縛未解。凡聖情量不脫。終日只在是非得失裏著倒。有什麼用處。眾中莫有超然獨脫灑落底衲僧麼。出來。與你證明。僧問。如何是奪人不奪境。師曰。風清月白。曰如何奪境不奪人。師曰。灰頭土面。曰如何是人境俱不奪。師曰。海晏河清。曰如何是人境兩俱奪。師曰。水泄不通。問如何是賓中賓。師曰。竛竮更苦辛。曰如何是賓中主。師曰。問處甚分明。曰如何是主中賓。師曰。垂手入紅塵。曰如何是主中主。師曰。寶劒當胸拔。曰賓主已蒙師指示。向上宗乘事若何。師曰。且待別時來。乃曰。休休。直饒問若雲興。答如瓶瀉。於道轉遠。何也。葢為此事。一大藏教所不能詮。三世諸佛。唯是自得。輝今耀古。忘見絕知。彌滿十虗。寧有方所。祇為情生智隔。相變體殊。於日用間。不能自覺。所以勞他先德。迴首塵勞。開方便門。示真實相。豎拂子曰。方便門開也。還有入得底麼。者裏入得。便能持實相印。建大法幢。出沒縱橫。卷舒自在。雖然。猶落建化門庭。未是衲僧家徑要一路。且作麼生是徑要一路。良久曰。肯重不得全。卸却方為妙。乃擲下拂子。

道林一禪師法嗣

潭州大溈大圓智禪師

四明人。上堂。舉南泉道。三世諸佛不知有。狸奴白牯却知有。師曰。三世諸佛。既不知有。狸奴白牯。又何曾夢見。灼然須知向上有。知有底人始得。且作麼生是知有底人。喫官酒。臥官街。當處死。當處埋。沙場無限英靈漢。堆山積嶽露屍骸。

南嶽下十五世

上封秀禪師法嗣

文定公胡安國

字康候。道號艸菴。公久依上封。得言外之旨。崇寧中。過藥山。有禪人。舉南泉斬猫話問公。公以偈答曰。手握乾坤殺活機。縱橫施設在臨時。玉堂兔馬非龍象。大用堂堂總不知　寄上封偈曰。祝融峰似杜城天。萬古江山在目前。須信死心元不死。夜來秋月又同圓。

上封才禪師法嗣

福州普賢元素禪師

建寧人。上堂。兵隨印轉。三千里外絕烟塵。將逐符行。二六時中淨躶躶。不用鐵旗鐵鼓。自然草偃風行。何須七縱七擒。直得無思不服。所謂大丈夫秉慧劒。般若鋒兮金剛燄。非但能摧外道心。早曾落却天魔膽。正恁麼時。且道。主將是甚麼人。喝一喝　上堂。南泉道。我十八上便解作活計。囊無繫蟻之絲。廚乏聚繩之糝。趙州道。我十八上便解破家散宅。南頭買賤。北頭賣貴。點檢將來。好與三十棒。且放過一著。何故。曾為蕩子偏憐客。自愛貪杯惜醉人　上堂。未開口時先分付。擬思量處隔千山。莫言佛法無多子。未透元關也大難。祇如元關。作麼生透。喝一喝。

福州皷山山堂僧洵禪師

本郡阮氏子。上堂。黃檗手中六十棒。不會佛法的的大意。却較些子。大愚肋下築三拳。便道。黃檗佛法無多子。鈍置殺人。須知有一人大棒驀頭打。他不回頭。老拳劈面槌。他亦不顧。且道是誰　上堂。朔風掃地卷黃葉。門外千峰凜寒色。夜半烏龜帶雪飛。石女谿邊皺兩眉。卓拄杖曰。大家在這裏。且道。天寒人寒。喝一喝曰。歸堂去。

福州皷山別峰祖珍禪師

興化林氏子。母陳氏。夢僧遺以明珠。因詢何來。僧曰。余黃涅槃也。覺而有姙。生有奇相。通身毛長二寸。甞謁鼓山鑒淳。尋參佛心于東山。及心移鼓山。師典第一座。心去。師為繼席。又遷泉之法石　僧問。趙州遶禪床一帀。轉藏已竟。此理如何。師曰。畵龍看頭。畵蛇看尾。曰婆子道。比來請轉全藏。為甚麼祇轉得半藏。此意又且如何。師曰。人無遠慮。必有近憂。曰未審甚麼處是轉半藏處。師曰。不是知音者。徒勞話歲寒　上堂。尋牛須訪跡。學道貴無心。跡在牛還在。無心道易尋。豎起拂子曰。這箇是跡。牛在甚麼處。直饒見得頭角分明。鼻孔也在法石手裏　上堂。向上一路。千聖不傳。卓拄杖曰。恁麼會得。十萬八千。畢竟如何。桃紅李白薔薇紫。問著春風總不知　示眾。大道祇在目前。要且目前難覩。欲識大道真體。不離聲色言語。卓拄杖曰。這箇是聲。豎起拄杖曰。這箇是色。喚甚麼作大道真體。直饒向這裏見得。也是鄭州出曹門　示眾。若論此事。如人喫飯。飽則便休。若也不飽。必有思食之心。若也過飽。又有傷心之患。到這裏。作麼生得恰好去。良久曰。且歸巖下宿。同看月明時　師甞造七佛塔于法石。工畢。遂去隱夾嶺白水巖。將寂。說偈曰。生本無生。死本無死。生死二途。無彼無此。茶毗。舍利不可以數計。葬法石焉。

黃龍逢禪師法嗣

饒州薦福常庵擇崇禪師

寧國人。上堂。舉僧問古德。生死到來。如何免得。德曰。柴鳴竹爆驚人耳。曰不會。德曰。家犬聲獰夜不休。師曰。諸人要會麼。柴鳴竹爆驚人耳。大洋海底紅塵起。家犬聲獰夜不休。陸地行船三萬里。堅牢地神笑呵呵。須彌山王眼覷鼻。把手東行却向西。南山聲應北山裏。千手大悲開眼看。無量慈悲是誰底。良久曰。頭長脚短。少喜多瞋　上堂。問侍者曰。還記得昨日因緣麼。曰記不得。復顧大眾曰。還記得麼。眾無對。豎起拂子曰。還記得麼。良久曰。也忘却了也。三處不成。一亦非有。諸人不會。方言露柱。且莫開口。以拂子擊禪床。下座。

天寧卓禪師法嗣

慶元府育王無示介諶禪師

溫州張氏子。謝知事上堂。尺頭有寸。鑑者猶稀。秤尾無星。且莫錯認。若欲定古今輕重。較佛祖短長。但請於中著一隻眼。果能一尺。還他十寸。八兩元是半斤。自然內外和平。家國無事。山僧今日已是兩手分付。汝等諸人。還肯信受奉行也無。尺量刀剪徧世間。誌公不是閒和尚　上堂。文殊智。普賢行。多年曆日。德山棒。臨濟喝。亂世英雄。汝等諸人。穿僧堂入佛殿。還知嶮過鐵圍關麼。忽然踏著釋迦頂[寧*頁]。磕著聖僧額頭。不免一場禍事　上堂。我若說有。你為有礙。我若說無。你為無礙。我若橫說。你又跨不過。我若豎說。你又跳不出。若欲叢林平帖。大家無事。不如推倒育王。且道。育王如何推得倒去。召大眾曰。著力著力。復曰。苦哉苦哉。育王被人推倒了也。還有路見不平拔劒相為底麼。若無。山僧不免自倒自起。擊拂子下座　師性剛毅。蒞眾有古法。時以諶鐵面稱之。

安吉州道場慧琳普明禪師

福州人。上堂。有漏笊籬。無漏木杓。庭白牡丹。檻紅芍藥。因思九年面壁人。到頭不識這一著。且道。作麼生是這一著。以拄杖擊禪床。下座　上堂。一即多。多即一。毗盧頂上明如日。也無一。也無多。現成公案沒誵譌。拈起舊來氈拍板。明時共唱太平歌。

湖州道場無傳居慧禪師

本郡吳氏子。上堂。鍾馗醉裏唱涼州。小妹門前祇點頭。巡海夜叉相見後。大家拍手上高樓。大眾若會得去。鎖却天下人舌頭。若會不得。將謂老僧別有奇特　上堂。百尺竿頭弄影戲。不唯瞞你又瞞天。自笑平生岐路上。投老歸來沒一錢　上堂。舉臨濟示眾曰。一人在高高峰頂。無出身之路。一人在十字街頭。亦無向背。且道。那箇在前。那箇在後。師曰。更有一人不在高高峰頂。亦不在十字街頭。臨濟老漢。因甚不知。便下座。

臨安府顯寧松堂圓智禪師

上堂。蘆花白蓼花紅。溪邊修竹碧烟籠。閒雲抱幽石。玉露滴巖叢。昨夜烏龜變作鼈。今朝水牯悟圓通。咄。

安吉州烏回唯庵良範禪師

上堂。塵劫已前事。堂堂無背面。動靜莫能該。舒卷快如電。莫道凡不知。佛也覷不見。決定在何處。合取這兩片。薦不薦。更為諸人通一線。良久曰。天下太平。皇風永扇　上堂。舉僧問趙州。至道無難。唯嫌揀擇。是時人窠窟否。州曰。曾有人問老僧。直得五年分疎不下。師召眾曰。趙州具頂門眼。向擊石火裏分緇素。閃電光中明縱奪。為甚麼却五年分疎不下。還委悉麼。易分雪裏粉。難辨墨中煤。

溫州本寂靈光文觀禪師

本郡葉氏子。上堂。過去諸如來。斯門已成就。好事不如無。現在諸菩薩。今各入圓明。好事不如無。未來修學人。當依如是法。好事不如無。還知麼。除却華山陳處士。何人不帶是非行。參。

黃龍震禪師法嗣

常德府德山無諍慧初禪師

靜江人。上堂。顧視大眾曰。見麼。在天成象。在地成形。在日月為晦為朔。在四時為寒為暑。鼓之以雷霆。潤之以風雨。且道。在衲僧分上又作麼生。一趯趯飜四大海。一拳拳倒須彌山。佛祖位中留不住。又吹漁笛汨羅灣　上堂。九月二十五。聚頭相共舉。瞎却正法眼。拈却雲門普。德山不會說禪。贏得村歌社舞。阿呵呵。邏囉哩。遂作舞下座。

萬年一禪師法嗣

嘉興府報恩法常首座

開封人。丞相薛居正之裔。宋徽宗政和丁酉。依長沙益陽華嚴元軾。下髮。徧依叢林。於首楞嚴經。深入義海。自湖湘至萬年。謁雪巢機契。命掌牋翰。後首眾報恩。室中唯一矮榻。餘無長物。宣和庚子九月中。語寺僧曰。一月後不復留此。十月二十一。往方丈謁。飯將曉。書漁父詞於室門。就榻收足而逝。詞曰。此事楞嚴甞露布。梅花雪月交光處。一笑寥寥空萬古。風甌語。逈然銀漢橫天宇。蝶夢南華方栩栩。班班誰跨豐干虎。而今忘却來時路。江山暮。天涯目送鴻飛去。

南嶽祖禪師法嗣

廬山延慶叔禪師

僧問。多子塔前共談何事。師曰。一回相見一回老。能得幾時為弟兄。僧禮拜。師曰。唐興今日失利。

勝因靜禪師法嗣

漣水軍萬壽夢庵普信禪師

上堂。殘雪既消盡。春風日漸多。若將時節會。佛法又如何。且道。時節因緣。與佛法道理。是同是別。良久曰。無影樹栽人不見。開花結果自馨香。

平江府慧日默庵興道禪師

上堂。同雲欲雪未雪。愛日似暉不暉。寒雀啾啾閙籬落。朔風冽冽舞簾帷。要會韶陽親切句。今朝覿面為提撕。卓拄杖下座。

廣德軍光孝果慜禪師

常德桃源人。上堂。舉南泉斬猫兒話。乃曰。南泉提起下刀誅。六臂修羅救得無。設使兩堂俱道得。也應流血滿街衢。

雪峰需禪師法嗣

福州雪峰毬堂慧忠禪師

上堂。終日忙忙。那事無妨。作麼生是那事。良久曰。心不負人。面無慙色。

天童交禪師法嗣

慶元府蓬萊圓禪師

住山三十年。足不越閫。道俗尊仰之。師有偈曰。新縫紙被烘來煖。一覺安眠到五更。聞得上方鐘鼓動。又添一日在浮生。

圓通旻禪師法嗣

江州廬山圓通守慧禪師

興化陳氏子。上堂。但知今日復明日。不覺前秋與後秋。平步坦然歸故里。却乘好月過滄洲。咦。不是苦心人不知　宋政和中。三入內庭說法。徽宗喜甚。賜冲真密印通慧六字號。

隆興府黃龍道觀禪師

上堂。古人道。眼色耳聲。萬法成辦。你諸人。為甚麼從朝至暮。諸法不相到。遂喝一喝曰。牽牛入你鼻孔。禍不入慎家之門。

左丞范沖居士

字致虗。由翰苑守豫章。過謁圓通旻。茶罷曰。某行將老矣。墮在金紫行中。去此事稍遠。通呼內翰。公應喏。通曰。何遠之有。公躍然曰。乞師再垂指誨。通曰。此去洪都有四程。公佇思。通曰。見即便見。擬思即差。公乃豁然有省。

樞密吳居厚居士

擁節歸鍾陵。謁圓通旻曰。某頃赴省試過此。過趙州關。因問前住訥老。透關底事如何。訥曰。且去做官。今不覺五十餘年。旻曰。曾明得透關底事麼。公曰。八次經過。常存此念。然未甚脫灑在。旻度扇與之曰。請使扇。公即揮扇。旻曰。有甚不脫灑處。公忽有省。曰便請末後句。旻乃揮扇兩下。公曰。親切親切。旻曰。吉獠舌頭三千里。

諫議彭汝霖居士

手寫觀音經施圓通。通拈起曰。這箇是觀音經。那箇是諫議經。公曰。此是某親寫。通曰。寫底是字。那箇是經。公笑曰。却了不得也。通曰。即現宰官身。而為說法。公曰。人人有分。通曰。莫謗經好。公曰。如何即是。通舉經示之。公拊掌大笑曰。嗄。通曰。又道了不得。公禮拜。

中丞盧航居士

與圓通擁爐次。公問。諸家因緣。不勞拈出。直截一句。請師指示。通厲聲指曰。看火。公急撥衣。忽大悟。謝曰。灼然佛法無多子。通喝曰。放下著。公應喏喏。

左司都貺居士

問圓通曰。是法非思量分別之所能解。當如何湊泊。通曰。全身入火聚。公曰。畢竟如何曉會。通曰。驀直去。公沈吟。通曰。可更喫茶麼。公曰不必。通曰。何不恁麼會。公契旨曰。元來太近。通曰。十萬八千。公占偈曰。不可思議。是大火聚。便恁麼去。不離當處。通曰。咦。猶有這箇在。公曰。乞師再垂指示。通曰。便恁麼去。鐺是鐵鑄。公頓首謝之。

明招慧禪師法嗣

揚州石塔宣秘禮禪師

僧問。山河大地與自己。是同是別。師曰。長亭涼夜月。多為客鋪舒。曰謝師答話。師曰。網大難為鳥。綸稠始得魚。僧作舞歸眾。師曰。長江為硯墨。頻寫斷交書　上堂。舉百丈野狐話。乃曰。不是翻濤手。徒誇跨海鯨。由基方撚鏃。枝上眾猿驚　上堂。至座前。師搊一僧上法座。僧慞惶欲走。師遂指座曰。這棚子。若牽一頭驢上去。他亦須就上屙在。汝諸人。因甚麼却不肯。以拄杖一時趕散。顧侍者曰。嶮。

浮山真禪師法嗣

峨嵋靈巖徽禪師

僧問。文殊是七佛之師。未審誰是文殊之師。師曰。金沙灘上馬郎婦。

祥符立禪師法嗣

湖南報慈淳禪師

上堂。青眸一瞬。金色知歸。授手而來。如王寶劒。而今開張門戶。各說異端。可謂古路坦而荊棘生。法眼正而還自翳。孤負先聖。埋沒己靈。且道。不埋沒。不孤負。正法眼藏。如何吐露。還有吐露得底麼。出來吐露看。如無。擔取詩書歸舊隱。野花啼鳥一般春。

雲巖游禪師法嗣

臨安府徑山塗毒智䇿禪師

天台陳氏子。幼依護國楚光落髮。十九造國清。謁寂室光。灑然有省。次謁大圓於明州萬壽。圓問曰。甚處來。師曰。天台來。曰見智者大師麼。師曰。即今亦不少。曰因甚在汝脚跟下。師曰。當面蹉過。圓曰。上人不耘而秀。不扶而直。一日辭去。圓送之門。拊師背曰。寶所在近。此城非實。師頷之。往豫章。謁典牛。道由雲居。風雪塞路。坐閱四十二日。午初板聲鏗然。忽爾大悟。及造門。典牛獨指師曰。甚處見神見鬼來。師曰。雲居聞板聲來。牛曰。是甚麼。師曰。打破虗空。全無柄靶。牛曰。向上事未在。師曰。東家暗坐。西家廝罵。牛曰。嶄然超出佛祖。他日起家一鱗足矣　住後。上堂。舉教中道。若以色見我。以音聲求我。是人行邪道。不能見如來。雖然恁麼。正是捕得老鼠。打被油甕。天衣道。你眼在甚麼處。雖則識破釋迦老子。爭奈拈䭔䑛指。若是塗毒即不然。色見聲求也不妨。百花影裏繡鴛鴦。自從識得金鍼後。一任風吹滿袖香　師將示寂。陞座別眾。囑門人以文祭之。師危坐傾聽。至尚饗。為之一笑。越兩日。沐浴更衣。集眾說偈曰。四大既分飛。烟雲任意歸。秋天霜夜月。萬里轉光輝。俄頃泊然而逝。壽七十六。夏六十。塔全身於東岡之麓。

信相顯禪師法嗣

成都府金繩文禪師

僧問。如何是大道之源。師曰。黃河九曲。曰如何是不犯之令。師曰。鐵蛇鑽不入。僧擬議。師便打。

南嶽下十六世

育王諶禪師法嗣

台州萬年心聞曇賁禪師

永嘉人。住江心。病起上堂。維摩病。說盡道理。龍翔病。咳[口*敕]不已。咳[口*敕]不已。說盡道理。說盡道理。咳[口*敕]不已。汝等諸人。還識得其中意旨也未。本是長江湊風冷。却教露柱患頭風　上堂。一見便見。八角磨盤空裏轉。一得永得。辰錦朱砂如墨黑。秋風吹渭水。已落雲門三句裏。落葉滿長安。幾箇而今被眼瞞。豎拂子曰。瞞得瞞不得。總在萬年手裏。還見麼。華頂月籠招手石。斷橋水落捨身巖　僧問。百丈卷席。意旨如何。師曰。賊過後張弓　四明太守。以雪竇請師。師辭以偈曰。鬧籃方喜得抽頭。退鼓而今打未休。莫把乳峰千丈雪。重來換我一雙眸。

慶元府天童慈航了朴禪師

福州人。上堂。酷暑如焚不易禁。炎炎赫赫欲流金。夜明簾外無人到。靈木迢然轉綠陰　上堂。久雨不晴。半睡半醒。可謂天地合其德。日月合其明。四時合其序。鬼神合其吉凶。遂喝曰。住住。內卦已成。更求外象。卓拄杖曰。適來擲得雷天大壯。如今變作地火明夷　上堂。牛皮鞔露柱。露柱啾啾呌。燈籠佯不知。虗明還自照。殿脊老螭吻。聞得呵呵笑。三門側耳聽。就上打之遶。譬如十日菊。開得阿誰要。阿呵呵。未必秋香一夜衰。熨斗煎茶不同銚　室中問僧。賊來須打。客來須看。祇如三更夜半。人面似賊。賊面似人。作麼生辨　上堂。觀音巖玲玲瓏瓏。太白石丁丁東東。西園菜蟥。似不堪食。東谷華發。却無賴紅。且道。是祖意教意。途中受用。世諦流布。若辨不出。雪峰覆却飯桶。若便得出。甘贄禮拜蒸籠。參　上堂。德山入門便棒。臨濟入門便喝。臨濟喝處。德山棒頭耳聾。德山棒時。臨濟喝下眼瞎。雖然一搦一擡。就中全生全殺。遂喝一喝。卓拄杖一下曰。敢問諸人。是生是殺。良久曰。君子可入。

南劒州西巖宗回禪師

婺州人。久依無示。深得法忍。因寺僧以茶禁。聞有司。吏捕知事。師謂眾曰。此事不直之。則罪坐於我。若自直。彼復得罪。不忍為也。令擊鼓陞座。說偈曰。縣吏追呼不暫停。爭如長往事分明。從前有箇無生曲。且喜今朝調已成。言訖而逝。

高麗國坦然國師

少嗣王位。欽慕宗乘。因海商方景仁。抵四明。錄無示語歸。師閱之啟悟。即棄位圓顱。作書以語要。及四威儀偈。令景仁呈無示。示答曰。佛祖出興於世。無一法與人。實使其自信自悟。自證自到。具大知見。如所見而說。如所說而行。山河大地草木叢林。相與證明。其來久矣。後復通嗣法。其書略曰。生死海中。曠劫難渡。得遇本分宗師。以三要印子。驗定其法。實謂盲龜值浮木孔耳。

臨安府龍華無住本禪師

廣德人。上堂。舉雲門拈起胡餅曰。我祇供養兩浙人。不供養向北人。眾無語。門自代曰。天寒日短。兩人共一椀。師曰。韶陽老漢。言中有嚮。痛處著錐。檢點將來。翻成毒藥。諸人要會麼。半在河南半河北。一片虗凝似墨黑。冷地思量愁殺人。叵耐雲門這老賊。賊賊。下座。更不巡堂。

道場明禪師法嗣

臨江軍東山吉禪師

因李朝請。與甥薌林向居士子諲過謁。問家賊惱人時如何。師曰。誰是家賊。李豎起拳。師曰。賊身已露。李曰。莫塗糊人好。師曰。贓證見在。李無語。師示以偈曰。家賊惱人孰奈何。千聖回機祇為他。徧界徧空無影跡。無依無住絕籠羅。賊賊。猛將雄兵收不得。疑殺天下老禪和。笑倒閙市古彌勒。休休。不用將心向外求。回頭瞥爾賊身露。和贓捉獲世無儔。世無儔真可仰。從茲不復誇伎倆。怗怗安家樂業時。萬象森羅齊拊掌。

道場慧禪師法嗣

臨安府靈隱懶庵道樞禪師

吳興四安徐氏子。初住何山。次移華藏。隆興初。詔居靈隱。宋孝宗。召至內殿。問禪道之要。師答以此事在陛下堂堂日用應機處。本無知見起滅之分。聖凡迷悟之別。第護正念。則與道相應。情却物。則業不能繫。盡去沉掉之病。自忘問答之意。矧今補處見在。佛般若光明中。何事不成現耶。上為之首肯　示眾。仙人張果老。騎驢穿耳過。但聞蹄撥剌。誰知是紙做　後退居明教永安蘭若。逍遙自適。有偈題于壁曰。雪裏梅花春信息。池中月色夜精神。年來不是無佳趣。莫把家風舉似人。淳熙丙申八月示微疾。書偈而逝。塔于永安。

光孝慜禪師法嗣

廣德軍光孝悟初首座

分座日示眾。舉風幡話。至仁者心動處。乃曰。祖師恁麼道。賺殺一船人。今時衲僧。也不可恁麼會。既不恁麼會。畢竟作麼生。良久曰。六月好合醬。切忌著鹽多。

南嶽下十七世

萬年賁禪師法嗣

溫州龍鳴在庵賢禪師

上堂。舉法眼道。識得凳子。周帀有餘。雲門道。識得凳子。天地懸殊。師曰。法眼老漢。坐殺天下人。雲門大師。走殺天下人。龍鳴則不然。識得凳子。四脚著地。要坐便坐。要起便起　上堂。舉趙州勘婆話頌曰。冰雪佳人貌最奇。常將玉笛向人吹。曲中無限傷心事。獨許東君第一枝。

潭州大溈咦庵鑑禪師

會稽人。上堂。木落霜空。天寒水冷。釋迦老子無處藏。拆東籬補西壁。撞著不空見菩薩。請示念佛三昧。也甚奇怪。却向道金色光明雲。參退喫茶去　上堂。老胡開一條路。甚生徑直。祇曰歇即菩提。性淨明心。不從人得。後人不得其門。一向奔馳南北。往復東西。極歲窮年。無箇歇處。諸人還歇得麼。休休　上堂。舉晦堂一日問僧。甚處來。曰南雄州。堂曰。出來作甚麼。曰尋訪尊宿。堂曰。不如歸鄉好。曰未審和尚令某歸鄉。意旨如何。堂曰。鄉里三錢買一片魚鮓。如手掌大。師曰。寧可碎身如微塵。終不瞎箇師僧眼。晦堂較些子。有般漢便道。熟處難忘。有甚共語處　上堂。舉罽賓國王問師子尊者蘊空公案。師頌曰。尊者何曾得蘊空。罽賓徒自斬春風。桃花雨後已零落。染得一溪流水紅。

明州天童雪庵從瑾禪師

永嘉楠溪鄭氏子。禮普安子回落髮。謁心聞於瑞巖。一日入室。聞舉紅爐片雪話問。師擬答。忽領旨。留侍三年。入閩見佛智于西禪。智問。甚處來。師曰四明。智曰。曾見憨布袋麼。師便喝。智便打。師接住拳曰。和尚不得草草。智曰。瞎漢。過者邊立。時心聞。主江心。師歸省。命充維那。一日問師。一喝分賓主。照用一時行。如何是一喝分賓主。師便喝。聞曰。者一喝。是賓是主。師曰。賓則始終賓。主則始終主。聞笑曰。汝又眼花了。師即呈偈曰。一喝分賓主。依然又眼華。倒翻筋斗去。踏殺死蝦蟇。初住儀真靈巖。遷天童。僧問。如何是靈巖境。師曰。鹿跑泉冷浸明月。龍鬬港深藏白雲　問如何是祖師西來意。師曰。夜半須彌安鼻孔。曰如何是禪。師曰。仰面不見天。曰如何是道。師曰。全身入荒草　上堂。金槌運動。三世諸佛不敢當頭。法令施行。外道天魔悉皆拱手。峭巍巍本無攀仰。淨躶躶不用安排。行住坐臥。不用猜疑。好惡是非。一時放下。然後和泥合水。拽把牽犂。任運縱橫。總無妨礙。正恁麼時且道。太平一曲。作麼生唱。良久曰。銕船橫古渡。重整舊家風　上堂。金剛圈裏翻身。築著帝釋鼻孔。懸崖頭上撒手。突出達磨眼睛。往復三回。興猶未盡。機輪一轉。勢不可停。倒拈蝎尾。婢使聲聞。順捋虎鬚。奴呼菩薩。釋迦已滅。彌勒未生。佛法祖令。總屬新天童手裏。且把住放行。如何施設。良久曰。無孔鐵槌當面擲。普天匝地起清風　宋寧宗慶元庚申七月廿三。索浴更衣。書偈投筆而寂。壽八十四。臘七十。全身葬心聞塔右。

溫州府智門谷庵景蒙禪師

溫之平陽邵氏子。幼喜聞鐘梵。十三披緇。習台教。以名相學。不足了大事。棄之。參佛智于育王。王問貴鄉。師曰永嘉。王曰。還識永嘉大師否。師擬答。王喝出。遂兀然如癡。不知寢食者累月。一日聞鐘聲。忽有悟。上方丈。王曰。還識永嘉大師否。師曰。即日伏惟和尚起居萬福。王曰。向上事又作麼生。師擬對。王連棒趂出。次日又上方丈。王方發問。師抗聲曰。老漢今日敗闕也。一喝而出。因歸里省親。見龍翔。翔問。言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷。試向言詮不及處。通箇消息。師以左手畫○。翔以拂左擊。師以右手畫○。翔以拂右擊。師又畫○。于中兩手托呈。翔以拂畫兩畫。師拜起而立。翔笑曰。三十年揀猫猫。今日得此烏喙。尋還鹿園。翔以谷名師庵。又甞謁顯寧志。初出住智門。次遷瑞巖。師孤高絕俗。弱不勝衣。而嚴冷峻峭。不可挹酌。

五燈全書卷第四十

五燈全書卷第四十一

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十一世

石霜圓禪師法嗣

袁州楊歧方會禪師

郡之宜春冷氏子。少警敏。及冠不事筆硯。竄名商稅務掌課最。坐不職當罰。乃宵遯入瑞州九峰。恍若舊遊。眷不忍去。遂落髮。每閱經心融神會。能折節扣參老宿。慈明自南源。徙道吾石霜。師皆佐之總院事。依之雖久。然未有省發。每咨參。明曰。庫司事繁且去。他日又問。明曰。監寺。異時兒孫。徧天下在。何用忙為。一日明適出。雨忽作。師偵之小徑。既見。遂搊住曰。這老漢。今日須與我說。不說打去在。明曰。監寺。知是般事便休。語未卒。師大悟。即拜於泥途。問曰。狹路相逢時如何。明曰。你且軃避。我要去那裏去。師歸。來日具威儀。詣方丈禮謝。明呵曰。未在。自是明每山行。師輙瞰其出。雖晚必擊鼓集眾。明遽還。怒曰。少叢林。暮而陞座。何從得此規繩。師曰。汾陽晚參也。何謂非規繩乎。一日明上堂。師出問。幽鳥語喃喃。辭雲入亂峰時如何。明曰。我行荒草裏。汝又入深村。師曰。官不容鍼。更借一問。明便喝。師曰。好喝。明又喝。師亦喝。明連喝兩喝。師禮拜。明曰。此事是箇人方能擔荷。師拂袖便行。明移興化。師辭歸九峰。後道俗迎居楊歧。次遷雲葢。受請日。拈法衣示眾曰。會麼。山僧今日無端走入水牯牛隊裏去也。知麼。雲陽九岫萍實楊岐。遂陞座。時有僧出。師曰。漁翁未擲釣。躍鱗衝浪來。僧便喝。師曰。不信道。僧撫掌歸眾。師曰。消得龍王多少風。問師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。有馬騎馬。無馬步行。曰少年長老。足有機籌。師曰。念汝年老。放汝三十棒。問如何是佛。師曰。三脚驢子弄蹄行。曰莫祇便是麼。師曰。湖南長老。乃曰。更有問話者。試出來相見。楊岐今日性命。在汝諸人手裏。一任橫拖倒拽。為甚麼如此。大丈夫兒。須當眾決擇看。如無。楊岐今日失利師便下座。九峰勤把住曰。今日喜得箇同參。師曰。作麼生是同參事。勤曰。九峰牽犂。楊岐拽耙。師曰。正恁麼時。楊岐在前。九峰在前。勤擬議。師拓開曰。將謂是箇同參。元來不是　上堂。百丈把火開田說大義。是何言歟。楊岐兩日種禾。亦有箇奇特語。乃曰。達磨大師。無當門齒　上堂。楊岐一言。隨方就圓。若也擬議。十萬八千　上堂。秋雨洗秋林。秋林咸翠色。傷嗟傅大士。何處尋彌勒　上堂。凡聖不落。佛祖何立。大眾。清平世界。不許人攙奪行市　上堂。楊岐乍住屋壁疎。滿床皆布雪真珠。縮却項。暗嗟吁。良久曰。翻憶古人樹下居　上堂。春雨普潤。一滴滴不落別處。拈拄杖卓一下曰。會麼。九年空面壁。年老轉心孤　上堂。身心清淨。諸境清淨。諸境清淨。身心清淨。還知雲葢老人落地處麼。乃曰。河裏失錢河裏摝　上堂。三春將杪四海廓清。風恬浪靜。是人知有。且道。將長就短一句。作麼生道。良久曰。幾度黑風翻大海。未曾聞道釣舟傾。參　上堂。拈拄杖卓一下曰。大眾。達磨縱有真消息。也落諸人第二機。參　上堂。有句無句。如藤倚樹。文殊維摩。撒手歸去。雲葢與麼道。也是看錮鏴。更有後語。不得錯舉　上堂。阿呵呵是什麼。僧堂裏喫茶去。下座　上堂。擲下拄杖曰。釋迦老子。著跌偷笑。雲葢亂說。雖然。世界坦平。也是將勤補拙。參　上堂。雪雪。處處光輝明皎潔。黃河凍鎖絕纖流。赫日光中須迸烈。須迸烈。那吒頂上喫蒺藜。金剛脚下流出血。參　上堂。踏著秤鎚硬似鐵。啞子得夢向誰說。須彌頂上浪滔天。大洋海底遭火爇。參　上堂。雲葢不會禪。只是愛噇眠。打動震天雷。不直半分錢　上堂。舉古人一轉公案。布施大眾。良久曰。口只好喫飯　楊岐提刑山下過。師出接。提刑乃問。和尚法嗣何人。曰慈明大師。楊曰。見箇什麼道理。便法嗣他。曰共鉢盂喫飯。楊曰。與麼則不見也。師捺膝曰。什麼處是不見。楊大笑。師曰。須是提刑始得。師曰。請入院燒香。楊曰。却待回來。師乃獻茶信。楊曰。者箇却不消得。有甚乾嚗嚗底禪。希見示些子。師指茶信曰。者箇尚自不要。豈況乾嚗嚗底禪。楊擬議。師乃有頌。示作王臣。佛祖罔措。為指迷源。殺人無數。楊曰。和尚為什麼就身打劫。師曰。元來却是我家裏人。楊大笑。師曰。山僧罪過　萬壽先馳書至。師問。萬壽峰前師子吼。當人返擲事如何。僧曰。[跳-兆+孛]跳上三十三天。師曰。與麼則雲葢直下覰也。僧曰。草賊大敗。師曰。更不再勘。且坐喫茶　龍興孜遷化。僧馳書至。師問。世尊入滅。槨示雙趺。和尚歸真。何有相示。僧無語。師搥胸曰。蒼天蒼天　慈明遷化。僧馳書至。師集眾。挂真舉哀。師至真前。提起坐具曰。大眾會麼。遂指真曰。我昔日行脚時。被者老和尚。將一百二十斤擔子。放在我身上。如今且得天下太平。却顧視大眾曰。會麼。眾無語。師搥胸曰。嗚呼哀哉。伏惟尚饗　一日。道吾供養主馳書至。師問。春雨霖霖無暫息。不觸波瀾試道看。主曰。適來已通信了。師曰。者箇是道吾底。那箇是化主底。主指曰。春雨霖霖。師撫掌大笑曰。不直半分錢。主便喝。師曰。者瞎漢。向道不直半分錢。又惡發作什麼。主撫掌一下。師曰。且坐喫茶　一日。石霜供養主至。師問征行戰將。假道經過。劄塞既圓。何不與楊岐草戰。主曰。昔時謬向途中覓。今日親逢老作家。師曰。楊岐且輸小捷去也。主便喝。師曰。亂做作什麼。主將坐具劃一劃。師曰。齋後鐘。主曰噓。師曰。只者箇。別更有在。主無語。師曰。敗將不斬。且坐喫茶　一日。八人新到。師問。一字陣圓。作家戰將。何不出陣與楊岐相見。僧曰。和尚照顧話頭。師曰。楊岐今日抱馬拖旗去也。僧曰。新戒打退鼓。師曰道。僧擬議。師曰道。僧撫掌一下。師曰。謝上座答話。僧無語。師曰。將頭不猛。累及三軍。且坐喫茶　宋仁宗皇祐改元己丑。示寂。塔于雲葢。

南嶽下十二世

楊岐會禪師法嗣

舒州白雲守端禪師

衡陽葛氏子。幼事翰墨。長依茶陵郁披剃。往參楊岐。岐一日忽問。受業師為誰。師曰。茶陵郁和尚。岐曰。吾聞。伊過橋遭攧有省。作偈甚奇。能記否。師誦曰。我有明珠一顆。久被塵勞關鎖。今朝塵盡光生。照破山河萬朵。岐笑而趨起。師愕然。通夕不寐。黎明咨詢之。適歲暮。岐曰。汝見昨日打敺儺者麼。師曰見。歧曰。汝一籌不及渠。師復駭曰。意旨如何。岐曰。渠愛人笑。汝怕人笑。師大悟。巾侍久之。辭遊廬阜。圓通訥。舉住承天。聲名籍甚。又遜居圓通。次徙法華龍門興化海會。所至眾如雲集　上堂。若常似今日。承天謾得諸上座。若不似今日。承天謾諸上座不得。何謂如此黨理不黨親　上堂。卓拄杖曰。一漚生波瀾始。又卓曰。一漚生文殊起。又卓三下曰。者箇又作麼生。良久曰。誰知遠烟浪。別有好思量　上堂。佛身無為。不墮諸數。且道。六入。十二緣。十八界。乃至八萬四千法門。從甚處來。以手怕禪床曰。好女不著嫁時衣　上堂。葉落歸根。來時無口。大眾。祖師可謂善解借手行拳。有般漢往往便道。言猶在耳。不見道。子期去不返。浩浩良可悲。不知天地間。知音復是誰　合肥請師不赴。上堂。不住城隍果所期。山花山鳥又同嬉。石泉昨夜窗前過。何似清聲勝舊時。卓拄杖三下　上堂。日消萬兩黃金。法華門下不著。直饒不直半分錢。正入得法華門。未升得法華堂。入得法華室。且道。什麼人升得法華堂。入得法華室。眼生三角。頭峭五嶽　上堂。法華收得三般希奇之寶。尋常少曾拈出。今生麻頭穀頭進發。不免將出奉送諸人。拈拄杖卓三下曰。前頭第一不得擘破。又須分教兩平。縱遇南番舶主。也須換却眼睛　上堂。聞聲悟道。見色明心。展兩手曰。有麼有麼。又搖手曰。無也無也。乃曰。曾經大海休誇浪。除却巫山總是烟。拍禪床一下　上堂。此事。如在萬丈崖頭相似。總知道放手著便撲到底。祇是捨命不得。法華今日不動著一毫頭。教諸人到底去。乃擲下拄杖。下座　上堂。法尚應捨。何況非法。拈拄杖曰。者箇拄杖。且作麼生捨。又作麼生說箇非法。良久曰。敲落鼻孔。露出眼睛。擊禪床　上堂。一法不明。翳汝眼睛。拈起拄杖曰。者箇豈不是眼睛。八萬四千法門。無一點影子。八萬四千法門。門門解脫。作麼生翳得伊。祇如每日見山見水。分別青黃赤白不是。伊又作麼生見。乃卓拄杖一下曰。瞎　上堂。賊來須打。客來須看。客來須看。禮之常道。且道。賊來作麼生打。人面是賊。賊面是人。半夜三更。有甚麼辯處。然雖如是。也不得放過。以拄杖擊一下　上堂。佛法二字。掉去他方世界。未為分外。一日兩度盋盂濕。少一點不得。不見道。常聞一飽忘百饑。今日山僧身便是。又曰。不審不審　上堂。尋常向汝道未在。也無別意。祇是要諸人喫粥喫飯。須是自家拈匙把筯便得飽。若取別人辦。祇是虗飽。臘月三十日。贏得一場乾嚥唾。然雖如是。莫教忘却口　郭功甫入山。上堂。夜來枕上。作得箇山頌。謝功甫大儒。廬山二十年故舊。今日遠訪白雲。舉似大眾。請已後分明。舉似諸方。此頌豈唯謝功甫大儒。直要與天下有鼻孔衲僧。脫却著肉汗衫。莫言不道。乃曰。上大人丘乙己。化三千七十士。爾小生八九子。佳作仁可知禮也　上堂。此事。有人擔得起。價值三千大千世界。有人擔不得。不值半分錢。且道。三千大千世界底是。不值半分錢底是。知恩方解報恩　上堂。揚眉瞬目。拈鎚豎拂。彈指謦欬。盡是抓鈎搭索。海會今日還免過也無。家家觀世音。處處彌陀佛　上堂。開口有時道得著。開口有時道不著。著與不著爭幾何。祥麟祇有一隻角　上堂。一二三四五。剩得太多。六七八九十。又却少些子。且道。作麼生向定盤星上。秤得恰好去。乃曰。到頭霜夜月。任運落前溪　上堂。叮嚀損君德。無言真有功。任從滄海變。終不為君通。者箇是黃泥。那箇是白石　上堂。悟了更須遇人始得。若不遇人。祇是一箇無尾猢猻。才弄出人便笑　興道者開田回。上堂。三載區區弄水泥。捎裙擗褲又扶犂。滿倉收稻方歸院。一任禪和韗肚皮。且道。韗底是禪是飯。乃曰。因風吹火。用力不多　上堂。少一滴不得。剩一滴不得。且道。是甚麼人分上事。良久曰。日日日東上。夜夜月西流　示眾。大象不遊於兔徑。大悟不拘於小節。是何言歟。承天道。針眼裏躍出獰龍。藕絲中開張世界。何謂如此。功多業就。水到渠成　師初受訥讓住圓通。時年始二十八。自以前輩讓善。叢林責己甚重。故敬嚴臨眾。以公滅私。於是宗風大振。未幾。訥厭閒寂。郡守至。自陳客情。大守惻然目師。師笑唯唯而已。明日陞座曰。昔法眼有偈曰。難難難是遣情難。情盡圓明一顆寒。方便遣情猶不是。更除方便太無端。大眾且道。情作麼生遣。喝一喝。下座。負包而去。一眾大驚。挽之不可。遂渡江。夏止於五祖之閒房。及舒州法華小剎依棲。學者如籠鳥不。忍飛去。舒守。聞師高風。移文以白雲海會請居。師欣然杖䇿而來。衲子雲集。至無所容　僧問。如何是佛法大意。師曰。水底按葫蘆　問不慕諸聖。不重己靈。未是衲僧分上事。如何是衲僧分上事。師曰。死水不藏龍。曰便恁麼去時如何。師曰。賺殺汝。宋神宗熙寧壬子示寂。世壽四十八。塔于本山。

金陵保寧仁勇禪師

四明竺氏子。容止淵秀。齠為大僧。通天台教。更衣謁雪竇覺。覺意其可任大法。誚之曰。央庠座主。師憤悱下山。望雪竇拜曰。我此生行脚參禪。道不過雪竇。誓不歸鄉。即往泐潭。踰紀。疑情未泮。聞楊岐移雲葢。能鈐鍵學者。直造其室。一語未及。頓明心印。岐沒。從同參白雲端。遊研極玄奧。後出世。兩住保寧　上堂。拍禪床曰。心外無法。萬法唯心。心既不生。法從何立。山河大地。甚處得來。三十年後。忽有人問轉身句。作麼生道。良久曰。潼關須易度。劒閣轉難行。參　上堂。一法有形。翳汝眼睛。眼睛不明。世界崢嶸。拈拄杖曰。見麼。若見。則遮却眼光。若不見。則失却拄杖。且作麼生道得不受人瞞底句。良久曰。平地未為險。遠山焉足高。卓拄杖　上堂。拍禪床曰。不是心亦非佛。問君畢竟是何物。昨夜金剛努目瞋。一拳打破精靈窟。喝一喝　上堂。快馬一鞭。快人一言。直饒與麼。猶是鈍漢。乃召眾曰。喫茶去　上堂。立春日打泥牛。一棒兩棒。千頭百頭。雪華深覆辨不得。頂門有眼徒悠悠。拍手曰。囉囉哩。惱亂春風卒未休　上堂。金毛師子一哮吼。驚起法身藏北斗。文殊普賢無處走。碧眼也徒誇好手。喝一喝　上堂。橫按杖曰。雲從龍。風從虎。甘草甜。黃連苦。洪波浩渺浪滔天。須彌頂上日卓午。卓拄杖　上堂。至道無難。唯嫌揀擇。拈杖曰。保寧拄杖子。一時穿却天下衲僧鼻孔了也。卓一下　上堂。春雨如膏。春風如刀。填溝塞壑。拔樹鳴條。會麼。魚行水濁。鳥飛毛落　上堂。祖師門下絕人行。深險過於萬丈坑。垂手不能空費力。任他堂上綠苔生　上堂。拈拄杖曰。宮商角徵羽。金木水火土。卓一下曰。卦上吉凶分。三日後看取　上堂。保寧尋常為人。直下是無面目。若也敲骨出髓。直得神號鬼哭。拍手笑曰。仁義盡從貧處斷。世情偏向有錢家　上堂。橫按杖曰。汝等大丈夫漢。須是一刀兩段。直下七縱八橫。擲杖曰。且待天下人判斷　問寒風凋敗葉。猶喜故人歸。未審。誰是故人。師曰。楊岐遷化久矣。曰。更有什麼人知音。師曰。無眼村公暗點頭。曰死柴頭有無烟火。獨向應無人得知。師曰。今日未開爐。曰忽遇七縱八橫時如何。師曰。不如縮却手。曰誰知烟靄裏。猶有釣魚翁。師曰。莫亂道　師與李太博。舉三句頌次。博曰。祇是不了底公案。師曰。試請大博斷看。博曰。七棒對十三。師曰。保寧有什麼過。博無語。師曰。正是箇不了底公案　上堂。眾集定。良久曰。堪作箇什麼。便下座　上堂。眾集定。良久曰。猶較些子。便下座　上堂。森羅及萬象。皆於鏡中現。以杖指曰。北面是廚庫。南面是僧堂。中間是佛殿。直下指曰。者裏是什麼。乃曰。踏床子也不識　上堂。百川異流。同歸於海。萬塗差別。皆入此宗。卓拄杖曰。醫得眼下瘡。剜却心頭肉　上堂。時時舉。處處說。絕忌諱。無間歇。橫按杖曰。會麼。一夜落花雨。滿城流水香。卓一下　上堂。萬物滋一雨。生芽不離土。甜瓜徹蒂甜。苦瓠邊根苦　上堂。從朝至暮。橫說豎說。其奈未甞動著他一毫毛。拈杖曰。委悉麼。初三十一。中九下七。休問天罡河魁。說甚大吉小吉。劃一劃　上堂。召眾。以手指上指下曰。者箇是釋迦。擎拳曰。者箇是迦葉。合掌曰。者箇是阿難。展兩手曰。者箇是什麼。羞慙殺人　上堂。日可冷。月可熱。眾魔不能壞真說。保寧即不然。月可冷。日可熱。眾魔亦能壞真說。作麼生是真說。潮田種稻重收穀。村路逢人半是僧　上堂。大凡作與麼事。開與麼口。說與麼話。須是與麼人始得。祇如與麼人。還甘與麼道也無。搖手曰。低聲低聲　上堂。或是或非人不識。逆行順行天莫測。大眾是箇什麼。良久曰。有金有玉同歡笑。無米無柴各皺眉　上堂。是箇什麼得與麼難會。是箇什麼得與麼易曉。委悉麼。不是怨家不聚頭　上堂。赤肉團上。無位真人。左眼八兩。右眼半斤。貴買賤賣。黃金白銀　上堂。我有一張口。內含三寸舌。牙齒總完全。是非無不說。趙州木佛放光明。少室鐵牛雙角折。拍禪床　上堂。業鏡當臺。賊身已露。既是贓物現在。為什不肯招伏。會麼。朝打三千。暮打八百　出歸上堂。霜風浩浩葉紛紛。曉入深村野老門。相見但知俱默坐。更無一事可談論。良久曰。入山擒虎易。開口向人難。

潭州石霜守孫禪師

僧問。生也不道。死也不道。為甚麼不道。師曰。一言已出。曰從東過西。又作麼生。師曰。駟馬難追。曰學人總不與麼。師曰。易開始終口。難保歲寒心。

長沙茶陵定林寺郁山主

本州人。少落髮。惟以應供為事。院居諸剎往來之衝。一日楊岐化主至。師間以禪宗。主舉僧問法燈。百尺竿頭如何進步。燈曰噁。師從參究。未甞離念。偶一日赴外請。騎蹇驢過溪橋。驢陷足。師墜驢。不覺口中曰噁。忽然契悟。有頌曰。我有神珠一顆。久被塵勞覊鎖。今朝塵淨光生。照見山河萬朵。走謁楊岐。為印可。

比部孫居士

因楊岐會來謁。值視斷次。公曰。某為王事所牽。何由免離。岐指曰。委悉得麼。公曰。望師點破。岐曰。此是比部弘願深廣。利濟羣生。公曰。未審如何。岐示以偈曰。應現宰官身。廣弘悲願深。為人重指處。棒下血淋淋。公於此有省。

南嶽下十三世

白雲端禪師法嗣

蘄州五祖法演禪師

綿州鄧氏子。三十五始棄家。祝髮受具。往成都。習唯識百法論。因聞菩薩入見道時。智與理冥。境與神會。不分能證所證。西天外道。甞難比丘曰。既不分能證所證。却以何為證。無能對者。外道貶之。令不鳴鐘鼓。反披袈裟。玄奘法師至彼。救此義曰。如人飲水。冷煖自知。乃通其難。師曰。冷煖則可知矣。作麼生是自知底事。遂質本講曰。不知自知之理如何。講莫疑其問。但誘曰。汝欲明此。當往南方扣傳佛心宗者。師即負笈出關。所見尊宿。無不以此咨決。所疑終不破。洎謁圓照本。古今因緣會盡。唯不會僧問興化。四方八面來時如何。化曰打中間底。僧作禮。化曰我昨日赴箇村齋。中途遇一陣卒風暴雨。却向古廟裏避得過。請益本。本曰。此是臨濟下因緣。須是問他家兒孫始得。師遂謁浮山遠。請益前話。遠曰。我有箇譬喻說似你。你一似箇三家村裏賣柴漢子。把箇匾擔。向十字街頭。立地問人。中書堂今日商量甚麼事。師默計曰。若如此大故未在。遠一日語師曰。吾老矣。恐虗度子光陰。可往依白雲。此老雖後生。吾未識面。但見其頌臨濟三頓棒話。有過人處。必能了子大事。師潸然禮辭。至白雲。遂舉僧問南泉摩尼珠話請問。雲叱之。師領悟。獻投機偈曰。山前一片閒田地。叉手叮嚀問祖翁。幾度賣來還自買。為憐松竹引清風。雲特印可。令掌磨事。未幾。雲至語師曰。有數禪客。自廬山來。皆有悟入處。教伊說亦說得。有來由。舉因緣問伊亦明得。教伊下語亦下得。祇是未在。師於是大疑。私自計曰。既悟了。說亦說得。明亦明得。如何却未在。遂參究累日。忽然省悟。從前寶惜一時放下。走見白雲。雲為手舞足蹈。師亦一笑而已。師後曰。吾因茲出一身白汗。便明得下載清風。一日雲示眾曰。古人道。如鏡鑄像。像成後。光在甚麼處。眾下語不契。舉以問師。師近前問訊曰。也不較多。雲笑曰。須是道者始得。乃命分座。開示方來。初住四面。遷白雲。晚居東山　上堂。三世諸佛。遙望頂禮。六代祖師。開口不得。四面今日且權為指使。且道。是箇什麼。一二三四五。雷門誇布鼓。謾說李將軍。藍田射石虎　上堂。真如凡聖。皆是夢言。佛及眾生。並為增語。或有人出來道。盤山老[妳-女+口]。但向伊道。不因紫陌花開早。爭得黃鶯下柳條。若更問。四面老[妳-女+口]。自曰諾惺惺著　上堂。仲冬嚴寒。伏惟首座大眾。尊體起居萬福。兩彩一賽。便下座　上堂。有一則語。舉似諸人。第一不得錯舉。便下座　上堂。昨宵年暮夜。今朝是歲旦。大都尋嘗日。世人生異見。不解逐根源。只管尋枝蔓。新舊只如今。仔細分明看。若也更商量。秦時[車*度]轢鑽　諸院長老入山。上堂。臨濟入門便喝。是甚盌鳴聲。德山入門便棒。抝曲作直。雲門三句。曹洞五位。大開眼了作夢。何故如此。國清才子貴。家富小兒嬌　到龍門上堂。有古何利。無口非啞。七出八沒。風流儒雅。便下座　到海會上堂。白雲山裏白雲人。把定封疆無縫罅。無縫罅知幾價。莫有知價底麼。乃曰。一二三四五　到興化上堂。世事冗如麻。空門路轉賖。青松林下客。幾箇得歸家。共唱胡笳曲。分開五葉花。幸逢諸道友。同上白牛車。大眾。車在這裏。牛在什麼處。芳草渡頭尋不見。夜來依舊宿蘆花。甘露資長老。把住師曰。舒州管界。元來有箇草賊。師曰。和尚也須隄防。資擬議。師便拓開　上堂。葉落歸根。來時無口。祖師恁麼道。猶欠悟在　上堂。僧問。祖意教意。是同是別。師曰。人貧智短。馬瘦毛長。乃曰。祖師說不著。佛眼看不見。四面老婆心。為君通一線　上堂。春氣乍寒乍暖。春雲或卷或舒。引得韶陽老子。放出針眼裏魚。乃曰。錯　謝知事上堂。僧問。王索仙陀婆時如何。師曰。七孔八竅。曰如何是王索仙陀婆。師曰。鸞駕未排齊號令。曰如何是仙陀婆。師曰。眼潤耳熱。僧禮拜。師曰點。乃曰。文殊張帆。普賢把柁。勢至觀音共相唱和。贏得雙泉閙中打坐。打坐即不無。且道。下水船一曲。作麼生唱。囉邏哩。囉邏哩。俗氣不除　上堂。今宵正月半。乾坤都一片。普賢門大開。相逢不相見。乃曰。過在阿誰　上堂。默默默。無上菩提從此得。賺殺人。便下座　上堂。上是天。下是地。南北東西依舊位。釋迦老子弄精魂。達磨西來多忌諱。忽有箇漢出來道。和尚低聲。但向伊道。祇要拋磚引玉　上堂。山僧今日將山河大地。盡作黃金。該有情無情。總令成佛去。然後太平不入這保社。何故。爭之不足。讓之有餘　上堂。太平不會禪。一向外邊走。臘月三十日。贏得一張口。且道。那箇是太平口。自曰。兩片皮也不識　上堂。舉保壽作街坊時。見兩人相諍。一人以手打一拳曰。你得恁麼無面目。寶壽因而得入。若人於此知落處。可謂公辨私辨。大眾聽取一頌。甚妙也甚妙。於此知性命。擗鼻與一拳。當時便打正　上堂。太平淈[泳-永+盾]漢。事事盡經徧。如是三千年。也有人讚歎。且道。讚歎箇什麼。好箇淈[泳-永+盾]漢　上堂。教中道。假使滿世間。皆如舍利弗。盡思共度量。不能測佛智。尋甞衲僧家。高揖釋迦。不拜彌勒。是會佛智。不會佛智。眾中有則有。只是藏牙伏爪。太平有箇見處。不惜眉毛。舉似諸人。待有人問。隨口便答　上堂。有鹽曰鹹。無鹽曰淡。太平聞說口。似匾擔。便下座　上堂。神通妙用。不欠絲毫。通人分上。不用忉忉。泥多佛大。水長船高　上堂。一月普現一切水。一切水月一月攝。誠哉是言也。可謂塑不成。畵不就。昨夜三更月如晝　謝典座上堂。變生為熟雖然易。眾口調和轉見難。鹹淡若知真箇味。自然饑飽不相干　上堂。拈起拄杖曰。昨夜三更。夢見拄杖子。教我一片禪。向我道。和尚明日早起上堂。舉似大眾。昨日錦上鋪花。今日脚蹋實地。但看今日。明朝說甚祖師來意。翻思黃面老人。謾道靈山授記。直饒大地山河。借我鼻孔出氣。不如放下身心。自然仁義禮智　上堂。今朝正月半。與諸人相見。嫰麥長新苗粒粒皆成麵。薦不薦。全藉春風扇　上堂。舉起拳頭曰。若喚作拳頭。一似不曾行脚。若不喚作拳頭。對面相謾。除此之外。也少一拳不得　出隊歸上堂。出隊半箇月。眼不見鼻孔。忘却祖師禪。拾得箇骨董。且道。向什麼處著。一分奉釋迦牟尼佛。一分奉多寶佛塔　謝首座上堂。彌勒看不見。釋迦說不得。恁麼尊貴生。日用無差忒。得不得。識不識。三德六味味逾多。千古萬古為規則　上堂。僧問。如何是燃燈前。師曰。令人疑著。如何是正燃燈。師曰。錯認定盤星。如何是燃燈後。師曰。一場懡㦬。乃曰。每月有箇十五。無始劫來盡數。數到彌勒下生。未免有甜有苦。且道。畢竟如何。南山白額大虫。元是西山猛虎　上堂。日可冷。月可熱。眾魔不能壞真說。大眾。作麼生是真說。潑狼潑賴。若信不及。白雲為汝道。一要眾人會。二要龍神知。乃拈起法衣曰。這箇真紅色。剛然道是緋　上堂。風和日暖。古佛家風。柳綠桃紅。祖師巴鼻。手親眼辨。未是惺惺。口辯舌端。與道轉遠。從門入者。不是家珍。且道。畢竟如何。相見又無事。不來還憶君　上堂。卓拄杖一下。乃舉起曰。拄杖子。敢問你。還說得如來禪麼。自曰。說不得。還說得祖師禪麼。自曰。說不得。既說不得。白雲今日出自己意去也。出自己意。小兒子戲。人天眾前。討甚巴鼻　上堂。僧問。始何是白雲一滴水。師曰。打碓打磨。曰飲者如何。師曰。教你無著面處。乃曰。恁麼恁麼。蝦跳不出斗。不恁麼不恁麼。弄巧成拙。軟似鐵。硬如泥。金剛眼睛十二兩。衲僧手裏秤頭低。有價數沒商量。無鼻孔底。將什麼聞香　邑中上堂。白雲相送出山來。滿眼紅塵撥不開。莫謂城中無好事。一塵一剎一樓臺　上堂。舉馬大師不安。院主問曰。和尚近日尊候如何。大師曰。日面佛。月面佛。師曰會麼。如不會。白雲與你頌出。丫鬟女子畵娥眉。鸞鏡臺前語似癡。自說玉顏難比並。却來架上著羅衣　上堂。前回底。今日使不著。今日底。後次使不著。使不著。說不著。重遭撲。自古至如今。誰錯誰不錯。忽有箇出來道。白雲不是今日錯也。自曰。錯錯　上堂。有一則奇特因緣。舉似諸人。欲說又被說礙。不說又被不說礙。欲舉山河大地。又被山河大地礙。從教頭上且安頭。真金不博鍮。丈夫意如此。快樂百無憂　上堂。舉僧問曹山。佛未出世時如何。山曰。曹山不如。曰出世後如何。山曰。不如曹山。師曰。若以世諦觀之。曹山合喫二十棒。若以祖道觀之。白雲合喫二十棒。然雖如是。棒頭有眼。兩人中。一人全肯。一人全不肯。若人簡點得出。許汝具半隻眼　上堂。汝等諸人。見老和尚。鼓動唇吻。豎起拂子。便作勝解。及乎山禽聚集。牛動尾巴。却將作等閒。殊不知。簷聲不斷前旬雨。電影還連後夜雷　上堂。釋迦已滅。彌勒未生。森羅萬象。推向一邊。且作麼生是。你諸人甞住法身。良久曰。有功無功。莫使腹空　請供頭修造。上堂。白雲今日。權將大宋世界。作一面碁盤。先將東嶽泰山。南嶽衡山。西嶽華山。北嶽恒山。中嶽嵩山。定却五方。次將五臺峨嵋支提羅浮。以為相助。左畔則斜飛雁陣。右邊則虎口雙關。遂舉手曰。且道。這一著。落在什麼處。若知落處。便為敵手。若也未然。白雲試通箇消息。十九條平路。爭功勢未休。莫教一著錯。敗子卒難收　上堂。若要天下橫行。見老和尚。打鼓陞堂。七十三八十四。將拄杖驀口便築。然雖如是。拈却門前上馬臺。剪斷五色索。方始得安樂　上堂。平生百了千當底。正好喫棒。且道。過在什麼處。打你百了千當　上堂。去聖時遙。人多懈怠。逆則生嗔。順則生愛。且道。作麼生是不嗔不愛。東海剪刀。西番皮袋　上堂。僧問。承師有言。山前一片閒田地。祇如威音王已前。未審什麼人為主。師曰。問取寫契書人。曰和尚為甚倩人來答。師曰。祇為你教別人問。曰與和尚平出去也。師曰。太遠在。乃曰。五目莫覩其容。二聽絕聞其嚮。有功者罰。無功者賞。拈須彌山秤來二兩。忽有箇道一方知識。為什麼大秤。秤人物事。自曰。官不容針。私通車馬　謝街坊上堂。街坊昨日將一把沙。到方丈前。一見老僧。劈面便撒。賴遇老僧見衫袖一遮。並不妨事。今朝舉似大眾。不敢隱藏。何故賞伊膽大。下得這箇手脚。忽有人問白雲。為什麼只恁休去。不見道。老不以筋力為能。然雖如是。賓主歷然　上堂。僧問。如何是佛。師曰。許多時。向什麼處去來。乃曰。達磨未來時。冬寒夏熱。達磨來後。夜暗晝明。諸人若下得一轉平實語。喫鹽聞鹹。喫醋聞酸。若道不得。迦葉門前底　郭朝奉祥正請上堂。朝奉。於法座前燒香曰。此一瓣香。爇向爐中。為光明雲。遍滿法界。供養我堂頭師兄禪師。伏願。於此雲中方廣座上。擘開面門。放出先師形相。與諸人描邈。何以如此。白雲岩畔舊相逢。往日今朝事不同。夜靜水寒魚不食。一爐香散白蓮峰。師遂曰。曩謨薩怛哆鉢囉野。恁麼恁麼。幾度白雲溪上望。黃梅花向雪中開。不恁麼不恁麼。嫩柳條金線。且要應時來。不見龐居士問馬大師。不與萬法為侶者。是什麼人。馬大師曰。待汝一口吸盡西江水。即向汝道。大眾。一口吸盡西江水。萬丈深潭窮到底。掠彴不是趙州橋。明月清風安可比　上堂。春雨灑無涯。乾坤已具知。東君行正令。梅柳一枝枝。祖師門下客。相見在今時。相見即不無說什麼事。便下座　上堂。舉唐肅宗帝問忠國師曰。和尚百年後。所師何物。國師曰。與老僧。造箇無縫塔。帝曰。請師塔樣。國師良久曰。會麼。帝曰不會。國師曰。吾有付法弟子躭源。却諳此事。請詔問之。師曰。前面是真珠瑪瑙。後面是瑪瑙真珠。東邊是觀音勢至。西邊是普賢文殊。中間有一首幡。被風吹著。道胡盧胡盧　上堂。顧視禪床左右。遂拈拄杖在手中曰。只長一尺。下座　上堂。世有一物。亦不屬凡。亦不屬聖。亦不屬邪。亦不屬正。萬事臨時。自然號令。抵死要知。換却性命　上堂。擔水河頭賣。諸人盡笑怪。滯貨沒人猜。一似欠他倩。昨夜三更半。石人鬬禮拜。這箇說話。莫道你理會不得。我也理會不得。師曰。譬如水牯牛過窗櫺。頭角四蹄都過了。因甚尾巴過不得　師一日持錫遶廊曰。莫有屬牛人問命麼。眾皆無語。師乃曰。孫臏今日開鋪。更無一人垂顧。可憐三尺龍鬚。喚作尋常破布　宋徽宗崇寧甲申六月二十五日。上堂。辭眾曰。趙州和尚。有末後句。你作麼生會。試出來道看。若會得去。不妨自在快活。如或未然。這好事作麼說。良久曰。說即說了也。祇是諸人不知。要會麼。富嫌千口少。貧恨一身多。珍重。時山門。有土木之役。躬往督之。且曰。汝等勉力。吾不復來矣。歸丈室。淨髮澡身。迄旦。吉祥而化。是夕山摧石隕。四十里內巖谷震吼。闍維。設利如雨。塔于東山之南。

潭州雲蓋山智本禪師

瑞州郭氏子。開堂日。僧問。諸佛出世。天雨四華。和尚出世。有何祥瑞。師曰。千聞不如一見。曰見後如何。師曰。瞎　問如何是清淨法身。師曰。家無小使。不成君子　問將心覓心。如何覓得。師曰。波斯學漢語　問如何是學人出身處。師曰。雪峰元是嶺南人　問素面呈相時如何。師曰。一場醜拙　問人人盡有一面古鏡。如何是學人古鏡。師曰。打破來。向你道。曰打破了也。師曰。北地冬抽筍　問古人道。說取行不得底。行取說不得底。未審。行不得底。作麼生說。師曰。口在脚下。曰說不得底作麼生行。師曰。踏著舌頭　問知師久蘊囊中寶。今日當場略借看。師曰。適來恰被人借去　上堂。去者鼻孔遼天。來者脚踏實地。且道。祖師意向甚麼處著。良久曰。長恨春歸無覓處。不知流入此中來　上堂。高臺巴鼻。開口便是。若也便是。有甚巴鼻。月冷風高。水清山翠　上堂。以楔出楔。有甚休歇。次得休歇。以楔出楔。喝一喝　上堂。高聲喚侍者。侍者應諾。師曰。大眾集也未。侍者曰。大眾已集。師曰。那一箇為甚麼不來赴參。侍者無語。師曰。到即不點　上堂。滿口道不出。句句甚分明。滿目覷不見。山山叠亂青。鼓聲猶不會。何況是鐘鳴。喝一喝　上堂。祖翁卓卓犖犖。兒孫齷齷齪齪。有處藏頭。沒處露角。借問衲僧。如何摸索　上堂。橫按拄杖曰。牙如刀劒面如鐵。眼放電光光不歇。手把蒺蔾一萬斤。等閒敲落天邊月。卓一下　僧問。如何是齩人獅子。師曰。五老峰前。曰這箇豈會齩人。師曰。今日拾得性命　上堂。頭戴須彌山。脚踏四大海。呼吸起風雷。動用生五彩。若能識得渠。一任歲月改。且道。誰人識得渠。喝一喝曰。田厙奴。

滁州瑯琊永起禪師

襄陽人。上堂。僧問。庵內人。為甚麼不見庵外事。師曰。東家點燈。西家暗坐。曰如何是庵內事。師曰。眼在甚麼處。曰三門頭合掌。師曰。有甚交涉。乃曰。五更殘月落。天曉白雲飛。分明目前事。不是目前機。既是目前事。為甚麼不是目前機。良久曰。此去西天路。迢迢十萬餘　上堂。良久。撫掌一下曰。阿呵呵。阿呵呵。還會麼。法法本來法。遂拈拄杖曰。這箇是山僧拄杖。那箇是本來法。還定當得麼。卓一下。

英州保福殊禪師

僧問。諸佛未出世時如何。師曰。山河大地。曰出世後如何。師曰。大地山河。曰恁麼則一般也。師曰。敲甎打瓦　問如何是和尚家風。師曰。椀大椀小。曰客來將何祇待。師曰。一杓兩杓。曰未飽者作麼生。師曰。少喫少喫　問如何是大道。師曰。鬧市裏。曰如何是道中人。師曰。一任人看　問如何是禪。師曰。秋風臨古渡。落日不堪聞。曰不問這箇禪。師曰。你問那箇禪。曰祖師禪。師曰。南華塔外松陰裏。飲露吟風又更多　問如何是真正路。師曰。出門看堠子　上堂。釋迦何處滅俱尸。彌勒幾曾在兜率。西覓普賢好慙愧。北討文殊生受屈。坐壓毗盧額汗流。行築觀音鼻血出。回頭摸著箇匾擔。却道好箇木牙笏。喝一喝。

袁州崇勝院珙禪師

上堂。舉石鞏張弓架箭話頌曰。三十年來握箭弓。三平纔到擘開胸。半箇聖人終不得。大顛弦外幾時逢。

提刑郭祥正

字功甫。號淨空居士。志樂泉石。不羨紛華。因謁白雲。雲上堂曰。夜來枕上。作得箇山頌。謝功甫大儒。廬山二十年之舊。今日遠訪白雲之勤。當須舉與大眾。請已後分明舉似諸方。此頌豈唯謝功甫大儒。直要與天下有鼻孔衲僧。脫却著肉汗衫。莫言不道。乃曰。上大人丘乙己。化三千七十士。爾小生八九子。佳作仁可知禮也。公切疑。後聞小兒頌之。忽有省。以書報雲。雲以偈答曰。藏身不用縮頭。斂跡何須收脚。金烏半夜遼天。玉兔趕他不著。宋元祐中。往衢之南禪。謁泉萬卷。請陞座。公趨前拈香曰。海邊枯木叉手成香。爇向爐中。橫穿香積如來鼻孔。作此大事。須是對眾白過始得。雲居老人。有箇無縫布衫。分付南禪。著得不長不短。進前諸佛讓位。退步則海水澄波。今日嚬呻。六種震動。遂召曰。大眾還委悉麼。有意氣時添意氣。不風流處也風流。泉曰。遞相鈍置。公曰。因誰致得　到保寧。請勇陞座。公拈香曰。法鼓既鳴。寶香初爇。楊岐頂[寧*頁]門。請師重著楔。保寧卓拄杖一下曰。著楔已竟。大眾證明。又卓一下。下座　到雲居。請佛印陞座。公拈香曰。覺地相逢一何早。鶻臭布衫今脫了。要識雲居一句元。珍重後園驢喫草。召大眾曰。此一瓣香。薰天炙地去也。印曰。今日不著便。被這漢當面塗糊。便打。乃曰。謝公千里來相訪。共話東山竹徑深。借與一龍騎出洞。若逢天旱便為霖。擲拄杖下座。公拜起。印曰。收得龍麼。公曰。已在這裏。印曰。作麼生騎。公擺手作舞便行。印拊掌曰。祇有這漢猶較些子。

保寧勇禪師法嗣

郢州月掌山壽聖智淵禪師

上堂。僧問。祖意西來即不問。如何是一色。師曰。目前無闍黎。此間無老僧。曰既不如是。如何曉會。師曰。領取鉤頭意。莫認定盤星。乃曰。凡有問答。一似擊石迸火。流出無盡法財。三草二木普霑其潤。放行也。雲生谷口。霧罩長空。把定也。碧眼胡僧。亦須罔措。壽聖如斯舉唱。猶是化門。要且未有衲僧巴鼻。敢問諸人。作麼生是衲僧巴鼻。良久曰。布針開兩眼。君向那頭看。

安吉州烏鎮壽聖院楚文禪師

上堂。拈拄杖曰。華藏木楖[木*栗]。等閒亂拈出。不是不惜手。山家無固必。點山山動搖。攪水水波溢。忽然把定時。事事執法律。要橫不得橫。要屈不得屈。驀召大眾曰。莫謂棒頭有眼明如日。上面光生盡是漆。隨聲敲一下　上堂。一叉一劄。著骨連皮。一搦一擡。粘手綴脚。電光石火。頭垂尾垂。劈箭追風。半生半死。撞著磕著。討甚眉毛。明頭暗頭。是何眼目。總不恁麼。正在半途。設使全機未至涯岸。直饒淨躶躶。赤灑灑。沒可把。尚有廉纖。山僧恁麼道。且道。口好作甚麼。良久曰。嘻留取喫飯。

信州靈鷲山寶積宗映禪師

開堂日。乃橫按拄杖曰。大眾到這裏。無親無疎。自然不孤。無內無外。縱橫自在。自在不孤。清淨毗盧。釋迦舉令。彌勒分疎。觀根逗教。更相回互。看取寶積拄杖子。黑漆光生。兩頭相副。阿呵呵。是何言歟。良久曰。世事但將公道斷。人心難與月輪齊。卓一下。下座。

隆興府景福日餘禪師

上堂。僧問。如何是道。師曰。天共白雲曉。水和明月流。曰如何是道中人。師曰。先行不到。末後太過。又僧出眾。畫一圓相。師以手畫一畫。僧作舞歸眾。師曰。家有白澤之圖。必無如是妖怪。乃拈拄杖曰。無量諸佛。向此轉大法輪。今古祖師。向此演大法義。若信得及。法法本白圓成。念念悉皆具足。若信不及。山僧今日因行不妨掉臂。更為重說偈言。卓一下。下座。

安吉州上方日益禪師

開堂日。上首白槌罷。師曰。白槌前。觀一又不成。白槌後。觀二又不是。到這裏。任是鐵眼銅睛。也須百雜碎。莫有不避危亡底衲僧。試出來看。時有兩僧齊出。師曰。一箭落雙鵰。曰某甲話猶未問。何得著忙。師曰。莫是新羅僧麼。僧擬議。師曰。撞露柱漢。便打。問如何是未出世邊事。師曰。井底蝦蟇吞却月。曰如何是出世邊事。師曰。鷺鷥踏折枯蘆枝。曰去此二途。如何是和尚為人處。師曰。十成好箇金剛鑽。攤向街頭賣與誰。問如何是多年水牯牛。師曰。齒疎眼暗。問鬧市相逢事若何。師曰。東行買賤。西行賣貴。曰忽若不作貴不作賤。又作麼生。師曰。鎮州蘿蔔。問一切含靈。具有佛性。既有佛性。為甚麼却撞入驢胎馬腹。師曰。知而故犯。曰未審向甚麼處懺悔。師打曰。且作死馬醫。問覿面相呈時如何。師曰。左眼半斤。右眼八兩。僧提起坐具曰。這箇聻。師曰。不勞拈出。乃左右顧視曰。黃面老周行七步。脚跟下正好一錐。碧眼胡兀坐九年。頂門上可惜一劄。當時若有箇為眾竭力底衲僧。下得這毒手也免得。拈花微笑。空破面顏。立雪齊腰。翻成轍迹。自此將錯就錯。相樓打簍。遂有五葉芬芳。千燈續燄。向曲彔木上。唱二作三。於楖栗杖頭。指南為北。直得進前退後。有問法問心之徒。倚門傍墻。有覓佛覓祖底漢。庭前指柏。便喚作祖意西來。日裏看山。更錯認學人自己。殊不知此一大事。本自靈明。盡未來際。未甞間斷。不假修證。豈在思惟。雖鶖子有所不知。非滿慈之所能辯。不見馬祖一喝。百丈三日耳聾。寶壽令行。鎮州一城眼瞎。大機大用。如迅雷不可停。一唱一提。似斷崖不可履。正當恁麼時。三世諸佛。祇可傍觀。六代祖師。證明有分。大眾且道。今日還有證明底麼。良久曰。劄　上堂。拾得搬柴。寒山燒火。唯有豐干。巖中冷坐。且道。豐干有恁麼長處。良久曰。家無小使。不成君子。

贛州西堂顯首座

賦性高逸。機辯自將。保寧示以神劒頌曰。提得神鋒勝太阿。萬年妖孽盡消磨。直饒埋向塵泥裏。怎奈靈光透匣何。師曰。漫效顰。亦提得一箇。寧曰。何不呈似老僧。師便曰。凜凜寒光出匣時。乾坤閃爍耀潛輝。當鋒截斷毗盧頂。更有何妖作是非。寧曰。忽遇天魔外道來時如何。師以坐具便摵。寧作倒勢。師拂袖而行。寧曰。且來。師曰。且去掘窟。寧笑而已。

五燈全書卷第四十一

五燈全書卷第四十二

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十四世

五祖演禪師法嗣

成都府昭覺寺佛果克勤禪師

彭州駱氏子。世業儒。師兒時。日記千言。偶遊妙寂寺。見佛書三復。悵然如獲舊物。乃喜曰。予殆過去沙門也。即去家。依自省祝髮。從文照通講說。又從敏行授楞嚴。俄得病瀕死。歎曰。諸佛涅槃正路。不在文句中。吾欲以聲求色見。宜其無以死也。遂棄去。參真覺勝。勝方創臂出血。指示師曰。此曹谿一滴也。師矍然。良久曰。道固如是乎。即徒步出蜀。首謁玉泉皓。次依金鑾信。大溈喆。黃龍心。東林度。諸老僉指為法器。而晦堂稱。他日臨濟一派屬子矣。最後見五祖。盡其機用。祖皆不諾。乃謂祖強移換人。出不遜語。忿然而去。祖曰。待你著一頓熱病打時。方思量我在。師到金山染傷寒困極。以平日見處試之。無得力者。追繹五祖之言。乃自誓曰。我病稍間。即歸五祖。病痊尋歸。祖一見而喜。令即參堂。便入侍者寮。方半月。會部使者解印還蜀。詣祖問道。祖曰。提刑少年曾讀小艶詩否。有兩句頗相近。頻呼小玉元無事祇要檀郎認得聲。提刑應諾諾。祖曰。且子細。師適歸侍立次。問曰。聞和尚舉小艶詩。提刑會否。祖曰。他祇認得聲。師曰。祇要檀郎認得聲。他既認得聲。為甚麼却不是。祖曰。如何是祖師西來意。庭前栢樹子聻。師忽有省。遽出。見鷄飛上欄干。鼓翅而鳴。復自謂曰。此豈不是聲。遂袖香入室。通所得。呈偈曰。金鴨香銷錦繡幃。笙歌叢裏醉扶歸。少年一段風流事。祇許佳人獨自知。祖曰。佛祖大事。非小根劣器所能造詣。吾助汝喜。祖徧謂山中耆舊曰。我侍者。參得禪也。由此所至推為上首。宋崇寧中。還里省親。四眾迓拜。成都帥翰林郭知章。請開法六祖。更昭覺。政和間。謝事。復出峽南遊。時張無盡。寓荊南。以道學自居。少見推許。師艤舟謁之。劇談華嚴旨要曰。華嚴現量境界。理事全真。初無假法。所以即一而萬。了萬為一。一復一。萬復萬。浩然莫窮。心佛眾生。三無差別。卷舒自在。無礙圓融。此雖極則。終是無風帀帀之波。公於是。不覺促榻。師遂問曰。到此與祖師西來意。為同為別。公曰同矣。師曰。且得沒交涉。公色為之慍。師曰。不見雲門道。山河大地。無絲毫過患。猶是轉句。直得不見一色。始是半提。更須知有向上全提時節。彼德山臨濟。豈非全提乎。公乃首肯。翌日。復舉事法界理法界。至理事無礙法界。師又問。此可說禪乎。公曰。正好說禪也。師笑曰。不然。正是法界量裏在。葢法界量未滅。若到事事無礙法界。法界量滅始好說禪。如何是佛乾屎橛如何是佛麻三斤是故真淨偈曰。事事無礙。如意自在手把豬頭。口誦淨戒。趂出婬坊。未還酒債。十字街頭。解開布袋。公曰。美哉之論。豈易得聞乎。於是。以師禮留居碧巖。復徙道林。樞密鄧公子常。奏賜紫服師號。詔住金陵蔣山。學者無地以容。勅補天寧萬壽。徽宗召見。褒寵甚渥。高宗建炎初。又遷金山。適駕幸維揚。入對。賜圓悟禪師。改雲居。久之復領昭覺　僧問。雲門道須彌山。意旨如何。師曰。推不向前。約不退後。曰未審還有過也無。師曰。坐却舌頭　問法不孤起。仗境方生。提坐具曰。這個是境。那個是法。師曰。却被闍黎奪却鎗　問古人道。楖栗橫擔不顧人。直入千峰萬峰去。未審那裏是他住處。師曰。騰蛇纏足。路布繞身。曰朝看雲片片。暮聽水潺潺。師曰。却須截斷始得。曰此回不是夢。真個到廬山。師曰。高著眼　問。猿抱子歸青嶂後。鳥銜花落碧巖前。此是和尚舊時安身立命處。如何是道林境。師曰。寺門高開洞庭野。殿脚插入赤沙湖。曰如何是境中人。師曰。僧寶人人滄海珠。曰此是杜工部底。作麼生是和尚底。師曰。且莫亂道　問如何是奪人不奪境。師曰。山僧有眼不曾見。曰如何是奪境不奪人。師曰。闍黎問得自然親。曰如何是人境俱奪。師曰收。曰如何是人境俱不奪。師曰放　問有句無句。如藤倚樹。如何得透脫。師曰。倚天長劒逼人寒。曰祇如樹倒藤枯。溈山為甚麼呵呵大笑。師曰。愛他底著他底。曰忽被學人掀倒禪牀。抝折拄杖。又作個甚麼伎倆。師曰。也是賊過後張弓　問明歷歷露堂堂。因甚麼乾坤收不得。師曰。金剛手裏八稜棒。曰忽然一喚便回。還當得活也無。師曰。鶖子目連無奈何。曰不落照不落用。如何商量。師曰。放下雲頭。曰忽遇其中人時如何。師曰。騎佛殿出山門。曰萬象不來渠獨語。教誰招手上高峰。師曰。錯下名言　上堂。通身是眼見不及。通身是耳聞不徹。通身是口說不著。通身是心鑒不出。直饒盡大地明得。無絲毫透漏。猶在半途。據令全提。且道。如何展演。域中日月縱橫挂。一亘晴空萬古春　上堂。山頭鼓浪。井底揚塵。眼聽似震雷霆。耳觀如張錦繡。三百六十骨節。一一現無邊妙身。八萬四千毛端。頭頭彰寶王剎海。不是神通妙用。亦非法爾如然。苟能千眼頓開。直是十方坐斷。且超然獨脫一句。作麼生道。試玉須經火。求珠不離泥　上堂。本來無形段。那復有脣觜。特地廣稱揚。替他說道理。且道。他是阿誰　上堂。十五日已前。千牛拽不回。十五日已後。俊鶻趂不及。正當十五日。天平地平。同明同暗。大千沙界。不出當處。可以含吐十虗。進一步。超越不可說香水海。退一步。坐斷千里萬里。白雲不進不退。莫道闍黎。老僧也無開口處。舉拂子曰。正當恁麼時如何。有時拈在千峰上。劃斷秋雲不放高　上堂。十方同聚會。本來身不昧。個個學無為。頂上用鉗鎚。此是選佛場。深廣莫能量。心空及第歸。利劒不如錐。龐居士。舌拄梵天。口包四海。有時將一莖草。作丈六金身。有時將丈六金身。作一莖草。甚是奇特。雖然如此。要且不曾動著向上關。且如何是上關。鑄印築高壇　上堂。有句無句。超宗越格。如藤倚樹。銀山鐵壁。及至樹倒藤枯。多少人失却鼻孔。直饒收拾得來。已是千里萬里。祇如未有恁麼消息時如何。還透得麼。風暖鳥聲碎。日高華影重　上堂。第一句薦得。祖師乞命。第二句薦得。人天膽落。第三句薦得。虎口橫身。不是循途守徹。亦非革轍移途。透得則六臂三頭。未透亦人間天上。且三句外一句。作麼生道。生涯祇在絲綸上。明月扁舟泛五湖　示眾。一言截斷。千聖消聲。一劒當頭。橫屍萬里。所以道。有時句到意不到。有時意到句不到。句能剗意。意能剗句。意句交馳。衲僧巴鼻。若能恁麼轉去。青天也須喫棒。且道。憑個甚麼。可憐無限弄潮人。畢竟還落潮中死　示眾。萬仞崖頭撒手。須要其人。千鈞之弩發機。豈為鼷鼠。雲門睦州。當面蹉過。德山臨濟。誑謼閭閻。自餘立境立機。作窠作窟。故是鬼家活計。且獨脫一句。作麼生道。萬緣遷變渾閑事。五月山房冷似冰　紹興乙卯八月己酉。示微恙。趺坐書偈遺眾。投筆而逝。茶毗。舌齒不壞。設利五色無數。塔于昭覺寺之側。諡真覺禪師。閱世七十有三。坐夏五十有五。

舒州太平佛鑑慧懃禪師

本郡汪氏子。丱歲師廣教圓深。試所習得度。每以唯此一事實。餘二則非真。味之有省。乃徧參名宿。往來五祖之門有年。恚祖不為印據。與圓悟相繼而去。及悟歸五祖方丈徹證。而師忽至。意欲他邁。悟勉令挂搭。且曰。某與兄相別。如月餘。比舊相見時如何。師曰。我所疑者此也。遂參堂。一日。聞祖舉僧問趙州。如何是和尚家風。州曰。老僧耳聾。高聲問將來。僧再問。州曰。你問我家風。我却識你家風了也。師即大豁所疑曰。乞和尚指示極則。祖曰。森羅及萬象。一法之所印。師展拜。祖令主翰墨。後同圓悟語話次。舉東寺問仰山鎮海明珠因緣。至無理可伸處。圓悟徵曰。既云收得。逮索此珠。為甚又道無言可對。無理可伸。師不能加答。明日謂悟曰。東寺祇索一顆珠。仰山當下傾出一栲栳。悟深肯之。乃告之曰。老兄更宜親近老和尚去。師一日造方丈。未及語。被祖詬罵。懡㦬而退。歸寮閉門打睡。恨祖不已。悟已密知。即往扣門。師曰誰。悟曰我。師即開門。悟問。你見老和尚如何。師曰。我本不去。被你賺累我。遭這老漢詬罵。悟呵呵大笑曰。你記得前日下底語麼。師曰。是甚麼語。悟曰。你又道。東寺祇索一顆。仰山傾出一栲栳。師當下釋然。悟遂領師。同上方丈。祖纔見。遽曰。且喜大事了畢。明年。命師為第一座。會太平靈源赴黃龍。其席既虗。源薦師於舒守孫鼎臣。遂命補處　五祖付法衣。師受而捧以示眾。昔釋迦文佛。以丈六金襴袈裟。披千尺彌勒佛身。佛身不長。袈裟不短。會麼。即此樣無他樣。自是法道大播。宋徽宗政和初。詔住東都智海。乙未乞歸。得旨居蔣山。樞密鄧公子常。奏賜徽號椹服　僧問。如何是祖師西來意。師曰。喫醋知酸。喫鹽知鹹。曰弓折箭盡時如何。師曰。一場懡㦬　問不與萬法為侶者。是甚麼人。師曰。拶破露柱。曰歸鄉無路時如何。師曰。王程有限。曰前三三後三三。又作麼生。師曰。六六三十六　問如何是主中賓。師曰。進前退後愁殺人。曰如何是賓中主。師曰。真實之言成妄語。如何是賓中賓。師曰。夫子遊行厄在陳。曰如何是主中主。師曰。終日同行非伴侶。曰賓主已蒙師指示。向上宗乘事若何。師曰。大斧斫了手摩挲　問。即心即佛即不問。非心非佛事如何。師曰。昨日有僧問。老僧不對。曰未審與即心即佛。相去多少。師曰。近則千里萬里。遠則不隔絲毫。曰忽被學人截斷兩頭。歸家穩坐。又作麼生。師曰。你家在甚麼處。曰大千沙界內。一個自由身。師曰。未到家在。更道。曰學人到這裏。直得東西不辨。南北不分去也。師曰。未為分外　上堂。至道無難。唯嫌揀擇。桃花紅。李花白。誰道融融只一色。燕子語。黃鸚鳴。誰道關關祇一聲。不透祖師關棙子。空認山河作眼睛　上堂。日日日西沉。日日日東上。若欲學菩提。擲下拄杖曰。但看此模樣　五祖周祥。上堂。去年今日時。紅爐片雪飛。今日去年時。曹娥讀夜碑。末後一句子。佛眼莫能窺。白蓮峰頂上。紅日繞須彌。鳥啄珊瑚樹。鯨吞離水犀。太平家業在。千古襲楊岐　上堂。橫拄杖曰。先照後用。豎起曰。先用後照。倒轉曰。照用同時。卓一下曰。照用不同時。汝等諸人。被拄杖一口吞盡了也。自是你不覺。若向這裏道得轉身句。免見一場氣悶。其或未然。老僧今日失利　上堂。金烏急。玉兔速。急急流光七月十。無窮遊子不歸家。縱歸祇在門前立。門前立。把手牽伊不肯入。萬里看看寸草無。殘花落地無人拾。無人拾。一回雨一回滋　上堂。世尊有密語。迦葉不覆藏。你尋常說黃道黑。評品古今。豈不是密語。你尋常折旋俯仰。拈匙把箸。祇揖萬福。是覆藏不覆藏。忽然瞥地去。也不可知。要會麼。世尊有密語。冬到寒食一百五。迦葉不覆藏。水泄不通已露贓。靈利衲僧如會得。一重雪上一重霜　上堂。十五日已前事。錦上鋪花。十五日已後事。如海一漚發。正當十五日。大似一尺鏡。照千里之像。雖則真空絕跡。其奈海印發光。任他露柱開花。說甚佛面百醜。何故。到頭霜夜月。任運落前溪　上堂。舉僧問趙州。如何是不遷義。州以手作流水勢。其僧有省。又僧問法眼。不取於相。如如不動。如何是不取於相。見於如如不動。眼曰。日出東方夜落西。其僧亦有省。若也於此見得。方知道。旋嵐偃嶽。本來常靜。江河競注。元自不流。其或未然。不免更為饒舌。天左旋。地右轉。古往今來經幾徧。金烏飛。玉兔走。纔方出海門。又落青山後。江河波渺渺。淮濟浪悠悠。直入滄溟晝夜流。遂高聲曰。諸禪德。還見如如不動麼　師室中以水骰子六隻。面面皆書么字。僧纔入。師擲曰。會麼。僧擬不擬。師即打出　政和丁酉九月八日上堂。祖師心印。狀似鐵牛之機。去即印住。住即印破。直饒不去不住。亦未是衲僧行履處。且作麼生是衲僧行履處。待十月前後。為諸人注破。至後月八日。沐浴更衣。端坐手寫數書。別故舊。停筆而化。闍維。收靈骨設利。塔于本山。

舒州龍門佛眼清遠禪師

臨卭李氏子。嚴正寡言。十四圓具。依毗尼究其說。因讀法華。至是法非思量分別之所能解。持以問講師。講師莫能答。師嘆曰。義學名相。非所以了生死大事。遂卷衣南遊。造舒州太平演法席。因行丐於廬州。偶雨。足跌仆他。煩懣間。聞二人交相惡罵。諫者曰。你猶自煩惱在。師於言下有省。及歸。凡有所問。演即曰。我不如你。你自會得好。或曰。我不會。我不如你。師愈疑。遂咨決於禮首座。禮乃以手引師之耳。繞圍爐數帀。且行且語曰。你自會得好。師曰。有冀開發。乃爾相戲耶。禮曰。你他後悟去。方知今日曲折耳。太平將遷海會。師慨然曰。吾持鉢方歸復參。隨往一荒院。安能究決己事耶。遂作偈告辭。之蔣山坐夏。邂逅靈源。日益厚善。從容言話間。師曰。比見都下一尊宿。語句似有緣。靈源曰。演公天下第一等宗師。何故捨而事遠遊。所謂有緣者。葢知解之師。與公初心相應耳。師從所勉。徑趨海會。後命典謁。適寒夜孤坐。撥爐見火一豆許。恍然自喜曰。深深撥有些子。平生事只如此。遽起閱几上傳燈錄。至破竈墮因緣。忽大悟。作偈曰。刁刁林鳥啼。披衣終夜坐。撥火悟平生。窮神歸破墮。事皎人自迷。曲淡誰能和。念之永不忘。門開少人過。圓悟因詣其寮。舉青林般土話驗之。且謂。古今無人出得。你如何會。師曰。也有甚難。悟曰。祇如他道鐵輪天子寰中旨。意作麼生。師曰。我道。帝釋宮中放赦書。悟退語人曰。且喜。遠兄便有活人句也。自是隱居四面大中庵。屬天下一新崇寧萬壽寺。舒守王公渙之。命師開法。次補龍門。道望尤振。後遷和之褒禪。樞密鄧公洵武。奏賜師號紫衣　上堂。卓拄杖曰。還搆得麼。莫道今日猶較些子。直須向無摸索處。傾湫倒岳。搆得始得。山僧恁麼道。可殺不識好惡。雖然如是。直饒你搆得。我更問你。從前殺盜婬妄罪。飲酒食肉罪。教什麼人還。又卓拄杖曰。金剛作醜。佛受香油　東山和尚忌辰。上堂。先師當年末後句。與人皮下挑出刺。譬如六月日中冰。銷鎔處處皆相似。後來聽警各流傳。更加一二與三四。個中孰是無耳人。明見去來不生死。先師老和尚。某奉侍日久。多蒙苦口提撕。追遠之誠。何可忘也。聊設小供。諸人且道。先師還來也無。若道來。入滅十餘年。如何見得來底道理。若道不來。又用設齋作什麼。道來也有詨訛。道不來也有詨訛。若為得無詨訛去。還知得麼。三個渾崙鐵餕饀。一雙無縫木饅頭。久立　上堂。大眾。或有人喚上座。上座便應。設使不應。心中也須領覽。今時學人。便道應底是也。領覽底是也。若如此會。便是入地獄漢子。是即且置。且道。面前是阿難喚你。是有人喚耶。是無人喚耶。還裁斷得麼。若是有人喚。山精鬼魅喚你時。天魔外道喚你時。如何辨白。若道無人喚。你又不聾不騃。如何得無人喚。者個是十二時中。生死路頭事。諸人明得麼。有人喚生迷亂。無人喚遭擊絆。若能行生死斷。萬兩金終不換　上堂。毗目仙人。執善財手。頓見過去微塵諸佛。及其放手。宛然依舊。龍門長老。領諸大眾。爰於此地。結足安居。及其解夏。宛然依舊。善財依舊處。微塵諸佛。舍攝有歸。大眾依舊處。三月九旬。斂收無迹。還會麼。毛端藏剎海。芥子納須彌。不離見聞緣。超然登十地。四生六道。即心自性。三塗八難。普現色身。居華藏海之中。住不思議之內。如斯之旨。乃吾輩之常分耳。還信得及麼　上堂。今日七月二十。解夏來又是五日也。你禪僧家。盡道我會也。且道。今日是七月二十。不是七月二十。或若當此一問。於佛法中如何祇對。有底師僧道。你何不問本分事。者個是世間日月。大眾那個是世間日月。又豈有不管底法。又有師僧道。不動世間一星子。就上便明取恁麼事。今日七月二十也。大眾那裏是不動底一星子。得安樂底人。終不作者般去就。山僧問你。今日是七月二十。不是七月二十。有人明得麼。古人曰。世間事明不得。佛法大遠在。者裏若分疎不下。一切處礙塞殺人。還知麼。大火聚中難著手。清涼地內易安身。久立　上堂。舉問雲居。如何是道中人。對曰。如死人手。道中人相見時如何。對曰。如死人眼。大眾。作麼生是如死人手。師拈拄杖曰。不執捉。怎生是如死人眼。師擘開眼曰。不照燭。你諸人好會取。祇如前日送亡僧。山僧道。一隊死漢。送個活漢。有人會恁麼說話麼。怎生是一隊死漢。移身不移步。怎生是一個活漢。萬機俱不到。後生兄弟。初秋夏末。何不哮吼一聲。壁立千仞。令我知道。你是個人。向活中明取死句。死中明取活句。若不然者。求生不得生。求死不得死。喫辛苦也。直須哮吼一聲　上堂。僧問。道在慵開口。詩成自點頭時如何。師點頭數下。僧曰。今日得遇也。師曰。莫亂開口。乃曰。諸人每日行千行萬。不是不到。何故却不分曉。祇為信之不及。若信得及。則不得而到也。十方世界事。不待思量。一時曉了得。諸人每日說千說萬。不是說不到。何故却不分曉。亦是信之不及。若也信得及。則實無所說也。三世如來所說之法。不待思量。一時曉了得。大眾。還得恁麼田地也未。我此宗門。祇論證悟。不論解會。若是為生死底人。須求親證。若是人我參學之人。恥為不會。須求覓解會。到處覓相似語句。遞相印證。已後胡亂教壞人家男女。我此法中。都無是事。還知麼。聾人也唱邊笳曲。好惡高低自不聞　上堂。世人盡道路行難。未分真金入火看。煉去煉來金體淨。一槌打作玉欄干　請化主上堂。一竿一笠一蓑衣。急水灘頭下釣絲。鈎上錦鱗容易得。蘆花深處月明歸。舉古人問三尊宿。二龍爭珠。誰是得者。一曰。得即失。一曰。老僧祇管看。一曰。誰是不得者。師曰。得即失。著忙作什麼。老僧祇管看。看濟什麼事。末後一則語。誰是不得者。若人會得祖師言句。一大藏教。自然不疑去。還明得麼。誰是不得者。非取亦非捨。馬載驢䭾時。便是歸來也　上堂。打動龍門鼓。喚起鐵駿餡。請君一咬破。山僧豈相賺。先師曾得力。滋味今不減。若也不奈何。好個鐵駿餡　上堂。若論此事。如人買田地相似。四至界畔。一時分明。結契了也。唯有中間樹子。猶屬我存。大眾。既是四至分明。結契了也。為什麼中間樹子猶屬他。不見道。千年田八百主。若識得中間樹子。耕鋤任你耕鋤。布種任你布種。開花任你開花。結子任你結子。若無中間樹子。爭喚作常住。良久曰。作麼生。自曰。高處高平。低處低平　上堂。龍門別無奇妙。剛謂單傳心要。豈惟淺水無魚。撥剔全無孔竅。二時展鉢開單。逐日屙屎送尿。萬事與人一般。子細看來好笑。既是萬事與人一般。為什麼稱善知識。良久曰。我也理會不出　上堂。不動龍門內。行參古佛機。親逢渠面目。肯話自容儀。凡聖心平等。高低路坦夷。丹霞燒木佛。院主落鬚眉。何故○。下座　上堂。臘月扇子功勳絕。浩浩凉風動寥泬。豈上炎蒸六月天。暫時與君解煩熱　五祖忌辰上堂。趙州不見南泉。山僧不識五祖。甜瓜徹蒂甜自。苦瓠連根自苦　上堂。達磨大師入中國。至今幾千年。得其道者甚眾。領其旨者實多。大似一人傳虗。萬人傳實。大眾。流言止於智者。諸人三十年後。莫道見龍門來　上堂。舉僧問德山。如何是宗門奇特事。山曰。我宗無語句。實無一法與人。師曰。漏逗了也。僧問雪峰。和尚見德山。得個什麼便歸來。峰曰。我當時空手去。空手回。師曰。漏逗了也。睦州喚僧。僧回頭。州曰。擔板漢。師曰。漏逗了也。一漏逗。二漏逗。三漏逗。用意攙前先在後。莫於佛祖結冤親。好看衣珠常離垢。家中人。鬬頭走淮南。笑殺龍門叟。有人若會笑因由。眼似銅鈴大如斗。阿呵呵。歸堂去　上堂。慮而解。思而知。孤燈難竝太陽輝。不是心。不是佛。為君掃蕩精靈窟。摩天鷂子入雲飛。千里萬里祇一突。阿剌剌　上堂。道可學耶。實不可學。心可悟耶。實不可悟。不學不悟。真機全露。明日娑婆。浮生旦暮。眼若不睡諸夢除。古今出入無門戶。遂召大眾曰。是什麼　上堂。海門山。長安道。茫茫烟水連芳草。樓頭客。馬上郎。一聽落梅悲故鄉。春風過眼花飛盡。蝴蝶翩翩過短墻。君更聽。是何章。會不得。參堂去　上堂。褒禪乍住太乾枯。月白風清入畫圖。人間縱有千般樂。不及今朝事事無。乃呵呵大笑。好大哥　上堂。雲中石塔摩星斗。定明禪師大張口。是你之言若解參。不必腰包天下走。遂卓拄杖一下曰。鳥對初陽自在啼。犬逢生漢連聲吼。又卓拄杖一下　師嘗題語于龍門延壽壁間曰。佛許有病者當療治。容有將息所也。禪林凡有數名。或曰涅槃。見法身常住。了法不生也。或曰省行。知此違緣。皆從行苦也。或曰延壽。欲得慧命。扶持色身也。其實。使人了生死處也。多見少覺微恙。便入此堂。不強支吾。便有補益。及呼久病。思念鄉閭。不善退思滅除苦本。先聖云。病者眾生之良藥。若善服食。無不瘥者也　宣和初。以病辭歸蔣山之東堂。庚子書雲前一日。飯食訖。趺坐謂其徒曰。諸方老宿。臨終必留偈辭世。世可辭耶。且將安往。乃合掌怡然趨寂。門人函骨歸龍門。塔于靈光臺側。

潭州開福道寧禪師

歙溪汪氏子。壯為道人。於崇果寺執浴。一日將濯足。偶誦金剛經。至於此章句能生信心以此為實。遂忘所知。忽垂足沸湯中。發明己見。後祝髮蔣山。依雪竇老良一年。徧參名宿。晚至白蓮。聞五祖小參。舉忠國師古佛淨瓶。趙州狗子無佛性話。頓徹法源。宋大觀中。潭帥席公震。請住開福。衲子景從　浴佛上堂。未離兜率。已降王宮。未出母胎。度人已畢。諸禪德。日日日從東畔出。朝朝鷄向五更啼。雖然不是桃花洞。春至桃花亦滿溪。又道。毗藍園內。右脇降生。七步周行。四方目顧。天上天下。唯我獨尊。大似貪觀天上月。失却手中珠。還知落處麼。若知落處。方為孝子順孫。苟或未然。不免重下註脚。良久曰。天生伎倆能奇怪。末上輸他弄一場　示眾。秋日耀長空。秋光浸虗碧。傷嗟門外人。處處尋彌勒。驀路忽擡頭。相逢不相識。諸禪德。既是相逢。為甚麼却不相識。剪盡霜前竹。臨溪不化龍　上堂。徧界不曾藏。通身無影像。相逢莫訝太愚癡。曠劫至今無伎倆。無伎倆少人知。大抵還他肌骨好。何須臨鏡畫蛾眉　上堂。摩竭正令。未免崎嶇。少室垂慈。早傷風骨。腰囊挈錫。孤負平生。煉行灰心。遞相鈍置。爭似春雨晴春山青。白雲三片四片。黃鳥一聲兩聲。千眼大悲看不足。王維雖巧畫難成。直饒便恁麼。猶自涉途程。且不涉途程一句。作麼生道。人從汴州來。不得東京信　僧問。蓮華未出水時如何。師曰。人天合掌。曰出水後如何。師曰。不礙往來看　問如何是句到意不到。師曰。瑞草本無根。信手拈來用。曰如何是意到句不到。師曰。領取鈎頭意。莫認定盤星。曰如何是意句俱到。師曰。大悲不展手。通身是眼睛。曰如何是意句俱不到。師曰。君向瀟湘我向秦　徽宗政和癸巳十一月四日。淨髮沐浴。次日齋罷。小參。舉世尊臨涅槃曰。汝等善觀吾紫磨金色之身。今日即有。明日即無。若道吾入涅槃。非吾弟子。道吾不入涅槃。亦非吾弟子。師曰。諸人于此倜儻分明。便知開福落處。其或未然。開福與麼來。滿世無相識。水月與空花。誰虗復誰實。住院經五年。都盧如頃刻。瑞雲散盡春風生。失却文殊與彌勒。下座　勉眾行道。辭語誠切。期初七示寂。至日酉時。跏趺而逝。闍維。獲設利五色。歸藏于塔。

彭州大隨南堂元靜禪師

䦘之玉山大儒趙約仲之子也。十歲病甚。每禱之感異夢。捨令出家。師成都大慈寶生院宗裔。宋元祐戊辰。通經得度。留講聚有年。而南下首參永安恩。於臨濟三頓棒話發明。次依諸名宿。無有當意者。聞五祖機峻。欲抑之。遂謁祖。祖乃曰。我此間。不比諸方。凡於室中。不要汝進前退後。豎指擎拳。繞禪牀。作女人拜。提起坐具。千般伎倆。祇要你一言下諦當。便是汝見處。師茫然。退參三載。一日入室罷。祖謂曰。子所下語。已得十分。試更與我說看。師即剖而陳之。祖曰。說亦說得十分。更與我斷看。師隨所問而判之。祖曰。好即好。祇是未曾得老僧說話。在齋後可來祖師塔所。與汝一一按過始得。及至彼。祖便以即心即佛。非心非佛。睦州擔板漢。南泉斬貓兒。趙州狗子無佛性有佛性之語。編辟之。其所對了無凝滯。至子胡狗話。祖遽轉面曰。不是。師曰。不是却如何。祖曰。此不是。則和前面皆不是。師曰。望和尚慈悲指示。祖曰。看他道。子胡有一狗。上取人頭。中取人腰。下取人脚。入門者好看。纔見僧入門。便道看狗。向子胡道看狗處。下一轉語。教子胡結舌。老僧鈐口。便是你了當處。次日入室。師默啟其說。祖笑曰。不道你不是。千了百當底人。此語祇似先師下底語。師曰。某何人。得似端和尚。祖曰。不然。老僧雖承嗣他。謂他語拙。葢祇用遠錄公手段接人故也。如老僧。共遠錄公。便與百丈黃檗南泉趙州輩。把手共行。纔見語拙即不堪。師以為不然。乃曳杖渡江。適大水泛漲。因留四祖。儕輩挽其歸。又二年。祖方許可。嘗商略古今次。執師手曰。得汝說須是吾舉。得汝舉須是吾說。而今而後。佛祖祕要。諸方關鍵。無逃子掌握矣。遂創南堂以居之。於是名冠寰海。成都帥席公旦。請開法嘉祐。未幾。徙昭覺。遷能仁及大隨　上堂。君王了了。將帥惺惺。一回得勝。六國平寧　上堂。舉白雲端頌臨濟參黃檗話曰。一拳拳倒黃鶴樓。一趯趯翻鸚鵡洲。有意氣時添意氣。不風流處也風流。師曰。大隨即不然。行年七十老躘蹱。眼目精明耳不聾。忽地有人欺負我。一拳打倒過關東　上堂。問答已。乃曰。有祖已來。時人錯會。祇將言句。以為禪道。殊不知。道本無體。因體而得名。道本無名。因名而立號。祇如適來上座。纔恁麼出來。便恁麼歸眾。且道。具眼不具眼。若道具眼。纔恁麼出來。眼在甚麼處。若道不具眼。爭合便恁麼去。諸仁者。於此見得倜儻分明。則知二祖禮拜。依位而立。真得其髓。祇這些子。是三世諸佛命根。六代祖師命脈。天下老和尚安身立命處。雖然如是。須是親到始得　上堂。自己田園任運耕。祖宗基業力須爭。悟須千聖頭邊立。用向三塗底下行　僧問。祖師心印。請師直指。師曰。你聞熱麼。曰聞。師曰。且不聞寒。曰和尚還聞熱否。師曰不聞。曰為甚麼不聞。師搖扇曰。為我有這個　問如何是奪人不奪境。師曰。活捉魔王鼻孔穿。曰如何是奪境不奪人。師曰。中心樹子屬吾曹。曰如何是人境兩俱奪。師曰。一釣三山連六鰲。曰如何是人境俱不奪。師曰。白日騎牛穿市過　問蓮花未出水時如何。師曰好。曰出水後如何師。曰好。曰如何是蓮花。師曰好。僧禮拜。師曰。與他三個好。萬事一時林　問藏天下於天下。即不問。乃舉拳曰。祇如這個。作麼生藏。師曰。有甚麼難。曰且作麼生藏。師曰。衫袖裏。曰未審如何是紀剛佛法底人。師曰。不可是鬼。曰忽遇殺佛殺祖底來。又作麼生支遣。師曰。老僧有眼不曾見　問學人乍入叢林。乞師指示。師曰。喫粥喫飯。莫教放在腦後。曰終日喫時未嘗喫。師曰。負心衲子。不識好惡　問劫火洞然。大千俱壞。未審這個壞也無。師曰。阿誰教你恁麼問。僧進前鞠躬曰。不審。師曰。是壞不壞。僧無語　問如何是山裏禪。師曰。庭前嫰竹先生筍。㵎下枯松長老枝。曰如何是市裏禪。師曰。六街鐘鼓韻鼕鼕。即處鋪金世界中。曰如何是村裏禪。師曰。賊盜消亡蠶麥熟。謳歌鼓舞樂昇平　問如何是諸佛出身處。師曰。問得甚當。曰便恁麼去時如何。師曰。答得更奇　問因山見水。見水忘山。山水俱忘。理歸何所。師曰。山僧坐却舌頭。天地黯黑　有一老宿垂語曰。十字街頭。起一間茅廁。祇是不許人屙。僧舉以扣師。師曰。是你先屙了。更教甚麼人屙。宿聞。焚香遙望大隨。再拜謝之　高宗紹興乙卯秋七月。大雨雪。山中有異象。師曰。吾期至矣。十七日。別郡守。以次越三日。示少恙於天彭。二十四夜。謂侍僧曰。天曉無月時如何。僧無對。師曰。倒教我與汝下火始得。翌日。還堋口廨院。留遺誡。蛻然示寂。門弟子奉全身歸。烟霧四合。猿鳥悲鳴。茶毗。異香徧野。舌本如故。設利五色者。不可計。瘞于定光塔之西。天童文禮作師像讚曰。東山一會人。唯他不唧[口*留]。別處著閑房。叢林難講究。邡水潭虵出。驚人鈍鐵鍋。雞啼白晝。雜劇打來。全火祇候晚歲放。疏慵却與俗和同。勤巴子使人勘驗。擲香貼便顯家風。定光無佛。枉費羅籠。臨行搖鐸向虗空。那知喪盡白雲宗。

漢州無為宗泰禪師

涪城人。自出關。徧遊叢社。至五祖。告香日。祖舉趙州洗鉢盂話俾參。洎入室。舉此話問師。你道。趙州向伊道甚麼。這僧便悟去。師曰。洗鉢盂去聻。祖曰。你祇知路上事。不知路上滋味。師曰。既知路上事。路上有甚滋味。祖曰。你不知耶。又問。你會遊浙否。師曰。未也。祖曰。你未悟在。師自此凡五年不能對。祖一日陞堂。顧眾曰。八十翁翁輥繡毬。便下座。師欣然出眾曰。和尚試輥一輥看。祖以手作打仗鼓勢。操蜀音。唱綿州巴歌曰。豆子山打瓦鼓。楊平山撒白雨。白雨下取龍女。織得絹二丈五。一半屬羅江。一半屬玄武。師聞大悟。掩祖口曰。祇消唱到這裏。祖大笑而歸。師後還蜀。四眾請開法無為。遷正法　上堂。此一大事因緣。自從世尊拈華。迦葉微笑。世尊曰。吾有正法眼藏。分付摩訶大迦葉。以後燈燈相續。祖祖相傳。迄至于今。綿綿不墜。直得徧地生花。故號涅槃妙心。亦曰本心。亦曰本性。亦曰本來面目。亦曰第一義諦。亦曰爍迦羅眼。亦曰摩訶大般若。在男曰男。在女曰女。汝等諸人。但自悟去。這般盡是閑言語。遂拈起拂子曰。會了喚作禪。未悟果然難難難。目前隔個須彌山。悟了易易易。信口道來無不是。僧問。如何是佛。師曰。阿誰教你恁麼問。僧擬議。師曰了。

蘄州五祖表自禪師

懷安人。初依五祖最久。未有省。時圓悟為座元。師往請益。悟曰。見有疑處試語我。師遂舉德山小參不答話。問話者三十棒。悟曰。禮拜著。我作得你師。舉話尚不會。師作禮竟。悟令再舉前話。師曰。德山小參不答話。悟掩其口曰。但恁麼看。師出揚聲曰。屈屈。豈有公案。祇教人看一句底道理。有僧謂師曰。兄不可如此說。首座須有方便。因靜坐體究及旬。頓釋所疑。詣悟禮謝。悟曰。兄始知吾不汝欺。又詣方丈。祖迎笑。自爾日深玄奧。祖將歸寂。遺言郡守。守命嗣其席。衲子四至不可遏。師榜侍者門曰。東山有三句。若人道得即挂搭。衲子皆披靡。一日有僧擕坐具。徑造丈室。謂師曰。某甲道不得。祇要挂搭。師大喜。呼維那。於明窻下安排　上堂。世尊拈華。迦葉微笑。時人祇知拈華微笑。要且不識世尊　僧問。如何是祖師西來意。師曰。荊棘林中舞柘枝。曰如何是佛。師曰。新生孩子擲金盆。

蘄州龍華道初禪師

梓州馬氏子。為五祖待者。有年。出住龍華。上堂。雞見便鬬。犬見便齩。殿上鴟吻。終日相對。為甚麼却不瞋　師機辯峻捷。門人罔知造詣。一日謂眾曰。昨日離城市。白雲空往還。松風清耳目。端的勝人間。召眾曰。此是先師末後句。有頃脫然而逝。

嘉州九頂清素禪師

本郡郭氏子。於乾明寺剃染。徧扣禪扃。晚謁五祖。聞舉首山答西來意語。倐然契悟。述偈曰。顛倒顛顛倒顛。新婦騎驢阿家牽。便恁麼太無端。回頭不覺布衫穿。祖見乃問。百丈野狐話。又作麼生。師曰。來說是非者。便是是非人。祖大悅。久之辭歸。住清溪。次遷九頂　呂太守來。瞻大像問曰。既是大像。因甚麼肩負兩楹。師曰。船上無散工。至閣下覩觀音像又問。彌勒化境。觀音何來。師曰。家富小兒嬌。守乃禮敬　勤老宿至。師問。舞劒當咽時如何。曰伏惟尚饗。師詬曰。老賊死去你問我。勤理前語問之。師叉手揖曰。拽破　宋高宗紹興乙卯四月二十四日。得微疾。書偈遺眾曰。木人備舟。鐵人備馬。丙丁童子穩穩登。喝散白雲歸去也。竟爾趨寂。

元禮首座

閩人也。受業焦山。初參演於白雲。凡入室必謂曰。衲僧家明取緇素好。師疑之不已。一日演陞堂。舉首山新婦騎驢阿家牽語。乃曰。諸人要會麼。莫問新婦阿家。免煩路上波吒。遇飯即飯。遇茶即茶。同門出入。宿世冤家。師於言下豁如。且曰。今日緇素明矣。宋元符己卯。演遷席祖山。命分座不就。演歸寂。即他往。崇寧間。再到五祖。僧問。五祖遷化。向甚麼處去。師曰。有眼無耳朵。六月火邊坐。曰意旨如何。師曰。家貧猶自可。路貧愁殺人　或問。金剛經云。一切善法。如何是法。師曰。上是天。下是地。中間坐底坐。立底立。喚甚麼作善法。僧無對。師便打。後終於四明之瑞巖。

普融知藏

福州人。五祖入室次。祖舉倩女離魂話問之。有契。呈偈曰。二女合為一媳婦。機輪截斷難回互。從來往返絕蹤由。行人莫問來時路　凡有鄉僧來謁。則發閩音。誦俚語曰。書頭教娘勤作息。書尾教娘莫瞌睡。且道。中間說個甚麼。僧擬對。師即推出。

法閦上座

久依五祖。未有所入。一日造室。祖問。不與萬法為侶者。是甚麼人。曰法閦即不然。祖以手指曰。住住。法閦即不然。作麼生。師於是啟悟　後至東林。宣密座席下。見其得平實之旨。一日拈華。繞度禪牀一帀。背手插香爐中曰。和尚且道。意作麼生。度屢下語。皆不契。踰兩月。遂問師。令試說之。師曰。某祇將華插香爐中。和尚自疑。有甚麼事來。

雲葢本禪師法嗣

潭州南嶽承天院自賢禪師

僧問。大眾已集。仰聽雷音。猊座既登。請師剖露。師曰。剎竿頭上翻筋斗。曰恁麼則嶽麓山前祥霧起。祝融峰下瑞雲生。師曰。紫羅帳裏璨真珠　上堂。拈拄杖曰。不是心。不是佛。不是物。擊禪牀一下曰。與君打破精靈窟。簸土揚塵無處尋。千山萬山空突兀。復擊一下曰。歸堂去。參　上堂。一身高隱惟南嶽。自笑孤雲未是閑。松下水邊端坐者。也應隨例說居山。咄　上堂。五更殘月落。天曉白雲飛。分明目前事。不是目前機。既是目前事。為甚麼不是目前機。良久曰。欲言言不及。林下却商量。

長沙南嶽承天慧連禪師

上堂。僧問。如何是承天境。師拈起拂子曰。如何是境中人。師以拂擊禪牀一下曰。人境已蒙師指示。向上宗乘事若何。師挂拂子於舊處。乃曰。湖南近日稍別。小雪應時及節。但管積嶽堆山。弗論春寒秋熱。阿呵呵。真可悅。庭下黃柑香不徹　上堂。鬧市裏識取古佛。百艸頭上薦取老僧。鬧市裏古佛且置。百艸頭上老僧。作麼生薦。良久曰。不是逢人誇好手。大都品格合風流。

吉安廬陵香山惟德禪師

上堂。僧問。登師子座。作師子吼。師曰。退後三步。曰忽遇文殊來。又作麼生。師曰。列在下風。乃曰。獨坐草庵中。空生直未委。天龍殊不知。華雨從何墜。摩竭徒掩室。毗耶空口閉。睡起一杯茶。別是個滋味。喝一喝　上堂。難難。絲毫猶隔萬重山。易易。剎那便到無生地。堪羨文殊與維摩。兩個紛紛譚不二。山僧即不然。難難。揀擇明白君自看。

衡州南嶽丱衣巖治平慶禪師

上堂。僧問。如何是治平境。師曰。石室夜深霜月白。艸衣歲久敗蒲寒。曰如何是境中人。師曰。擕笻迎遠水。洗鉢趂朝齋。曰向上還有事也無。師曰。木馬嘶風。泥牛渡海。乃曰。不是心。不是佛。不是物。放出遼天鶻。還見麼。清風月下守株人。涼兔漸遙春丱綠。喝一喝　上堂。終日茫茫。那事無妨。且道。如何是那事。良久曰。落葉知流水。歸雲識舊峰。

琅琊起禪師法嗣

俞道婆

金陵人也。市油餈為業。常隨眾。參問琅琊。琊以臨濟無位真人話示之。一日。聞丐者唱蓮花樂云。不因柳毅傳書信。何緣得到洞庭湖。忽大悟。以餈盤投地。夫傍睨曰。你顛耶。婆掌曰。非汝境界。往見琅琊。琊望之。知其造詣。問那個是無位真人。婆應聲曰。有一無位人。六臂三頭努力瞋。一擘華山分兩路。萬年流水不知春。由是聲名藹著。圓悟蔣山開堂。方至法座前。婆于眾中躍出。以身一拶便歸眾。悟曰。見恠不恠。其恠自壞。悟次日至其家。婆不出。厲聲曰。者般黃口小兒。也道出來開堂說法。悟曰。婆子少賣弄。我識得你了也。婆乃大笑。出相見　凡有僧至。則曰兒兒。僧擬議。即掩門。佛燈珣往勘之。婆見如前所問。珣曰。爺在甚麼處。婆轉身拜露柱。珣即踏倒曰。將謂有多小奇特。便出。婆蹶起曰。兒兒來。識你則個。珣竟不顧。安首座至。婆問。甚處來。安曰德山。婆曰。德山泰。乃老婆兒子。安曰。婆是甚人兒子。婆曰。被上座一問。直得立地放尿　婆嘗頌馬祖不安因緣曰。日面月面。虗空閃電。雖然截斷天下衲僧舌頭。分明祇道得一半。

五燈全書卷第四十二

五燈全書卷第四十五

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十六世

虎丘隆禪師法嗣

明州天童應庵曇華禪師

蘄州江氏子。生而奇傑。年十七。於東禪去髮。首依水南。遂染指法味。因徧歷江湖。與諸老激揚。無不契者。至雲居。禮圓悟。悟一見痛與提䇿。及入蜀指見彰教。教移虎丘。師侍行。未半載。頓明大事。去謁此庵。分座連雲。開法妙嚴。後遷諸巨剎。住歸宗日。大慧在梅陽。有僧傳師垂示語。慧見之。極口稱歎。以偈寄曰。坐斷金輪第一峰。千妖百怪盡潛蹤。年來又得真消息。報道楊岐正脉通。其歸重如此　上堂。黃檗老婆。大愚饒舌。佛法無多子。正眼瞎驢滅。驀拈拄杖曰。妙嚴突出拄杖。三人證龜成鼈。以拄杖卓一卓曰。拄杖子善甄別。硬却脊梁。莫教漏泄。觀音菩薩。將錢買糊餅。放下却是一塊生鐵。擲拄杖下座　上堂。荊棘林中紅爛。破驢脊上蒼蠅。韓信臨朝底。洞山佛無光。者一隊漢。朝打三千。暮打八百。有甚麼罪過。只如銅沙鑼裏滿盛油。汝諸人。又作麼生。良久曰。大盡三十日。小盡二十九　上堂。百草頭上。罷却干戈。萬仞峰前。縱橫遊戲。暗嗟魯祖面壁。一味祇貪瞌睡。翻笑睦州見僧。與我提一桶水。當恁麼時。臨濟喝若雷奔。也拈放一邊。德山棒如撒星。亦置之一處。妙嚴有一條活路。與汝諸人共行。遂畫一圓相曰。東山下左邊底　上堂。拈拄杖曰。白雲師翁道。古人留下一言半句未透時。撞著鐵壁相似。忽然一日覰透後。方知自己便是鐵壁。且道。如今作麼生透。乃曰。鐵壁鐵壁。師以拄杖卓一卓曰。鐵壁鐵壁。急急如律令。敕　上堂。萬里無寸草。青天轟霹靂。十字街頭癡漢。棒打不死。釣魚船上謝三郎。一向賣俏。有句無句。如藤倚樹。樹倒藤枯。溈山呵呵大笑。且道。明什麼邊事。禹力不到處。河聲流向西　上堂。山河大地。草木叢林。盡是恒沙劫千佛數。直饒信得及去。大似掉棒打月。東頭買貴。西頭賣賤。三十年後。破草鞋向什麼處著漆桶。參堂去　上堂。僧問。臨濟有四賓主話。如何是賓中賓。師曰。滿眼是塵埃。曰如何是主中賓。師曰。腦後薦取。曰如何是賓中主。師曰。東行不見西行利。曰如何是主中主。師曰。脚下泥深三尺。乃曰。大通智勝佛。十劫坐道場。佛法不現前。不得成佛道。衲僧門下。却較些子。且和泥合水一句。作麼生道。一朝權在手。看取令行時　上堂。盡大地不是自己。你諸人。二六時中。向什麼處措足。直饒滴水冰生。要且事不相涉。豈不見。大梅悟心於馬祖言下。臨濟契證於黃檗棒頭。雖然。衲僧門下。又且不然。何也。家無小使。不成君子　上堂。見聞覺知無障礙。聲香味觸常三昧。眼見如盲。口說如啞。蘇州人打爺。大宋國裏。只有兩箇僧。川僧浙僧。其他盡是子。淮南子。江西子。廣南子。福建子。豈不見道。父慈子孝。道在其中矣　元旦日上堂。問昔有僧問雲門。如何是清淨法身。雲門曰。花藥欄。此意如何。師曰。深沙努眼睛。乃曰。古今天地。古今日月。古今人倫。古今山河。釋迦彌勒。坐籌帷幄。耶舍拭眼。罷戰沙場。且道。功成名遂一句。作麼生道。萬人遐仰處。紅日到中天　上堂。從上佛祖道不得底。拈不出底。歸宗今日盡情。與你諸人拈出。有般漆桶。見拄杖便喚作拄杖。有般漆桶。見拄杖不喚作拄杖。似者般底。向歸宗門下。總是擔枷帶鎖漠。五十年前。一百年後。拳趯相副。箭鋒相拄。且道。為什麼人發機。毗婆尸佛早留心。直至如今不得妙　上堂。舉興化見同參來。纔上法堂。化便喝。僧亦喝。化又喝。僧復喝。化近前拈棒。僧又喝。化曰。你著者瞎漢。猶作主在。僧擬議。化直打出法堂。侍僧問。適來僧。有何相觸忤。化曰。是他適來。也有權。也有實。也有照。也有用。我將手向伊面前。橫兩橫。到者裏去不得。似者般瞎漢。不打更待何時。師曰。興化門墻千仞。從來家法森嚴。者僧暗透重關。要看洞中春色。好則好。未免二俱失利。祇如興化道。我將手向伊面前橫兩遭。又作麼生。天堂未就。地獄先成　上堂。道不得底句。不在天台。定在南嶽。驀拈拄杖曰。是汝諸人。還見蔣山拄杖麼。卓一卓曰。人貧智短。馬瘦毛長　上堂。趙州喫茶。我也怕他。若非債主。便是冤家。倚墻靠壁成羣隊。不知誰解辨龍蛇　上堂。泥多佛大。水長船高。直饒說得道理分明。也須親到一遭。敢問諸人。且道。親到後如何。有理不在高聲　上堂。千說萬說。不如親見。把手共行。略通一線。打破漆桶。何曾見面。阿耨多羅三藐三菩提。也是靈驗。蔣山恁麼做頌。驢年未夢見　上堂。金佛不度爐。木佛不度火。泥佛不度水。真佛屋裏坐。萬牛挽不回。千箇與萬箇。好事積如山。祇緣輕放過。不放過。今日鍾山甘話墮　傳法寺僧正請。師鳴鐘示眾。頑銅鈍鐵。美玉精金。大冶紅爐。一模鑄就。不假毗沙門天王神力。豈從須彌頂[寧*頁]上持來。器重千鈞。樓高百尺。啟圓通三昧。發清淨妙音。直須眼處承當。莫向耳邊領略。鑊湯爐炭。不用吹而自滅。刀山劒樹。何待喝而後摧。昏夢頓除。沉迷了悟。萬象森羅俱作舞。大千沙界一時聞。大眾且道。末上槌落在什麼處。劫石有消日。洪音無盡時　虎丘忌日拈香。平生沒興撞著。這無意智老和尚。做盡伎倆。湊泊不得。從此卸却干戈。隨分著衣喫飯。二十年來。坐曲彔木。懸羊頭賣狗肉。知他有甚憑據。雖然。一年一度燒香日。千古令人恨轉深　上堂。五百力士揭石義。萬仞崖頭撒手行。十方世界一團鐵。虗空背上白毛生。直饒拈却炙脂帽子。脫却鶻臭布衫。向報恩門下。正好喫棒。何故。半夜起來屈膝坐。毛頭星現衲僧前　上堂。三世諸佛。眼裏無筋。六代祖師。皮下無血。明果咬定。牙關[跳-兆+孛]跳。也出他圈䙡不得。何故南泉斬猫兒　師於室中能鍛鍊耆艾。故世稱大慧與師居處。為二甘露門。宋孝宗隆興癸未六月十三日。將示寂。猶掛牌入室。至夜分。區處院事。纖悉不遺。門人以辭世偈請。師曰。吾甞笑諸方所為。而自為之耶。奄然跏趺而化。塔全身於本山太白峰。

徑山杲禪師法嗣

泉州教忠晦庵彌光禪師

閩之李氏子。兒時寡言笑。聞梵唄則喜。十五。依幽巖慧圓頂。猶喜閱羣書。一日曰。既剃髮染衣。當期悟徹。豈醉於雜典耶。遂出嶺。謁圓悟於雲居。次參黃檗祥高庵悟。機語皆契。以淮楚盜起。歸謁佛心。會大慧寓廣。因往從之。慧曰。汝在佛心處所得者。試舉一二看。師舉佛心上堂。拈普化公案曰。佛心即不然。總不恁麼來時如何。劈脊便打。從教徧界分身。慧曰。汝意如何。師曰。某不肯他後頭下箇注脚。慧曰。此正是以病為法。師毅然無信可意。慧曰。汝但揣摩看。師竟以為不然。經旬。因記海印信拈曰。雷聲浩大雨點全無。始無滯。趨告慧。慧以舉道者見琅琊。并玄沙未徹語詰之。師對已。慧笑曰。雖進得一步。祇是不著所在。如人斫樹根。下一刀則命根斷矣。汝向枝上斫。其能斷命根乎。今諸方浩浩說禪者。見處總如此。何益于事。其楊岐正傳三四人而已。師慍而去。翌日慧問。汝還疑否。師曰無可疑者。慧曰。祇如古人相見。未開口時。已知虗實。或聞其語。便識深淺。此理如何。師悚然汗下。莫知所詣。慧令究有句無句。慧過雲門庵。師侍行。一日問曰。某到這裏。不能得徹。病在甚處。慧曰。汝病最癖。世醫拱手。何也。別人死了活不得。汝今活了未曾死。要到大安樂田地。須是死一回始得。師疑情愈深。後入室。慧問。喫粥了也。洗鉢盂了也。去却藥忌。道將一句來。師曰裂破。慧震威喝曰。你又說禪也。師即大悟。慧撾鼓告眾曰。龜毛拈得笑咍咍。一擊萬重關鎖開。慶快平生在今日。孰云千里賺吾來。師亦以頌呈之曰。一拶當機怒雷吼。驚起須彌藏北斗。洪波浩渺浪滔天。拈得鼻孔失却口　住後上堂。有句無句。如藤倚樹。放憨作麼。及乎樹倒藤枯。句歸何處。情知汝等諸人。卒討頭鼻不著。為甚如此。祇為分明極。翻令所得遲　上堂。夢幻空花。何勞把捉。得失是非。一時放却。擲拂子曰。山僧今日已是放下了也。汝等諸人。又作麼生。復曰。侍者收取拂子　僧問。文殊為甚麼出女子定不得。師曰。山僧今日困。曰罔明為甚麼却出得。師曰。令人疑著。曰恁麼則擘開華嶽千峰秀。放出黃河一派清。師曰。一任卜度。

江州東林卍庵道顏禪師

潼川鮮于氏子。久參圓悟。微有省發。洎悟還蜀。囑依妙喜。仍以書致喜曰。顏川彩繪已畢。但欠點眼耳。他日嗣其後。未可量也。喜居雲門及洋嶼。師皆在焉。朝夕質疑。方大悟　住後上堂。一葉落天下秋。一塵起大地收。鳥窠吹布毛。便有人悟去。今時學者。為甚麼却不識自己。良久曰。莫錯怪人好　上堂。欲識諸佛心。但向眾生心行中識取。欲識常住不凋性。但向萬物遷變處會取。還識得麼。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪　上堂。諸人知處。良遂總知。良遂知處。諸人不知。作麼生是良遂知處。乃曰。鸕鷀語鶴　上堂。仲冬嚴寒。三界無安。富者快樂。貧者饑寒。不識元旨。錯認定盤。何也。牛頭安尾上。北斗面南看　上堂。一滴滴水。一滴滴凍。天寒人寒。風動幡動。雲門扇子[跳-兆+孛]跳。上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。不出諸人十二時中尋常受用　上堂。圓通門戶。八字打開。若是從門入得。不堪其語。須是入得無門之門。方可坐登堂奧。所以道。過去諸如來。斯門已成就。現在諸菩薩。今各入圓明。未來參學人。當依如是法。從上諸聖。幸有如此廣大門風。不能繼紹。甘自鄙棄。穿窬墻壁。好不丈夫。敢問大眾。無門之門。作麼生入。良久曰。非唯觀世音。我亦從中證　上堂。元宵已過。化主出門。六羣比丘。各從其類。此眾無復枝葉。純有貞實。如是增上慢人。退亦佳矣。麒麟不為瑞。鸑鷟不為榮。麥秀兩岐。禾登九穗。總不消得。但願官中無事。林下棲禪。水牯牛飽臥斜陽。擔板漢清貧長樂。粥足飯足。俯仰隨時。箸籠不亂欃匙。老鼠不咬甑箄。山家活計。淡泊長情。不敬功德天。誰嫌黑暗女。有智主人。二俱不受。良久曰。君子愛財。取之以道　上堂。去年寒食後。今年寒食前。日日是好日。不是正中偏　上堂。客舍久留連。家鄉夕照邊。簷懸三月雨。水沒兩湖蓮。鑊漏燒燈盞。柴生滿竈烟。已忘南北念。入望盡平川。　上堂。旃檀林無雜樹。鬱密深坑師子住。所以旃檀叢林。旃檀圍繞。荊棘叢林。荊棘圍繞。一人為主。兩人為伴。成就萬億國土。士農工商。若夜叉。若羅剎。見行魔業。優哉游哉。聊以卒歲　僧問。香嚴上樹話。意旨如何。師曰。描不成畵不就。曰李陵須好手。爭奈陷番何。師曰。甚麼處去來　問如何是佛。師曰。汝是元固。僧近前曰。喏喏。裩無襠。袴無口　問如何是佛。師曰。誌公和尚。曰學人問佛。何故答誌公和尚。師曰。誌公不是閒和尚。曰如何是法。師曰。黃絹幼婦外孫韲臼。曰是甚麼章句。師曰。絕妙好辭。曰如何是僧。師曰。釣魚船上謝三郎。曰何不直說。師曰。玄沙和尚。曰三寶已蒙師指示。向上宗乘事若何。師曰。王喬詐仙得仙。僧呵呵大笑。師乃叩齒。

福州西禪懶庵鼎需禪師

本郡林氏子。幼舉進士有聲。年二十五。因讀遺教經。忽曰。幾為儒冠誤。欲去家。母難之。以親迎在期。師乃絕之曰。夭桃紅杏。一時分付春風。翠竹黃花。此去永為道伴。竟依保壽。樂為比丘。一錫湖湘。徧參名宿。法無異味。歸里。結庵於羗峰絕頂。不下山者三年。佛心才。挽出首眾於大乘。甞問學者即心即佛因緣。時妙喜庵洋嶼。師之友彌光。與師書曰。庵主手段。與諸方別。可來少欵。如何。師不答。光以計邀師飯。師往赴之。會妙喜為諸徒入室。師隨喜焉。妙喜舉僧問馬祖。如何是佛。祖曰即心是佛。作麼生。師下語。妙喜詬之曰。你見解如此。敢妄為人師耶。鳴鼓普說。訐其平生珍重得力處。排為邪解。師淚交頤。不敢仰視。默計曰。我之所得。既為所排。西來不傳之旨。豈止此耶。遂歸心弟子之列。一日喜問曰。內不放出。外不放入。正恁麼時如何。師擬開口。喜拈竹篦。劈脊連打三下。師於此大悟。厲聲曰。和尚已多了也。喜又打一下。師禮拜。喜笑曰。今日方知我不汝欺也。遂印以偈曰。頂門豎亞摩醯眼。肘後斜懸奪命符。瞎却眼卸却符。趙州東壁挂葫蘆。於是聲名喧動叢林　住後上堂。句中意。意中句。須彌聳于巨川。句剗意。意剗句。烈士發乎狂矢。任待牙如劒樹。口似血盆。徒逞詞鋒。虗張意氣。所以淨名杜口。早涉繁詞。摩竭掩關。已揚家醜。自餘瓦棺老漢。巖頭大師。向羗峰頂上。拏風鼓浪。翫弄神變。脚跟下好與三十。且道。過在甚麼處。良久曰。機關不是韓光作。莫把胸襟當等閒　至節上堂。二十五日已前。羣陰消伏。泥龍閉戶。二十五日已後。一陽來復。鐵樹開花。正當二十五日。塵中醉客。騎驢騎馬。前街後街。遞相慶賀。物外閒人。衲帔蒙頭。圍爐打坐。風蕭蕭。雨蕭蕭。冷湫湫。誰管你。張先生。李道士。胡達摩　上堂。懶翁懶中懶。最懶懶說禪。亦不重自己。亦不重先賢。又誰管你地。又誰管你天。物外翛然無箇事。日上三竿猶更眠　上堂。舉僧問趙州。如何是古人言。州曰諦聽諦聽。師曰。諦聽即不無。切忌喚鐘作甕　室中問僧。萬法歸一。一歸何處。曰新羅國裏。師曰。我在青州。作一領布衫。重七斤聻。曰今日親見趙州。師曰。前頭見。後頭見。僧乃作斫額勢。師曰。上座甚處人。曰江西。師曰。因甚麼却來這裏納敗缺。僧擬議。師便打出。

福州東福蒙庵思岳禪師

江州人。上堂。蛾羊蟻子。說一切法。墻壁瓦礫。現無邊身。見處既精明。聞中必透脫。所以雪峰凡見僧來。輥出三箇木毬。如弄雜劇相似。玄沙便作斫牌勢。卑末謾道將來普賢。今日謗古人。千佛出世。不通懺悔。這裏有人謗普賢。定入拔舌地獄。且道。謗與不謗者是誰。心不負人。面無慙色　上堂。達摩來時。此土皆知梵語。及乎去後。西天悉會唐言。若論直指人心見性成佛。大似羚羊挂角。獵犬尋踪。一意乖疎。萬言無用。可謂來時他笑我。不知去後我笑他。唐言梵語親分付。自古齋僧怕夜茶　上堂。臘月初。歲云徂。黃河凍已合。深處有嘉魚。活鱍鱍跳不脫。又不能相煦以濕。相濡以沫。慙愧菩薩摩訶薩。春風幾時來。解此黃河冷。令魚化作龍。直透桃花浪。會即便會。癡人面前。且莫說夢　上堂。僧問。如何是初日分以恒河沙等身布施。師曰。從苗辨地。因語識人。曰如何是中日分復以恒河沙等身布施。師曰。築著磕著。曰如何是後日分亦以恒河沙等身布施。師曰。向下文長。付在來日。復曰。一轉語如天普葢。似地普擎。一轉語。舌頭不出口。一轉語。且喜沒交涉。要會麼。慙愧世尊面赤。不如語直。大小岳上座。口似磉盤。今日為這問話僧講經。不覺和注脚。一時說破。便下座　上堂。啞却我口。直須要道。塞却你耳。切忌蹉過。昨日有人從天台來。却道泗洲大聖在洪州打坐。十字街頭賣行貨。是甚麼斷跟草鞋。尖簷席帽。

福州西禪此庵守淨禪師

上堂。談元說妙。撒屎撒尿。行棒行喝。將鹽止渴。立主立賓。華擘宗乘。設或總不恁麼。又是鬼窟裏坐。到這裏。山僧已是打退鼓。且道。諸人尋常心憤憤口悱悱。合作麼生。莫將閒學解。埋沒祖師心　上堂。若也單明自己。不悟目前。此人有眼無足。若也祇悟目前。不明自己。此人有足無眼。直得眼足相資。如車二輪。如鳥二翼。正好勘過了打　上堂。九夏炎炎大熱。木人汙流不輟。夜來一雨便凉。莫道山僧不說。以拂子擊禪床。下座　上堂。若欲正提綱。直須大地荒。欲來衝雪刃。未免露鋒鋩。當恁麼時。釋迦老子出頭不得即不問。你諸人。祇如馬鐙裏藏身。又作麼生話會　上堂。道是常道。心是常心。汝等諸人。聞山僧恁麼道。便道我會也。大盡三十日。小盡二十九。頭上是天。脚下是地。耳裏聞聲。鼻裏出氣。忽若四大海水在汝頭上。毒蛇穿你眼睛。蝦蟇入你鼻孔。又作麼生　上堂。文殊普賢談理事。臨濟德山行棒喝。東禪一覺到天明。偏愛風從凉處發。咄　上堂。善鬬者。不顧其首。善戰者。必獲其功。其功既獲。坐致太平。太平既致。高枕無憂。罷拈三尺劒。休弄一張弓。歸馬于華山之陽。放牛于桃林之野。風以時而雨以時。漁父歌而樵人舞。雖然如是。堯舜之君。猶有化在。爭似乾坤收不得。堯舜不知名。渾家不管興亡事。偏愛和雲占洞庭　上堂。祖佛頂[寧*頁]上。有潑天大路。未透生死關。如何敢進步。不進步。大千沒遮護。一句絕言詮。那吒擎鍼柱　上堂。僧問。阿難問迦葉。世尊傳金襴外。別傳何物。迦葉喚阿難。阿難應諾。未審此意如何。師曰。切忌動著。曰祇如迦葉道。倒却門前剎竿著。又作麼生。師曰。石牛橫古路。曰祇如和尚。於佛日處。還有這箇消息也無。師曰。無這箇消息。曰爭奈定光金地遙招手。智者江陵暗點頭。師曰。莫將庭際柏。輕比路傍蒿。僧禮拜。師乃曰。定光金地遙招手。智者江陵暗點頭。已是白雲千萬里。那堪於此未知休。設或于此便休去。一場狼籍不少。還有檢點得出者麼。如無。山僧今日失利　僧問。佛佛授手。祖祖相傳。未審傳箇甚麼。師曰。速禮三拜　問不施寸刃。請師相見。師曰。逢強即弱曰何得埋兵掉鬬。師曰。祇為闍黎。寸刃不施。曰未審向上還有事也無。師曰有。曰如何是向上事。師曰。敗將不斬　問古佛堂前。甚麼人先到。師曰。無眼村翁。曰未審如何趣向。師曰。楖栗橫擔。

建寧府開善道謙禪師

本郡游氏子。世業儒。早失怙恃。願出家以報親恩。初之京師。依圓悟無所省發。後隨妙喜居泉南。及喜領徑山。師亦侍行。未幾。令師往長沙。通張紫巖書。師自謂。我參禪二十年。無入頭處。更此行決定荒廢。意欲無行。友人宗元者。叱曰。不可。在路便參禪不得也。去。吾與汝俱往。師不得已而行。在路泣語元曰。我一生參禪。殊無得力處。今又途路奔波。如何得相應去。元告之曰。你但將諸方參得底悟得底。圓悟妙喜。為你說得底。都不要理會。途中可替底事。我盡替你。只有五件事。替你不得。你須自家支當。師曰。五件者何事。願聞其要。元曰。著衣。喫飯。屙屎。放尿。䭾箇死屍路上行。師於言下領旨。不覺手舞足蹈。元曰。你此回方可通書宜前進。吾先歸矣。元即回徑山。師半載方返。妙喜一見而喜曰。建州子。你這回別也　住後上堂。竺土大僊心。東西密相付。如何是密付底心。良久曰。八月秋何處熱　上堂。壁立千仞。三世諸佛。措足無門。是則是。太殺不近人情。放一線道。十方剎海。放光動地。是則是。爭奈和泥合水。須知通一線道處。壁立千仞。壁立千仞處。通一線道。橫拈倒用。正按傍提。電激雷奔。崖頺石裂。是則是。猶落化門。到這裏。壁立千仞。也沒交涉。通一線道。也沒交涉。不近人情。和泥合水。總沒交涉。只這沒交涉。也則沒交涉。是則是。又無佛法道理。若也。出得這四路頭。管取乾坤獨步。且獨步一句。作麼生道。莫怪從前多意氣。他家曾踏上頭關　上堂。去年也有箇六月十五。今年也有箇六月十五。去年六月十五。少却今年六月十五。今年六月十五。多却去年六月十五。多處不用減。少處不用添。既不用添。又不用減。則多處多用。少處少用。乃喝一喝曰。是多是少。良久曰。箇中消息子。能有幾人知　上堂。洞山麻三斤。將去無星秤子上定過。每一斤。恰有一十六兩。二百錢重。更不少一氂。正與趙州殿裏底一般。祇不合被大愚鋸解秤鎚。却教人理會不得。如今若要理會得。但問取雲門乾屎橛　上堂。有句無句。如藤倚樹。撞倒燈籠。打破露柱。佛殿奔忙。僧堂回顧。子細看來。是甚家具。咄。祇堪打老鼠　上堂。諸人從僧堂裏。恁麼上來。少間從法堂頭。恁麼下去。並不曾差了一步。因甚麼却不會。良久曰。祇為分明極。翻令所得遲。

慶元府育王佛照德光禪師

臨江彭氏子。志學之年。依本郡東山光化吉落髮。一日入室。吉問。不是心。不是佛。不是物。是甚麼。師罔措。遂致疑。通夕不寐。次日詣方丈請益。昨日蒙和尚垂問。既不是心。又不是佛。又不是物。畢竟是甚麼。望和尚慈悲指示。吉震威一喝曰。這沙彌。更要我與你下注脚在。拈棒劈脊打出。師於是有省。後謁月庵杲。應庵華。百丈震。終不自肯。適大慧領育王。四海英材鱗集。師亦與焉。大慧室中問師。喚作竹篦則觸。不喚作竹篦則背。不得下語。不得無語。師擬對。慧便棒。師豁然大悟。從前所得。瓦解氷消　初住台之光孝。僧問。浩浩塵中。如何辨主。師曰。中峰頂上塔心尖　上堂。臨濟三遭痛棒。大愚言下知歸。興化於大覺棒頭。明得黃檗意旨。若作棒會。入地獄如箭射。若不作棒會。入地獄如箭射。眾中商量者。盡道赤心片片。恩大難酬。總是識情卜度。未出陰界。且如臨濟悟去。是得黃檗力。是得大愚力。若也見得。許你頂門眼正。肘後符靈。其或未然。鴻福更為諸人。通箇消息。丈夫氣宇衝牛斗。一踏鴻門兩扇開　上堂。七手八脚。三頭兩面。耳聽不聞。眼覷不見。苦樂逆順。打成一片。且道。是甚麼。路逢死蛇莫打殺。無底藍子盛將歸　上堂。聞聲悟道。落二落三。見色明心。錯七錯八。生機一路。猶在半途。且道。透金剛圈。吞栗棘蓬底。是甚麼人。披蓑側立千峰外。引水澆蔬五老前　宋淳熙丙申。被旨住靈隱。入對選德殿。孝宗問。朕心佛心。是同是別。師曰。直下無第二人。曰若是則佛即是心。心即是佛耶。師曰。成一切性即心。離一切相即佛。又問。釋迦佛入山修道。六年而成。所成者何事。師曰。將謂陛下忘却。上悅。賜佛照禪師號。自是召見無時。嘗留內觀堂。五宿而出。寧宗嘉泰癸亥三月十五。作遺書。集眾敘別。大書曰。八十三年。彌天罪過。末後殷勤。盡情說破。泊然而逝。僧臘六十。塔全身於鄮峰東庵。諡普慧宗覺大師。塔曰圓鑑。

常州華藏遯菴宗演禪師

福州鄭氏子。上堂。拈起拄杖曰。識得這箇。一生參學事畢。古人恁麼道。華藏則不然。識得這箇。更須買草鞋行脚。何也。到江吳地盡。隔岸越山多　臘旦上堂。一九與二九。相逢不出手。世間出世間。無剩亦無少。遂出手曰。華藏不惜性命。為諸人出手去也。劈面三拳。攔腮一掌。靈利衲僧。自知痛痒。且轉身一句。作麼生道。巡堂喫茶去　上堂。舉南泉道。我十八上便解作活計。趙州道。我十八上便解破家散宅。師曰。南泉趙州。也是徐六擔板。祇見一邊。華藏也無活計可作。亦無家宅可破。逢人突出老拳。要伊直下便到。且道。到後如何。三十六峰觀不足。却來平地倒騎驢。

慶元府天童無用淨全禪師

越州翁氏子。初謁妙喜于徑山。山問。有何能。師曰。能打坐。山曰。打坐何為。師曰。若問何為。直是無下口處。一日採椒。師作頌曰。含烟帶露已經秋。顆顆通紅氣味周。突出眼睛開口笑。者回不戀舊枝頭。自是乃祝髮受戒。山舉靈雲見桃花悟道話。師頌曰。靈雲一見兩眉橫。引得漁翁良計生。白浪起時拋一釣。任教魚鱉競頭爭。住後上堂。學佛止言真不立。參禪多與道相違。忘機忘境急回首。無地無錐轉步歸。佛不是心亦非。覿體承當絕所依。萬古碧潭空界月。再三撈摝始應知　上堂。良久召眾曰。還知麼。復曰。敗缺不少　上堂。長沙道。百尺竿頭坐底人。雖然得入未為真。百尺竿頭重進步。十方世界現全身。大慧先師道。要見長沙麼。更進一步。保寧則不然。要見長沙麼。更退一步。畢竟如何。換骨洗膓重整頓。通身是眼更須參　師到靈隱請上堂。靈山正派。達者猶迷。明來暗來。誰當辨的。雙收雙放。孰辨端倪。直饒千聖出來。也祇結舌有分。何故。人歸大國方為貴。水到瀟湘始是清。復曰。適來松源和尚。舉竹篦話。令天童納敗缺。諸人要知麼。聽取一頌。黑漆竹篦握起。迅雷不及掩耳。德山臨濟茫然。懵底如何插觜。師自贊曰。匙挑不上箇村夫。文墨胸中一點無。曾把虗空揣出骨。惡聲嬴得滿江湖　宋寧宗開禧丁卯示寂。壽七十一。臘四十五。塔于本山。

大溈法寶禪師

福州人。上堂。喚作竹篦則觸。不喚作竹篦則背。直須師子咬人。莫學韓獹逐塊。阿呵呵。會不會。金剛脚下鐵崑崙。捉得明州憨布袋　上堂。千般言萬種喻。祇要教君早回去。夜來一片黑雲生。莫教錯却山前路。咄。

福州玉泉曇懿禪師

久依圓悟。自謂不疑。宋紹興初。出住興化祥雲。法席頗盛。大慧入閩。知其所見未諦。致書令來。師遲遲。慧小參且痛斥。仍榜告四眾。師不得已。破夏謁之。慧鞫其所證。既而曰。汝恁麼見解。敢嗣圓悟老人耶。師退院親之。一日入室。慧問。我要箇不會禪底做國師。師曰。我做得國師去也。慧喝出。居無何。語之曰。香嚴悟處。不在擊竹邊。俱胝得處。不在指頭上。師乃頓明。後住玉泉。為慧拈香　繼省慧于小溪。慧陞座。舉雲門一日拈拄杖示眾曰。凡夫實謂之有。二乘析謂之無。緣覺謂之幻有。菩薩當體即空。衲僧見拄杖子。但喚作拄杖子。行但行。坐但坐。總不得動著。慧曰。我不似雲門老人。將虗空剜窟竉。驀拈拄杖曰。拄杖子。不屬有。不屬無。不屬幻。不屬空。卓一下曰。凡夫二乘緣覺菩薩。盡向這裏。各隨根性。悉得受用。唯于衲僧分上。為害為冤。要行不得行。要坐不得坐。進一步。則被拄杖子迷却路頭。退一步。則被拄杖子穿却鼻孔。即今莫有不甘底麼。試出來。與拄杖子相見。如無。來年更有新條在。惱亂春風卒未休。正恁麼時。合作麼生。下座。煩玉泉為眾拈出。師登座。敘謝畢。遂舉前話曰。適來堂頭和尚。恁麼批判。大似困魚止濼。病鳥棲蘆。若是玉泉則不然。拈拄杖曰。拄杖子。能有能無。能幻能空。凡夫二乘緣覺菩薩。卓一下曰。向這裏百雜碎。唯於衲僧分上。如龍得水。似虎靠山。要行即行。要坐便坐。進一步則乾坤震動。退一步則草偃風行。且道。不進不退一句。作麼生道。良久曰。閒持經卷倚松立。笑問客從何處來。

饒州薦福悟本禪師

江州人。自江西雲門。參侍妙喜。至泉南小谿。於時英俊畢集。受印可者多矣。師私謂其棄己。且欲發去。妙喜知而語之曰。汝但專意參究如有所得。不侍開口。吾已識也。既而有聞師入室者。故謂師曰。本侍者。參禪許多年。逐日只道得箇不會。師詬之曰。這小鬼。你未生時。我已三度霍山廟裏退牙了。好教你知。由是益銳志。以狗子無佛性話。舉無字而提撕。一夕將三鼓。倚殿柱昏寐間。不覺無字出口吻。忽爾頓悟。後三日。妙喜歸自郡城。師趨丈室。足纔越閫。未及吐詞。妙喜曰。本鬍子。這回方是徹頭也。初住信州博山。規模法道。最為嚴整。次移薦福。上堂。高揖釋迦。不拜彌勒者。好與三十拄杖。何故。為他祇會步步登高。不會從空放下。東家牽犂。西家拽耙者。好與三十拄杖。何故。為他祇會從空放下。不會步步登高。山僧恁麼道。還有過也無。眾中莫有點檢得出者麼。若點檢得出。須彌南畔。把手共行。若點檢不出。布袋裏老鵶。雖活如死　上堂。釋迦掩室於摩竭。淨名杜口於毗耶。須菩提唱無說而顯道。釋梵絕眎聽而雨華。大眾。這一隊不唧[口*留]漢。無端將祖父田園。私地結契。各據四至界分。方圓長短。一時花擘了也。致令後代兒孫。千載之下。上無片瓦葢頭。下無卓錐之地。博山當時若見。十字路頭。掘箇無底深坑。喚來一時埋却。免見遞相鈍置。何謂如此。不見道。家肥生孝子。國霸有謀臣　上堂。乾闥婆王曾奏樂。山河大地皆作賞。爭如跛脚老雲門。解道臘月二十五。博山今日有條攀條。無條攀例。也要應箇時節。驀拈拄杖。橫按膝上。作撫琴勢曰。還有聞絃賞音者麼。良久曰。直饒便作鳳凰鳴。畢竟有誰知指法。卓一下。下座。

慶元府育王大圓遵璞禪師

福州人。幼同玉泉懿。問道圓悟。數載後還里。佐懿於莆中祥雲。宋紹興甲寅。大慧居洋嶼。師往訊之。入室次。慧問。三聖興化。出不出。為人不為人話。你道。這兩箇老漢。還有出身處也無。師於慧膝上打一拳。慧曰。祇你這一拳。為三聖出氣。為興化出氣。速道速道。師擬議。慧便打。復謂曰。你第一不得忘了這一棒。後因慧室中問僧曰。德山見僧入門便棒。臨濟見僧入門便喝。雪峰見僧入門。便道是甚麼。睦州見僧便道。現成公案。放你三十棒。你道。這四箇老漢。還有為人處也無。僧曰有。慧曰劄。僧擬議。慧便喝。師聞遽領微旨。慧欣然許之。

溫州雁山能仁枯木祖元禪師

閩中林氏子。初謁雪峰預。次依佛心才。皆已機契。及依大慧於雲門庵。夜坐次。睹僧剔燈。始徹證。有偈曰。剔起燈來是火。歷劫無明照破。歸堂撞見聖僧。幾乎當面蹉過。不蹉過是甚麼。十五年前奇特。依前祇是這箇。慧以偈贈之曰。萬仞崖頭解放身。起來依舊却惺惺。饑餐渴飲渾無事。那論昔人非昔人。初居連江福嚴庵。食指甚眾。日不暇給。揭偈于伽藍祠曰。小庵小舍小叢林。土地何須八九人。若解輪流來打供。免教碎作一堆塵。是夕致夢山前檀越。願如所戒。宋紹興己巳春。出住能仁　上堂。有佛處不得住。踏著秤鎚硬似鐵。無佛處急走過。脚下草深三尺。三千里外。逢人不得錯舉。北斗挂須彌。恁麼則不去也。棒頭挑日月。摘楊花摘楊花。眼裏瞳人著繡鞋。卓拄杖下座　上堂。雁山枯木實頭禪。不在尖新語句邊。背手忽然摸得著。長鯨吞月浪滔天。

真州靈崖東庵了性禪師

上堂。勘破了也。放過一著。是衲僧破草鞋。現修羅相女人拜。是野狐精魅。打箇圓相。虗空裏下一點。是小兒伎倆。攔腮贈掌。拂袖便行。正是業識茫茫。無本可據。直饒向黑豆未生已前。一時坐斷。未有喫靈巖拄杖分。敢問大眾。且道。為人節文。在甚麼處。還相委悉麼。自從春色來嵩少。三十六峰青至今　上堂。一葦江頭楊柳春。波心不見昔時人。雪庭要識安心士。鼻孔依然搭上脣。豎起拂子曰。祖師來也。還見麼。若也見得。即今薦取。其或未然。此去西天路。迢迢十萬餘　僧問。人天交接。如何開示。師曰。金剛手裏八稜棒。曰忽被學人橫穿凡聖擊透元關時。又作麼生。師曰。海門橫鐵柱　問如何是獨露身。師曰。牡丹花下睡猫兒。

建康府蔣山一庵善直禪師

德安雲澤人。初參妙喜於回雁峰下。一日喜問。上座甚處人。師曰。安州人。喜曰。我聞。你安州人會廝撲。是否。師便作相撲勢。喜曰。湖南人喫魚。因甚湖北人著鯁。師打筋斗而出。喜曰。誰知冷灰裏有粒豆爆　出住保寧。上堂。諸佛不曾出世。人人鼻孔遼天。祖師不曾西來。箇箇壁立千仞。高揖釋迦。不拜彌勒。理合如斯。坐斷千聖路頭。獨步大千沙界。不為分外。若向諸佛出世處會得。祖師西來處承當。自救不了。一生受屈。莫有大丈夫承當大丈夫事者麼。出來與保寧爭交。其或未然。不如拽破好。便下座　一日留守陳丞相俊卿。會諸山茶話。舉有句無句如藤倚樹公案。令諸山批判。皆以奇語取奉。師最後曰。張打油。李打油。不打渾身只打頭。陳大喜。

劒州萬壽自護禪師

上堂。古者道。若人識得心。大地無寸土。萬壽即不然。若人識得心。未是究竟處。且那裏是究竟處。拈拄杖卓一下曰。甜瓜徹蒂甜。苦匏連根苦。

潭州大溈了庵景暈禪師

上堂。雲門一曲。臘月二十五。瑞雪飄空。積滿江山塢。峻嶺寒梅花正吐。手把須彌槌。笑打虗空鼓。驚起憍梵鉢提。冷汗透身如雨。忿怒阿修羅王。握拳當胸。問曰。畢竟是何宗旨。咄。少室峰前。亦曾錯舉。

臨安府靈隱誰庵了演禪師

上堂。面前拶破。天地懸殊。打透牢關。白雲萬里。饒伊兩頭坐斷。別有轉身。三生六十劫。也未夢見在。喝一喝。下座。

泰州光孝寺致遠禪師

上堂。舉女子出定話。乃曰。從來打鼓弄琵琶。須是相逢兩會家。佩玉鳴鸞歌舞罷。門前依舊夕陽斜。

福州雪峰崇聖普慈蘊聞禪師

洪州沈氏子。示眾。旃檀叢林。旃檀圍繞。師子叢林。師子圍繞。虎狼叢林。虎狼圍繞。荊棘叢林。荊棘圍繞。大眾。四種叢林。合向那一種叢林安居好。若也明得。九十日內管取。箇箇成佛作祖。其或未然。般若叢林歲歲凋。無明荒草年年長。

處州連雲道能禪師

漢州何氏子。僧問。鏡清六刮意旨如何。師曰。穿却你鼻孔。曰學人有鼻孔即穿。無鼻孔又穿箇甚麼。師曰。抱贓呌屈。曰如何是就毛刮塵。師曰。筠袁䖍吉。頭上插筆。曰如何是就皮刮毛。師曰石城䖍化。說話廝罵。曰如何是就肉刮皮。師曰。嘉眉果閬懷裏有狀。曰如何是就骨刮肉。師曰。漳泉福建頭匾如扇。曰如何是就髓刮骨。師曰。洋瀾左蠡無風浪起。曰髓又如何刮。師曰。十八十九癡人夜走。曰六刮已蒙師指示。一言直截意如何。師曰。結舌有分。

臨安府靈隱最庵道印禪師

漢州人。上堂。大雄山下虎。南山鼈鼻蛇。等閒撞著。抱賞歸家。若也不惜好手。便與拔出重牙。有麼有麼　上堂。五五二十五。擊碎虗空鼓。大地不容針。十方無寸土。春生夏長復何云。甜者甜兮苦者苦　中秋上堂。舉馬大師與西堂百丈南泉翫月公案。師曰。馬大師垂絲千尺。意在深潭。西堂振鬣。百丈擺尾。雖則衝波激浪。未免上他鈎線。南泉自謂躍過禹門。誰知依前落在巨網。即今莫有絕羅籠出窠臼底麼。也好出來。露箇消息。貴知華藏門下。不致寂寥。其或未然。此夜一輪滿。清光何處無。

建寧府竹原宗元庵主

本郡連氏子。久依大慧。分座西禪。丞相張浚。帥三山。以數院迎之。不就。歸舊里結茆。號眾妙園。宿衲士夫。交請開法　示眾。若究此事。如失却鎖匙相似。祇管尋常尋來尋去。忽然撞著。噁在這裏。開箇鎖了。便見自家庫藏。一切受用。無不俱足。不假他求。別有甚麼事　示眾。諸方為人抽釘㧞楔。解黏去縛。我這裏為人添釘著楔。加繩加縛了。送向深潭裏。待他自去理會　示眾。主法之人。氣吞宇宙。為大法王。若是釋迦老子達磨大師出來。也教伊叉手向我背後立地。直得寒毛卓豎。亦未為分外　一日舉世尊初生天上天下唯我獨尊話。師曰。見怪不怪。其怪自壞　垂語曰。這一些子。恰如撞著殺人漢相似。你若不殺了他。他殺了你。

近禮侍者

三山人。久侍大慧。嘗默究竹篦話。無所入。一日入室罷求指示。慧曰。你是福州人。我說箇喻向你。如將名品茘枝和皮殻。一時剝了。以手送在你口裏。祇是你不解吞。師不覺失笑曰。和尚吞却即禍事。慧後問師曰。前日吞了底茘枝。祇是你不知滋味。師曰。若知滋味。轉見禍事。

杭州徑山了明禪師

秀州陸氏子。身長八尺。腹大數圍。所至人必聚觀之。始妙喜謫梅陽。州縣防送甚嚴。師為荷枷以行。間關辛苦。未嘗少怠。既至貶所。衲子追隨。問者以數百計。杲以食不給。且慮禍。勉之令去。師輙不肯。以身任齋粥。每自肩栲栳行乞。至晚。食用之屬。成列以歸。如是者。十七年如一日。及被旨復僧衣住育王。皆未嘗離。妙喜室中。不許衲子下喝。師入室。必振聲一喝而退。妙喜榜曰。下喝者。罰一貫錢。師乃密具千錢於袖。至室中。先頓於地。高聲一喝便出。如是者數矣。妙喜無如之何。再榜曰。下喝者。罰當日堂供一中。師乃往庫司語曰。和尚要十兩金。主事不疑。即與之。師袖入方丈。復頓於地。高聲一喝。喜大駭。入室罷。徐問。知其然。喜為一笑。且曰。你者肥漢。如是會禪。驢年亦未夢見在。久之。舉令出世舒州投子。先是。投子諸庄。牛遭疫死斃幾盡。師以願力。化牛二百隻以實之。連歲大稔倍常。頗有異迹。遷住長蘆。衲子輻湊。及妙喜住徑山。師來省覲。洎歸長蘆。送以偈曰。人言棒頭出孝子。我道憐兒不覺醜。長蘆長老恁麼來。妙喜空費一張口。從教四海妄流傳。野干能作師子吼。孰云無物贈伊行。喝下鐵圍山倒走。後奉詔住徑山。先是。楊和王。夢一異僧。長大皤腹緩行。言欲化蘇州一庄。覺而異之。翌旦師至。和王出見。與夢無異。遽呼其眷屬。出觀之。眷屬並炷香作禮。茶罷。師首言。大王庄田至多。可施蘇州一庄。以為供佛齋僧。王未有可否。因令辦齋。師飯罷便出。更無他語。時內外傳言。和王以蘇州庄施徑山。孝宗聞。會和王入朝。上曰。聞卿以蘇州一庄施徑山。朕當為蠲免稅賦。和王謝恩歸。次日以書請師。而師前二日已遷化矣。自是。和王燕居寤寐之際。或少倦交睫。則見師在前。曰六度之大。施度為先。善始善終。斯為究竟。和王即以庄隷本山。師有大因緣。所在衲子臻萃。佛事殊勝。江浙兩湖。因號布袋和尚再來云。

溫州淨居尼妙道禪師

延平尚書黃公裳之女。開堂日。問答畢。乃曰。問話且止。直饒有傾湫之辨。倒嶽之機。衲僧門下。一點用不著。且佛未出世時。一事全無。我祖西來。便有許多建立。列剎相望。星分派列。以至今日。累及兒孫。遂使山僧。於人天眾前。無風起浪。向第二義門。通箇消息。語默該不盡底。彌亘大方。言詮說不及處。徧周沙界。通身是眼。覿面當機。電卷星馳。如何湊泊。有時一喝。生殺全威。有時一喝。佛祖莫辨。有時一喝。八面受敵。有時一喝。自救不了。且道。那一喝是生殺全威。那一喝是佛祖莫辨。那一喝是八面受敵。那一喝是自救不了。若向這裏薦得。堪報不報之恩。脫或不然。山僧無夢說夢去也。拈起拂子曰。還見麼。若見。被見刺所障。擊禪床曰。還聞麼。若聞。被聲塵所惑。直饒離見絕聞。正是二乘小果。跳出一步。葢色騎聲。全放全收。主賓互換。所以道。欲知佛性義。當觀時節因緣。敢問諸人。即今是甚麼時節。蕩蕩仁風扶聖化。熙熙和氣助昇平。擲拂子下座　問如何是佛。師曰。非佛。曰如何是佛法大意。師曰。骨底骨董　問言無展事。語不投機時如何。師曰。未屙已前。墮坑落壍。

平江府資壽尼無著妙總禪師

丞相蘇公頌之孫女也。年三十許。厭世浮休。脫去緣飾。咨參諸老。已入正信。結夏徑山。大慧陞堂。舉藥山初參石頭。後見馬祖因緣。師聞。豁然省悟。慧下座。馮給事檝著語曰。恁麼也不得。囌嚧娑婆訶。不恁麼也不得。㗭哩娑婆訶。恁麼不恁麼。總不得。囌嚧㗭哩娑婆訶。慧舉似師。師曰。曾見郭象註莊子。識者曰。却是莊子註郭象。慧見其語異。復舉巖頭婆子話問之。師答偈曰。一葉扁舟泛渺茫。呈橈舞棹別宮商。雲山海月都拋却。羸得莊周蝶夢長。慧休去。馮疑其所悟不根。後過無錫。招至舟中。問曰。婆生七子。六箇不遇知音。祇這一箇也不消得。便棄水中。大慧老師言。道人理會得。且如何會。師曰。已上供通並是詣實。馮公大驚　慧挂牌次。師入室。慧問。古人不出方丈。為甚麼却去庄上喫油餈。師曰。和尚放妙總過。妙總方敢通箇消息。慧曰。我放你過。你試道看。師曰。妙總亦放和尚過。慧曰。爭奈油餈何。師喝一喝而出。於是聲聞四方　宋孝宗隆興癸未。舍人張孝祥。來守是郡。以資壽挽開法。入院上堂。宗乘一唱。三藏絕詮。祖令當行。十方坐斷。二乘聞之怖走。十地到此猶疑。若是俊流。未言而喻。設使用移星換斗底手段。施攙旗奪鼓底機關。猶是空拳。豈有實義。向上一路。千聖不傳。學者勞形。如猿捉影。靈山付囑。俯狥時機。演唱三乘。各隨根器。始於鹿野苑。轉四諦法輪。度百千萬眾。山僧今日與此界他方。乃佛乃祖。山河大地。草木叢林。現前四眾。各轉大法輪。交光相羅。如寶絲網。若一草一木。不轉法輪。則不得名為轉大法輪。所以道。於一毫端。現寶王剎。坐微塵裏。轉大法輪。乘時於其中間。作無量無邊廣大佛事。周遍法界。一為無量。無量無一。小中現大。大中現小。不動步游彌勒樓閣。不返聞入觀音普門。情與無情。性相平等。不是神通妙用。亦非法爾如然。於此倜儻分明。皇恩佛恩。一時報足。且道。如何是報恩一句。天高羣象正。海闊百川朝　上堂。舉雲門示眾。十五日已前則不問。十五日已後。道將一句來。自代曰。日日是好日。師曰。日日是好日。佛法世法盡周畢。不須特地覓幽玄。祇管鉢盂兩度濕　上堂。黃面老人。橫說豎說。權說實說。法說喻說。建法幢。立宗旨。與後人作榜樣。為甚麼却道。始從鹿野苑。終至䟦提河。於是二中間。未嘗說一字。點檢將來。大似抱贓呌屈。山僧今日人事忙冗。且放過一著。便下座　問如何是奪人不奪境。師曰。野花開滿路。遍地是清香。曰如何是奪境不奪人。師曰。茫茫宇宙人無數。幾箇男兒是丈夫。曰如何是人境俱不奪。師曰。處處綠楊堪繫馬。家家門首透長安。曰如何是人境兩俱奪。師曰。雪覆蘆花。舟橫斷岸。曰人境已蒙師指示。向上宗乘事若何。師便打。

侍郎無垢居士張九成

未第時。因客談楊文公呂微仲諸名儒。所造精妙。皆由禪學而至也。於是心慕之。聞寶印明道傳大通居淨慈。即之請問入道之要。明曰。此事惟念念不捨。久久純熟。時節到來。自然證入。復舉趙州柏樹子話。令時時提撕。公久之無省。辭謁善權清。問此事人人有分。箇箇圓成。是否。清曰然。公曰。為甚麼。某無箇入處。清於袖中出數珠。示之曰。此是誰底。公俛仰無對。清復袖之曰。是汝底則拈取去。纔涉思惟。即不是汝底。公悚然。一夕如廁。以柏樹子話究之。聞蛙鳴。釋然契入。有偈曰。春天月夜一聲蛙。撞破乾坤共一家。正恁麼時誰會得。嶺頭脚痛有玄沙。屆明謁法印。一機語頗契　適私忌。就明靜庵。供雲水。主僧惟尚。纔見乃展手。公便喝。尚批公頰。公趨前。尚曰。張學錄。何得謗大般若。公曰。某見處祇如此。和尚又作麼生。尚舉馬祖陞堂百丈卷席話。詰之。敘語未終。公推倒桌子。尚大呼張學錄殺人。公躍起問傍僧曰。汝又作麼生。僧罔措。公毆之。顧尚曰。祖禰不了。殃及兒孫。尚大笑。公獻偈曰。卷席因緣也大奇。諸方聞舉盡攢眉。臺盤趯倒人星散。直漢從來不受欺。尚答曰。從來高價不饒伊。百戰場中奮兩眉。奪角衝關君會也。叢林誰敢更相欺　宋高宗紹興癸丑。魁多士。復謁尚於東庵。尚曰。浮山圓鑑曰。饒你入得汾陽室。始到浮山門。亦未見老僧在。公作麼生。公叱侍僧曰。何不祇對。僧罔措。公打僧一掌曰。蝦蟇窟裏。果沒蛟龍。丁巳秋。大慧董徑山。學者仰如星斗。公閱其語要歎曰。是知宗門有人。持以語尚。恨未一見。及為禮部侍郎。偶參政劉公。請慧說法於天竺。公三往不值。暨慧報謁。公見但寒暄而已。慧亦默識之。尋奉祠還里。至徑山。與馮給事諸公。議格物。慧曰。公祇知有格物。而不知有物格。公茫然。慧大笑。公曰。師能開諭乎。慧曰。不見小說載。唐人有與安祿山謀叛者。其人先為閬守。有畫僧在焉。明皇幸蜀。見之怒。令侍臣以劒擊其像首。時閬守。居陝西。首忽墮地。公聞。頓領深旨。題不動軒壁曰。子韶格物。妙喜物格。欲識一貫。兩箇五百。慧始許可。後守邵陽。丁父難。過徑山飯僧。秉鈞者意。慧議及朝政。遂竄慧於衡陽。令公居家守服。服除。安置南安。丙子春。蒙恩北還。道次新淦。而慧適至。與聯舟劇談宗要。未嘗語往事　于氏心傳錄曰。憲自嶺下侍舅氏。歸新淦。因會大慧。舅氏令拜之。憲曰。素不拜僧。舅氏曰。汝姑扣之。憲知其嘗執卷。遂舉子思中庸。天命之謂性。率性之謂道。修道之謂教三句以問。慧曰。凡人既不知本命元辰下落處。又要牽好人入火坑。如何聖賢於打頭一著不鑿破。憲曰。吾師能為聖賢鑿破否。慧曰。天命之謂性。便是清淨法身。率性之謂道。便是圓滿報身。修道之謂教。便是千百億化身。憲得以告舅氏。曰子拜何辭　繼鎮永嘉。丁丑秋。丐祠枉道。訪慧於育王。越明年。慧得旨復領徑山。謁公於慶善院。公曰。某每於夢中。必誦語孟何如。慧舉圓覺曰。由寂靜故。十方世界諸如來心。於中顯現。如鏡中像。公曰。非老師莫聞此論也　其頌黃龍三關曰。我手何似佛手。天下衲僧無口。縱饒撩起便行。也是鬼窟裏走。(諱不得)我脚何似驢脚。又被黐膠粘著。翻身直上兜率天。已是遭他老鼠藥。(吐不出)人人有箇生緣處。鐵圍山下幾千年三。灾直到四禪天。這驢猶自在旁邊(煞得工夫)　公設心六度。不為子係計。因取華嚴善知識。日供其二回食。以飯緇流。又嘗供十六大天。而諸位茶杯。悉變為乳。書偈曰。稽首十方佛法僧。稽首一切護法天。我今供養三寶天。如海一滴牛一毛。有何妙術能感格。試借意識為汝說。我心與佛天無異。一塵纔起大地隔。儻或塵銷覺圓淨。是故佛天來降臨。我欲供佛佛即現。我欲供天天亦現。佛子若或生狐疑。試問此乳何處來。狐疑即塵塵即疑。終與佛天不相似。我今為汝掃狐疑。如湯沃雪火銷冰。汝今微有疑與惑。鷂子便到新羅國。

參政李邴居士

字漢老。醉心祖道。有年。聞大慧排默照為邪禪。疑怒相半。及見壽。示眾。舉趙州庭相垂語曰。庭前柏樹子。今日重新舉。打破趙州關。特地尋言語。敢問大眾。既是打破趙州關。為甚麼却特地尋言語。良久曰。當初祇道茅長短。燒了方知地不平。公領悟。謂慧曰。無老師後語幾蹉過。後以書咨决曰。某近扣籌室。承擊發蒙滯。忽有省入。顧惟根識暗鈍。生平學解。盡落情見。一取一捨。如衣壞絮。行草棘中。適自纏繞。今一笑頓釋所疑。欣幸可量。非大宗匠委曲垂慈。何以致此。自到城中。著衣喫飯。抱子弄孫。色色仍舊。既無拘執之情。亦不作奇特之想。其餘夙習舊障亦稍輕微。臨行叮嚀之語。不敢忘也。重念。始得入門。而大法未明。應機接物。觸事未能無礙。更望有以提誨使卒有所至。庶無玷於法席矣。又書曰。某比蒙誨答。備悉深旨。某自驗者三。一事無逆順。隨緣即應。不留胸中。二宿習濃厚。不加排遣。自爾輕微。三古人公案。舊所茫然。時復瞥地。此非自昧者。前書大法未明之語。葢恐得少為足。當擴而充之。豈別求勝解耶。淨勝現流理。則不無敢不銘佩。

寶學劉彥修居士

字子羽。出知永嘉。問道于大慧。慧曰。僧問趙州。狗子還有佛性也無。趙州道。無但恁麼看。公後乃於柏樹子上發明。有頌曰。趙州柏樹太無端。境上追尋也太難。處處綠楊堪繫馬。家家門底透長安。

提刑吳明偉居士

字昭元。久參真歇。了得自受用三昧為極致。後訪大慧於洋嶼庵。隨眾入室。慧舉狗子無佛性話問之。公擬答。慧以竹篦便打。公無對。遂留咨參。一日慧謂曰。不須呈伎倆。直須啐地折。嚗地斷。方敵得生死。若祇呈伎倆。有甚了期。即辭去。道次延平。倐然契悟。連書數頌寄慧。皆室中所問者。有曰。不是心不是佛不是物。通身一具金鎖骨。趙州親見老南泉。解道鎮州出蘿蔔。慧即說偈。證之曰。通身一具金鎖骨。堪與人天為軌則。要識臨濟小廝兒。便是當年曰拈賊。

門司黃彥節居士

字節夫。號妙德。於大慧一喝下。疑情頓脫。慧以衣付之。甞舉首山竹篦話。至葉縣近前奪得抝折。擲向堦下曰。是甚麼。山曰。瞎公曰。妙德到這裏。百色無能但記得。曾作蠟梅詩有曰。擬嚼枝頭蠟。驚香却肖蘭。前村深雪裏。莫作嶺梅看。

秦國夫人

計氏法真。自寡處。屏去紛華。常蔬食。習有為法。因大慧。遣謙禪者。致問其子魏公。公留謙。以祖道誘之。真一日問謙曰。徑山和尚。尋常如何為人。謙曰。和尚祇教人。看狗子無佛性。及竹篦子話。祇是不得下語。不得思量。不得向舉起處會。不得向開口處承當。狗子還有佛性也無。無祇恁麼教人看。真遂諦信。於是。夜坐力究前話。忽爾洞然無滯。謙辭歸。真親書入道槩略。作數偈呈慧。其後曰。逐日看經文。如逢舊識人。莫言頻有礙。一舉一回新。

五燈全書卷第四十五

五燈全書卷第四十六

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十六世

育王裕禪師法嗣

福州清凉坦禪師

有僧舉大慧竹篦話請益。師示以偈曰。徑山有箇竹篦。直下則無道理。佛殿廚庫山門。穿過衲僧眼耳。其僧言下有省。

臨安府淨慈水庵師一禪師

婺州馬氏子。十六披削。首參雪峰照。照舉藏身無迹話問之。師數日方明。呈偈曰。藏身無迹更無藏。脫體無依便廝當。古鏡不勞還自照。澹烟和霧識秋光。照質之曰。畢竟那裏是藏身無迹處。師曰。嗄照曰。無踪迹處。因甚麼莫藏身。師曰。石虎吞却木羊兒。照深肯之　住後上堂。舉圓悟師翁道。參禪參到無參處。參到無參始徹頭。水庵則不然。參禪參到無參處。參到無參未徹頭。若也要窮千里目。直須更上一層樓。下座　上堂。凍雲欲雪未雪。普賢象駕崢嶸。嶺梅半合半開。少室風光漏泄。便恁麼去。猶是半提。作麼生是全提。無智人前。莫說打你頭破腦裂　上堂。寂然不動。感而遂通。古人恁麼話。大似預抓待癢。若教踏著衲僧關棙。管取別有生涯　宋孝宗淳熈戊戌。退淨慈。有偈曰。六年灑掃皇都寺。瓦爍翻成釋梵宮。今日功成歸去也。杖頭八面起清風。己亥浴佛日。入內觀堂。投老嘉禾。為終焉計。未幾。示寂。作書別郡官。端坐而逝。茶毗。得五色舍利。齒拳不壞。其辭世偈曰。平生要用便用。死蛇偏解活弄。一拳粉碎虗空。佛祖難窺罅縫。

安吉州道場無庵法全禪師

姑蘇陳氏子。投東齋川落髮。久依佛智。每入室。智以狗子無佛性話問之。師罔對。一日聞僧舉五祖頌。曰趙州露刃劒。忽大悟。有偈曰。鼓吹轟轟袒半肩。龍樓香噴益州船。有時赤脚弄明月。踏破五湖波底天　住後上堂。欲得現前。莫存順逆。卓拄杖曰。三祖大師。變作馬面夜叉。向東弗于逮。西瞿耶尼。南贍部洲。北鬱單越。却來山僧手裏。首身元來。只是一條黑漆拄杖。還見麼。直饒見得。入地獄如箭射。卓拄杖。下座　上堂。拈拄杖曰。汝等諸人。箇箇頂天立地。肩橫楖栗。到處行脚。勘驗諸方。更來這裏。覓箇甚麼。纔輕輕拶著。便言天台普請。南嶽遊山。我且問你。還會收得大食國裏寶刀麼。卓拄杖曰。切忌口銜羊角　僧問。牛頭未見四祖時如何。師曰。天下無貧人。曰見後如何。師曰。四海無富漢　宋孝宗乾道己丑七月二十五日。將入寂。眾求偈。師瞪目下視。眾請益堅。遂書無無二字。棄筆而逝。火後設利五色。塔於金斗峰。

泉州延福寒巖慧升禪師

建安吳氏子。十九披削。參佛智有悟。侍智居座元。還里結菴。曰寒巖。閩帥問諸山。佛智之嗣。傑出為誰。僉以師對。遂出住支提。次遷承天黃龍泐潭。後主鼓山。上堂。喝一喝曰。盡十方世界。會十世古今。都盧在裏許。畐畐塞塞了也。若乃放開一鍼鋒許。則大海西流。巨嶽倒卓。黿鼉魚龍。蝦蠏蚯蚓。盡向平地上。湧出波瀾。游泳鼓舞。然雖如是。更須向百尺竿頭。自進一步。則步步踏轉無盡藏輪。方知道鼻孔搭在上脣。眉毛不在眼下。還有委悉麼。復喝一喝曰。切忌轉喉觸諱　結夏後一日。忽問侍者。今日何日。曰十六日。又問。是何日辰。曰辛卯。即入室坐脫。壽六十九。塔香爐峰下。

大溈泰禪師法嗣

潭州慧通清旦禪師

蓬州嚴氏子。初出關至德山。值泰上堂。舉趙州道。臺山婆子。已為汝勘破了也。且道。意在甚麼處。良久曰。就地撮將黃葉去。入山推出白雲來。師聞釋然。翌日入室。山問。前百丈。不落因果。因甚麼墮野狐。後百丈。不昧因果。因甚麼脫野狐。師曰。好與一坑埋却　住後上堂。說佛說祖。正如好肉剜瘡。舉古舉今。猶若殘羹餿飯。一聞便悟。已落第二頭。一舉便行。早是不著便。須知箇事。如天普葢。似地普擎。師子遊行。不求伴侶。壯士展臂。不借他力。佛祖拈掇不起。衲僧願見無門。迷悟雙忘。聖凡路絕。且道。從上諸聖。以何法示人。喝一喝曰。莫妄想　佛性忌日上堂。三脚驢子弄蹄行。步步相隨不相到。樹頭驚起雙雙魚。拈來一老一不老。為憐松竹引清風。其奈出門便是草。因喚檀郎識得渠。大機大用都推倒。燒香勘證見根源。糞埽堆頭拾得寶。叢林浩浩謾商量。勸君莫謗先師好。

澧州靈巖仲安禪師

幼為比丘。壯遊講肆。後謁圓悟於蔣山。時佛性為座元。師扣之。即領旨。逮性住德山。遣師至鍾阜通嗣書。圓悟問。千里馳來。不辱宗風。公案現成。如何通信。師曰。覿面相呈更無回互。曰此是德山底。那箇是上座底。師曰。豈有第二人。曰背後底聻。師投書。悟笑曰。作家禪客。天然有在。師曰。付與蔣山。次至僧堂前。師捧書問訊首座。座曰。元沙白紙。此自何來。師曰。久默斯要。不務速說。今日拜呈。幸希一覧。座便喝。師曰。作家首座。座又喝。師以書便打。座擬議。師曰。未明三八九。不免自沉吟。師以書復打一下曰。接時圓悟與佛眼見。悟曰。打我首座死了也。佛眼曰。官馬廝踢。有甚憑據。師曰。說甚官馬廝踢。正是龍象蹴踏。悟喚師至曰。我五百人首座。你為甚麼打他。曰和尚也須喫一頓始得。悟顧佛眼吐舌。眼曰。未在。却顧師問曰。空手把鉏頭。步行騎水牛。人從橋上過。橋流水不流。意作麼生。師鞠躬曰。所供並是詣實。眼笑曰。元來是屋裏人。又往見五祖。自通法眷書。祖曰。書裏說箇甚麼。師曰。文彩已彰。曰畢竟說箇甚麼。師曰。當陽揮寶劒。曰近前來。這裏不識幾箇字。師曰。莫詐敗。祖顧侍者曰。是那裏僧。曰此上座。向曾在和尚會下去。祖曰。怪得恁麼滑頭。師曰。被和尚鈍置來。祖乃將書於香爐上熏曰南無三曼多沒陀南。師近前。彈指而已。祖便開書。回德山日佛果佛眼。皆有偈送之。未幾。靈巖虗席。衲子投牒。乞師住持。遂嗣大溈焉　上堂。參禪不究淵源。觸途盡為留礙。所以守其靜默。澄寂虗閒。墮在毒海。以弱勝強。自是非他立人我量。見處偏枯。遂致優劣不分。照不構用。用不離窠。此乃學處不元盡為流俗。到這裏。須知有殺中透脫。活處藏機。佛不可知。祖莫能測。所以古人道。有時先照後用。且要共你商量。有時先用後照。你須是箇漢始得。有時照用同時。你又作麼生抵當。有時照用不同時。你又向甚麼處湊泊。還知麼。穿楊箭與驚人句。不是臨時學得來。

成都府正法灝禪師

上堂。舉永嘉到曹谿因緣。乃曰。要識永嘉麼。掀翻海嶽求知己。要識祖師麼。撥動乾坤建太平。二老不知何處去。卓拄杖曰。宗風千古振嘉聲。

成都府昭覺辨禪師

上堂。毫釐有差。天地懸隔。隔江人唱鷓鴣詞。錯認胡笳十八拍。要會麼。欲得現前。莫存順逆。五湖烟浪有誰爭。自是不歸歸便得。

護國元禪師法嗣

台州國清簡堂行機禪師

本郡楊氏子。風姿挺異。才壓儒林。年二十五。棄妻拏。學出世法。晚見此菴。密有契證。出應筦山。刀耕火種。單丁者一十七年。甞有偈曰。地爐無火客囊空。雪似楊花落歲窮。拾得斷蔴穿壞衲。不知身在寂寥中。每謂人曰。某猶未穩在。豈以住山樂吾事耶。一日偶看斫樹倒地。忽大悟。平昔礙膺之物。泮然氷釋。未幾。有江州圓通之命。乃曰。吾道將行。即欣然曳杖而去　登座說法曰。圓通不開生藥舖。單單只賣死猫頭。不知那箇無思筭。喫著通身冷汗流　上堂。單明自己。樂是苦因。趣向宗乘。地獄劫住。五日一參。三八普說。自揚家醜。更若問理問事。問心問性。克由叵耐。若是英靈漢。窺藩不入。據鼎不甞。便於未有生佛已前轉得身。却於今時大官路上。捷行闊步。終不向老鼠窟草窠裏。頭出頭沒。若也根性陋劣要去。有滋味處咬嚼。遇著義學阿師。遞相錮鏴。直饒說得雲興雨現。也是蝦蟇化龍。下梢依舊喫泥喫土。堪作甚麼　上堂。仲秋八月旦。庭戶入新凉。不露風骨句。愁人知夜長　上堂。無隔宿恩。可參臨濟禪。有肯諾意。難續楊岐派。窮廝煎餓廝炒。大海祗將折箸攪。你死我活。猛火然鐺煑沸。喋恁麼作用。方可撐門拄戶。更說聲和響順。形直影端。驢年也未夢見　僧問。三聖問雪峰。透網金鱗。未審以何為食。峰曰。待汝出網來。即向汝道。意旨如何。師曰。同途不同轍。曰三聖道。一千五百人善知識。話頭也不識。峰曰。老僧住持事繁。又作麼生。師曰。前箭猶輕後箭深。曰祇如雪竇道。可惜放過。好與三十棒。這棒一棒也較不得。直是罕遇作家。意又作麼生。師曰。陳敗說兵書。曰這棒。是三聖合喫。雲峰合喫。師以拂子擊禪床曰。這裏薦取　示眾。衲僧拄杖子。不用則已。用則如鴆鳥落水。魚鼈皆死。正按傍提。風颯颯地。獨步大方。殺活在我。所以道。千人排門。不如一人拔關。若一人拔關。千人萬人。得到安樂田地。還知麼。鴛鴦繡出從君看。不把金鍼度與人　示眾。觀色即空。成大智故。不住生死。觀空即色。成大悲故。不證涅槃。生死不住。涅槃不證。漢地不收。秦地不管。且道。在甚麼處。安身立命。莫是昭昭於心目之間。而相不可覩。晃晃於色塵之內。而理不可分麼。莫是起坐鎮相隨。語默同居止麼。若恁麼。總是髑髏前敲磕。須知過量人自有過量用。且作麼生。是過量用。北斗藏身雖有語。出羣消息少人知。

鎮江府焦山或菴師體禪師

台州羅氏子。初參此菴。舉十方同聚會。箇箇學無為。此是選佛場。菴遽震威一喝。師大悟。有以天封勉師出世者。師搖手曰。我不解懸羊賣狗也。即遯去。瞎堂住國清。於江心稠人中得。請師為第一座。後出住平江覺報。晚移焦山　上堂。舉臨濟示眾四喝公案。乃召眾曰。這箇公案。天下老宿。拈掇甚多。第恐皆未盡善。焦山不免四稜著地。與諸人分明注解一徧。如何是踞地師子。咄如何是金剛王寶劒。咄如何是探竿影草。咄如何是一喝不作一喝用。咄若也未會。拄杖子與焦山吐露看。卓一下曰。笑裏有刀。又卓一下曰。毒蛇無眼。又卓一下曰。忍俊不禁。又卓一下曰。出門是路。更有一機舉話。長老也理會不得　上堂。年年浴佛在今朝。目擊迦維路不遙。果是當時曾示現。宜乎惡水驀頭澆　上堂。熱月須搖扇。寒來旋著衣。若言空過日。大似不知時　上堂。道生一。無角鐵牛眠小室。一生二。祖父開田說大義。二生三。梁間紫燕語呢喃。三生萬物。男兒活計離窠窟。多處添少處減。大虫怕喫生人膽。有若無實若虗。爭掩驪龍明月珠。是則是。祇如焦山坐斷諸方舌頭一句。作麼生道。肚無偏僻病。不怕冷油虀。拍禪床。下座　僧問。如何是即心即佛。師曰。鼎州出獰爭神。曰如何是非心非佛。師曰。閩蜀同風。曰如何是不是心。不是佛。不是物。師曰。窮坑難滿　問起滅不停時如何。師曰。謝供養　問我有沒絃琴。久居在曠野。不是不會彈。未遇知音者。知音既遇。未審如何品弄。師曰。鐘作鐘鳴。鼓作鼓響。曰雲門放洞山三頓棒。意旨如何。師曰。和身倒。和身攂。曰飯袋子。江西湖南。便恁麼去。又作麼生。師曰。淚出痛膓。曰真金須是紅爐煅。白玉還他妙手磨。師曰。添一點也難為　室中常舉苕帚柄。問學者曰。依稀苕帚柄。髣髴赤斑蛇。眾皆下語。不契。有僧請益。師示以頌曰。依稀苕帚柄。髣髴赤斑蛇。棒下無生忍。臨機不識爺　宋孝宗淳熈己亥八月朔。示微疾。染翰別郡守。夜半書偈。辭眾曰。鐵樹開花。雄雞生卵。七十二年。搖籃繩斷。擲筆示寂。

常州華藏湛堂智深禪師

武林人。佛涅槃日上堂。兜率降生。雙林示滅。掘地討天。虗空釘橛。四十九年。播土揚塵。三百餘會。納盡敗缺。盡力布網張羅。未免喚龜作鼈。末後拘尸城畔。槨示雙趺。旁人冷眼看來。大似弄巧成拙。卓拄杖曰。若無這箇道理。千古之下。誰把口說。且道。是恁麼道理。癡人面前。切忌漏洩。

臨安上竺證悟智圓禪師

台州林氏子。依白蓮僊。問具變之道。蓮指行燈曰。如此燈者。離性絕非。本自空寂。理則具矣。六凡四聖。所見不同。變則在焉。師不契。後因掃地。誦法華經。至知法常無性佛種從緣起。始諭旨告僊。僊然之。師領徒以來。甞本宗學者。囿名相。膠筆錄。至以天台之傳。為文字學。南宗鄙之。乃謁此庵元。夜語次。師舉東坡宿東林偈。且曰。也不易到此田地。元曰。尚未見路徑。何言到耶。師曰。祇如他道。溪聲便是廣長舌。山色豈非清淨身。若不到此田地。如何有者箇消息。元曰。是門外漢耳。師曰。和尚不吝可為說破。元曰。却祇從者裏。猛著精彩覷捕看。若覰捕得他破。則亦知本命元辰著落處。師通夕不寐。及曉鐘鳴。去其秘畜。以前偈別曰。東坡居士太饒舌。聲色關中欲透身。溪若是聲山是色。無山無水好愁人。持以告元。元曰。向汝道。是門外漢。師禮謝。有化馬祖殿瓦者。求語發揚。師書曰。寄語江西老古錐。從教日炙與風吹。兒孫不是無料理。要見冰消瓦解時。此菴見之笑曰。須是者闍黎始得。

參政錢端禮居士

字處和。號松窗。從此庵。發明己事。宋孝宗淳熙丙申冬。簡堂歸住平田。遂與往來。丁酉秋。微恙。修書召堂。及國清瑞巖主僧。有訣別之語。堂與二禪詣榻次。公起趺坐。言笑移時。即書曰。浮世虗幻。本無去來。四大五蘊。必歸終盡。雖佛祖具大威德力。亦不能免這一著子。天下老和尚。一切善知識。還有跳得過者無。葢為地水火風因緣和合。暫時湊泊。不可錯認為己有。大丈夫磊磊落落。當用處把定。立處皆真。順山使帆上下水。皆可。因齋慶贊。去留自在。此是上來諸聖。開大解脫一路涅槃門。本來清淨。空寂境界。無為之大道也。今吾如是。豈不快哉。塵勞外緣。一時掃盡。荷諸山垂顧。咸願證明。伏惟珍重。置筆顧簡堂曰。某坐去好。臥去好。堂曰。相公去便了。理會甚坐與臥耶。公笑曰。法兄當為祖道自愛。遂斂目而逝。

靈隱遠禪師法嗣

慶元府東山全菴齊己禪師

卭州謝氏子。上堂。舉修山主偈曰。是柱不見柱。非柱不見柱。是非已去了。是非裏薦取。召大眾曰。薦得是。移華兼蝶至。薦得非。擔泉帶月歸。是也好。鄭州棃勝青州棗。非亦好。象山路入蓬萊島。是亦沒交涉。踏著秤錘硬似鐵。非亦沒交涉。金剛寶劒當頭截。呵呵呵。會也麼。知事少時煩惱少。識人多處是非多　蓮社會上堂。漸漸雞皮鶴髮。父少而子老。看看。行步躘蹱疑殺木上座。直饒金玉滿堂。照顧白拈賊。豈免衰殘老病。正好著精彩。任汝千般快樂。渠儂合自由。無常終是到來。歸堂喫茶去。惟有徑路。修行依舊打之遶。但念阿彌陀佛。念得不濟事。復曰。噁這條活路。已被善導和尚。直截指出了也。是你諸人。朝夕在徑路中往來。因甚麼當面蹉過。阿彌陀佛這裏薦得。便可除迷倒障。拔猶豫箭。截疑惑網。斷癡愛河。伐心稠林。浣心垢濁。正心諂曲。絕心生死。然後轉入那邊。擡起脚。向佛祖履踐不到處。進一步。開却口。向佛祖言詮不到處。說一句。喚回善導和尚。別求徑路修行。其或準前捨父逃走。流落他鄉。撞東磕西。苦哉阿彌陀佛。

撫州疎山歸雲如本禪師

台城人。上堂。久雨不晴。戊在丙丁。通身泥水。露出眼睛。且道。是甚麼眼睛。卓拄杖曰。林間泥滑滑。時呌兩三聲。

日本叡山覺阿上人

本國藤氏子。十四得度受具。習大小乘有聲。二十九。屬商者。自中都回。言禪宗之盛。阿奮然。拉法弟金慶。航海而來。袖香謁靈隱海。海問其來。阿輙書而對。復書曰。我國無禪宗。惟講五宗經論。國主無姓氏。號金輪王。以嘉應改元。捨位出家。名行真。年四十四。王子七歲。令受位。今已五載。度僧無進納。而講義高者賜之。某等仰服聖朝禪師之名。特遠投誠。願傳心印。以度迷津。且如心佛及眾生。是三無差別。離相離言。假言顯之。禪師如何開示。海曰。眾生虗妄見。見佛見世界。阿書曰。無明因何而有。海便打。阿即乞海陞座決疑。明年秋。辭遊金陵。抵長蘆江岸聞鼓聲。忽大悟。始知佛海垂手旨趣。旋靈隱。述五偈敘所見。辭海東歸。偈曰。航海來探教外傳。要離知見脫蹄筌。諸方參徧草鞋破。水在澄潭月在天。掃盡葛藤與知見。信手拈來全體現。腦後圓光徹太虗。千機萬機一時轉。妙處如何說向人。倒地便起自分明。驀然踏著故田地。倒裹幞頭孤路行。求真滅妄元非妙。即妄明真都是錯。堪笑靈山老古錐。當陽拋下破木杓。豎拳下喝少賣弄。說是說非入泥水。截斷千差休指注。一聲歸笛囉囉哩。海稱善。書偈贈行。歸本國。住叡山寺。洎通嗣法書。海已入寂矣。

杭州淨慈濟顛道濟禪師

出家靈隱。性不稽。甞與市井浮沈。喜打筋斗。不著褌形媟露。人姍笑自視夷然。與明顛同時。師為尤。甚飲酒。居常為守僧唾罵笞逐。走居淨慈。為人誦經下火。得酒食便赴。有詩曰。何須林景勝瀟湘。只願西湖化為酒。和身倒臥西湖邊。一浪來時吞一口。時從市喜息人之諍。救人之死。戲謔笑談。神出鬼沒。人罕有能測之者。年七十三而沒。一日與明顛。偶識於朱涇。明目之曰。咦濟顛。乃贈以詩。詩曰。青箬笠前天地闊。碧蓑衣底水雲寬。不言不語知何事。只把人心不自瞞。

內翰曾開居士

字天游。久參圓悟。暨往來大慧之門有日矣。紹興辛未。佛海補三衢光孝。公與趙超然訪之。問曰。如何是善知識。海曰。燈籠露柱。猫兒狗子。公曰。為甚麼。贊即歡喜。毀即煩惱。海曰。侍郎曾見善知識否。公曰。某三十年參問。何言不見。海曰。向歡喜處見。煩惱處見。公擬議。海震聲便喝。公擬對。海曰。開口底不是。公罔然。海召曰。侍郎向甚麼處去也。公猛省。遂點頭。說偈曰。咄哉瞎驢叢林妖孽震地一聲。天機漏洩。有人更問意如何。拈起拂子劈口截。海曰。也祇得一橛。

知府葛郯居士

字謙問。號信齋。少擢上第。玩意禪悅。首謁無菴。令究即心即佛。久無所契。請曰。師有何方便。使某得入。菴曰。居士太無厭生。已而佛海來居劒池。公因從遊。乃舉無菴所示之語。請為眾普說。海發揮之曰。即心即佛眉拖地。非心非佛雙眼橫。蝴蝶夢中家萬里。子規枝上月三更。留旬日而返。一日舉不是心。不是佛。不是猶話。豁然頓明。頌曰。非心非佛亦非物。五鳳樓前山突兀。艶陽影裏倒翻身。野狐跳入金毛窟。無菴肯之。即遣書頌呈佛海。海報曰。此事。非紙筆可既。居士能過我。當有所聞矣。遂復至虎丘。海迎之曰。居士見處。止可入佛境界。入魔境界。猶未得在。公加禮不已。海正容曰。何不道金毛跳入野狐窟。公乃脫然　甞問諸禪曰。夫婦二人相打通。兒子作證。且道。證父即是。證母即是。或菴體著語曰。小出大遇　宋孝宗淳熈己亥。守臨川。辛丑感疾。一夕忽索筆。書偈曰。大洋海裏打鼓。須彌山上聞鐘。業鏡忽然撲破。翻身透出虗空。召僚屬示之曰。生之與死。如晝與夜。無足怪者。若以道論。安得生死。若作生死會。則去道遠矣。語畢。端坐而化。

華藏民禪師法嗣

臨安府徑山別峰寶印禪師

嘉州李氏子。世居峨嵋之麓。幼通六經。而厭俗務。乃從德山清素。得度具戒。後聽華嚴起信。既盡其說。棄依密印於中峰。一日印舉僧問巖頭。起滅不停時如何。巖叱曰。是誰起滅。師啟悟。即首肯。會圓悟歸昭覺。印遣師往省。因隨眾入室。悟問。從上諸聖。以何接人。師豎拳。悟曰。此是老僧用底。作麼生是從上諸聖用底。師以拳揮之。悟亦舉拳。相交大笑而止　後至徑山。謁大慧。慧問。甚處來。師曰。西川。慧曰。未出劒門關。與汝三十棒了也。師曰。不合起動和尚。慧忻然。掃室延之。慧南遷。師乃西還運主數剎。後再出峽。住保寧金山雪竇徑山　開堂陞座曰。世尊初成正覺。於鹿野苑中。轉四諦法輪。憍陳如比丘。最初悟道。後來真淨曰。今日新豐洞裏祇轉箇拄杖子。遂拈拄杖。著左邊曰。還有最初悟道者麼。若無。丈夫自有衝天志。莫向如來行處行。遂喝一喝。下座。若是印上座。則不然。今日向鳳凰山裏。初無工夫。轉四諦法輪。亦無氣力。轉拄杖子。祇教諸人。行須緩步。語要低聲。何故。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪　上堂。三世諸佛。以一句演千百萬億句。收百千萬億句。祇在一句。祖師門下。半句也無。祇甚麼合喫多少痛棒。諸仁者且道。諸佛是。祖師是。若道佛是。祖不是。祖是。佛不是。取捨不忘。若是。佛祖一時是。佛祖一時不是。顢頇不少。且截斷葛藤一句。作麼生道。大虫裹紙帽。好笑又驚人。復舉僧問巖頭。浩浩塵中如何辯主。頭曰。銅沙鑼裏滿盛油。師曰。大小巖頭。打失鼻孔。忽有人問保寧。浩浩塵中如何辯主。祇對他道。天寒不及卸帽　上堂。六月初一。燒空赤日。十字街頭。雪深一尺。掃除不暇。回避不及。凍得東村廖胡子。半夜著靴水上立　上堂。將心除妄妄難除。即妄明心道轉迂。桶底趯穿無忌諱。等閒一步一芙蕖　師至徑山。宋孝宗。召對選德殿稱旨。入對日。賜肩輿於東華門內。淳熈癸卯二月。上注圓覺經。遣使馳賜命作序。師年邁。益厭住持。戊申冬。奏乞菴居得請。紹興庚戌十一月。往見交承策。言別。䇿問行日。師曰。水到渠成。歸索紙。書十二月初七夜鷄鳴時九字。如期而化。奉蛻質。返寺之法堂。留七日。顏色明潤。髮長頂溫。越七日。葬于庵之西岡。諡慈辨禪師。塔曰智光。壽八十二。臘六十四。

昭覺元禪師法嗣

鳳棲慧觀禪師

上堂。前村落葉盡。深院桂花殘。此夜初冬節。從茲特地寒。所以道。欲識佛性義。當觀時節因緣。時節若至。其理自彰。喝一喝曰。恁麼說話。成人者少。敗人者多。

文殊道禪師法嗣

潭州楚安慧方禪師

本郡許氏子。參文殊於大別。未幾。改寺為神霄宮。附商舟過湘南。舟中聞岸人操鄉音。厲聲曰呌那。由是有省。即說偈曰。沔水江心喚一聲。此時方得契生平。多年相別重相見。千聖同歸一路行　住後上堂。臨老方稱住持。全無些子元機。開口十字九乖。問東便乃答西。如斯出世討甚元微。有時拈三放兩。有時就令而施。雖然如是。同道方知。且道。知底事作麼生。直須打翻鼻孔始得　上堂。達磨祖師在脚底。踏不著兮提不起。子細當頭放下看。病在當時誰手裡。張公會看脉。李公會使藥。兩箇競頭醫一時。用不著藥不相投。錯錯。喫茶去。

常德府文殊思業禪師

世為屠宰。一日戮豬次。忽洞徹心源。即棄業為比丘。述偈曰。昨日夜叉心。今朝菩薩面。菩薩與夜叉。不隔一條線。往見文殊。殊曰。你正殺豬時。見箇甚麼。便乃剃頭行脚。師遂作鼓刀勢。殊喝曰。這屠兒。參堂去。師便下參堂　後繼席文殊。上堂。舉趙州勘婆話。乃曰。勘破婆子。面青眼黑。趙州老漢。瞞我不得。

何山珣禪師法嗣

婺州義烏稠巖了贇禪師

上堂。舉趙州狗子無佛性話頭曰。趙州狗子無佛性。萬疊青山藏古鏡。赤脚波斯入大唐。八臂那吒行正令。咄。

待制潘良貴居士

字義榮。年四十。回心祖闈。所至隨眾參扣。後依佛燈。久之不契。因訴曰。某祇欲死去時如何。燈曰。好箇封皮。且留著使用。而今不了。不當後去。忽被他換却封皮。卒無整理處。公曰。南泉斬猫兒話。某看此甚久。終未透徹奈何。燈曰。你祇管理會別人家猫兒。不知走却自家狗子。公於言下。如醉得醒。即呈頌曰。自己猫兒。久矣走失。別人家猫。問之可惜。落花流水。任他唐突。燈曰。不易公進此一步。更須知有向上事始得。如今士大夫。說禪說道。祇依著義理便快活。大率似將錢買油餈。喫了便不饑。其餘便道是瞞他。亦可笑也。公唯唯。

泐潭明禪師法嗣

漢州無為隨菴守緣禪師

本郡史氏子。年十三病目。去依棲禪能。圓具。出峽至寶峰。值峰上堂。舉永嘉曰。一月普現一切水。一切水月一月攝。師聞釋然。領悟　住後上堂。以一統萬。一月普現一切水。會萬歸一。一切水月一月攝。展則彌綸法界。收來毫髮不存。雖然。收展殊途。此事本無異致。但能於根本上。著得一隻眼去。方見三世諸佛。歷代祖師。盡從此中示現。三藏十二部。一切修多羅。盡從此中流出。天地日月。萬象森羅。盡從此中建立。三界九地。七趣四生。盡從此中出沒。百千法身。無量妙義。乃至世間工巧諸伎藝。盡現行此事。所以世尊拈華。迦葉便乃微笑。達磨面壁。二祖於是安心。桃華盛開。靈雲疑情盡淨。擊竹作響。香嚴頓忘所知。以至盤山於肉案頭悟道。彌勒向魚市中接人誠。謂造次顛沛必於是。經行坐臥在其中。既有如是奇特。更有如是光輝。既有如是廣大。又有如是周徧。你輩諸人。因甚麼却有迷有悟。要知麼。幸無偏照處。剛有不明時。

龍翔珪禪師法嗣

南康軍雲居頑菴德昇禪師

漢州何氏子。二十得度。習講。久之。棄謁文殊道。問佛法省要。殊示偈曰。契丹打破波斯寨。奪得寶珠村裏賣。十字街頭窮乞兒。腰間掛箇風流袋。師擬對。殊曰。莫錯。師退參三年。方得旨趣。往見佛性。機不投。入閩。謁竹菴於鼓山。便問。國師不跨石門句。意旨如何。菴應聲喝曰。閒言語。師即領悟　住後。僧問。應真不借三界高超。即不問。如何是無位真人。師曰。聞時富貴。見後貧窮。曰擡頭須掩耳。側掌便翻身。師曰。無位真人。在甚麼處。曰老大宗師話頭也不識。師曰。放你三十棒。

通州狼山蘿庵慧溫禪師

福州鄭氏子。徧參諸老。晚依竹庵於東林。未幾。庵謝事。復謁高庵悟。南華昺。草堂清。皆蒙賞識。會竹庵徙閩之乾元。師歸省次。庵問。情生智隔。想變體殊。不用停囚。長智道將一句來。師乃釋然。述偈曰。拶出通身是口。何妨罵雨訶風。昨夜前村猛虎。咬殺南山大蟲。庵首肯　住後上堂釋迦老子。四十九年。坐籌帷幄。彌勒大士。九十一劫。帶水拖泥。凡情聖量。不能剗除。理照覺知。猶存露布。佛意祖意。如將魚目作明珠。大乘小乘。似認橘皮為猛火。諸人。須是豁開胸襟寶藏。運出自己家珍。向十字街頭。普施貧乏。眾中忽有箇靈利漢。出來道。美食不中飽人喫。山僧只向他道。幽州猶自可。最苦是新羅。

雲居悟禪師法嗣

婺州雙林德用禪師

本郡戴氏子。上堂。拈槌豎拂祖師門下。將黃葉以止啼。說妙談元。衲僧面前。望梅林而止渴。際山今日去却之乎者也。更不指東畵西。向三世諸佛命脉中。六代祖師骨髓裡。盡情傾倒。為諸人說破。良久曰。啼得血流無用處。不如緘口過殘春。

台州萬年無著道閒禪師

本郡洪氏子。上堂。全機敵勝。猶在半途。啐啄同時。白雲萬里。纔生朕兆。已落二三。不露鋒鋩。成何道理。且道。從上來事。合作麼生。誣人之罪。以罪加之　上堂。舉乾峰示眾曰。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。雲門出眾曰。昨日有人從天台來。却往徑山去。峰曰。典座來日不得普請。師曰。相見不須瞋。君窮我亦貧。謂言侵早起。更有夜行人。

福州中際善能禪師

嚴陵人。往來龍門雲居有年。未有所證。一日普請擇菜次。高庵忽以猫兒。擲師懷中。師擬議。庵攔胸踏倒。于是大事洞明　上堂。萬古長空。一朝風月。不可以一朝風月。昧却萬古長空。不可以萬古長空。不明一朝風月。且如何是一朝風月。人皆畏炎熱。我愛夏日長。薰風自南來。殿閣生微凉。會與不會。切忌承當。

南康軍雲居普雲自圓禪師

綿州雍氏子。年十九。試經得度。留教苑五祀。出關南下。歷扣諸大尊宿。始詣龍門。一日於廊廡間。覩繪西人。有省。夜白高庵。庵舉法眼偈曰。頭戴貂鼠帽。腰懸羊角錐。語不令人會。須得人譯之。復筴火示之曰。我為汝譯了也。於是大徹。呈偈曰。外國言音不可窮。起雲亭下一時通。口門廣大無邊際。吞盡楊岐栗棘蓬。庵遣師依佛眼。眼謂曰。吾道東矣　上堂。舉僧問雲門。如何是透法身句。門曰。斗北裏藏身。師曰。南北東西萬萬千。乾坤上下兩無邊。相逢相見呵呵笑。屈指擡頭月半天。

烏巨行禪師法嗣

饒州薦福退庵休禪師

上堂。結夏時。左眼半觔。解夏時。右眼八兩。謾云九十日安居。嬴得一肚皮妄想。直饒七穴八穿。未免山僧拄杖。雖然如是。千鈞之弩。不為鼷鼠而發機　上堂。先師尋常用腦後一鎚。卸却學者胸中許多屈曲。當年克賓維那。曾中興化此毒。往往天下叢林。喚作超宗異目。非惟孤負興化。亦乃克賓受辱。若是臨濟兒孫。終不依草附木。資福喜見同參。今日傾膓倒腹。遂卓拄杖。喝一喝曰。還知先師落處麼。伎死禪和。如麻似粟　上堂。言發非聲。是箇甚麼。色前不物。莫亂針錐透過。禹門風波更險。咄。

信州龜峰晦庵慧光禪師

建寧人。上堂。數日暑氣如焚。一箇渾身無處安著思量得。也是煩惱人。這箇未是煩惱。更有己躬下事不明。便是煩惱。所以達磨大師煩惱。要為諸人吞却。又被咽喉小。要為諸人吐却。又被牙齒礙。取不得。捨不得。煩惱九年。若不得二祖不惜性命。往往轉身無路。煩惱教死。所謂祖禰不了。殃及兒孫。後來蓮花峰庵主。到這裏煩惱不肯住。南嶽思大。到這裏煩惱不肯下山更有臨濟德山。用盡自己。查棃煩惱。鉢盂無柄龜峰今日為他閒事長無明。為你諸人。從頭點破。卓拄杖一下曰。一人腦後露腮。一人當門無齒。更有數人鼻孔沒半邊。不勞再勘你諸人。休向這裏立地瞌睡。殊不知。家中飯籮鍋子。一時失却了也。你若不信。但歸家檢點看。

真州長蘆且庵仁禪師

上虞人。依雪堂於烏巨。聞普說曰。今之兄弟做工夫。正如習射。先安其足。後習其法。後雖無心。以習故。箭發皆中。喝一喝曰。只今箭發也。看看。師不覺倒身。作避箭勢。忽大悟　上堂。百千三昧。無量妙門。今日且庵。不惜窮性命。祇做一句子說與諸人。卓拄杖　頌臺山婆話曰。開箇燈心皁角舖。日求升合度朝昏只因風雨連綿久。本利一空愁倚門。

白楊順禪師法嗣

吉州青原殊禪師

僧問。達磨未來時如何。師曰。生鐵鑄崑崙。曰來後如何。師曰。五彩畵門神。

雲居如禪師法嗣

太平隱靜圓極彥岑禪師

台州黃巖人。上堂。今朝八月初五。好事分明為舉。嶺頭漠漠秋雲。樹底鳴鳩喚雨。昨夜東海鯉魚。吞却南山猛虎。雖然。有照有用。畢竟無賓無主。唯有文殊普賢。住住我識得你　上堂。舉正堂辯和尚。室中問學者。蚯蚓為甚麼化為百合。師曰。客舍并州已十霜。歸心日夜憶咸陽。無端更度桑乾水。却望并州是故鄉。

鄂州報恩成禪師

上堂。秋雨乍寒。汝等諸人。青州布衫成就也未。良久。喝曰。雲溪今日冷處著一把火。便下座。

道場辯禪師法嗣

平江府覺報清禪師

上堂。舉僧問雲門。如何是諸佛出身處。門曰。東山水上行。師曰。諸佛出身處。東山水上行。石壓筍斜出。岸懸花倒生。

安吉州何山然首座

姑蘇人。久侍正堂。入室次。堂問。猫兒。為甚麼偏愛捉老鼠。曰物見主眼卓豎。堂欣然。因命分座。

黃龍忠禪師法嗣

成都府信相戒修禪師

上堂。舉馬祖不安公案。乃曰。兩輪舉處烟塵起。電急星馳擬何止。目前不礙往來機。正令全施無表裏。丈夫意氣自衝天。我是我兮你是你。

袁州慈化寺普庵印肅禪師

宜春余氏子。生時祥光燭天。年十五。往師壽隆賢。授以法華。師曰。諸佛元旨。貴悟於心。數墨循行。何益於道。繼謁牧庵。問曰。萬法歸一。一歸何處。庵豎拂示之。有省。歸誦華嚴論。至達本情亡知心體合。大悟曰。我今親契華嚴法界矣。說偈曰。捏不成團撥不開。何須南嶽又天台。六根門首無人用。惹得胡僧特地來　後主慈化。上堂。三界惟心惟佛解。萬法惟識更誰知。迷悟本無權立化。恰如黃葉止兒啼。涅槃生死猶如夢。十聖三賢是阿誰。有物先天無相貌。言詮不及禮阿彌。祇者阿彌是汝心。不勞逐相外邊尋。三僧祇劫隨時立。心心心即是如。若人不了心非相。執境迷真著色聲。了色通聲無二體。山河大地說真經。敢問諸人。真經作麼生說。良久曰。今古妙音無間歇。除非迦葉不聞聞　師之廣津。梁崇塔廟。禦灾患。異跡不可勝紀。有問。修何行業。而得此。師向空畫一畫曰。會麼。曰不會。師曰。止止不須說　自贊曰。蒼天蒼天。悟無生法。談不說禪。開兩片皮。括地該天。如何是佛。十萬八千　宋孝宗乾道己丑七月二十一日。書偈曰。乍雨乍晴寶象明。東西南北亂雲橫。失珠無限人遭劫。幻應權機為汝清。擲筆而逝。世壽五十五。僧臘三十五。奉全身塔於本山。

西禪璉禪師法嗣

遂寧府西禪第二代。希秀禪師

上堂。秋光將半。暑氣漸消。鴻鴈橫空。點破碧天似水。猿猱挂樹。撼翻玉露如珠。直饒對此明機。未免認龜作鼈。且道。應時應節一句。作麼生道。野色併來三島月。溪光分破五湖秋。

淨居尼溫禪師法嗣

溫州淨居尼無相法燈禪師

上堂。卓拄杖曰。觀音出普賢入。文殊水上穿靴立。擡頭鷂子過新羅。石火電光追不及。咄。

大溈果禪師法嗣

荊門軍玉泉窮谷宗璉禪師

合州董氏子。開堂日。問答已。乃曰。衲僧向人天眾前。一問一答。一擒一縱。一卷一舒。一挨一拶。須是具金剛眼睛始得。若是念話之流。君向西秦。我之東魯。于宗門中。殊無所益。這一段事。不在有言。不在無言。不礙有言。不礙無言。古人垂一言半句。正如國家兵器。不得已而用之。橫說豎說。祇要控人入處。其實不在言句上。今時人。不能一徑徹證根源。祇以語言文字。而為至道。一句來。一句去。喚作禪道。喚作向上。向下。謂之菩提涅槃。謂之祖師巴鼻。正似鄭州出曹門。從上宗師會中。往往真箇以行脚為事底。纔有疑處。便對眾決擇。祇一句下。見諦明白。造佛祖直指不傳之宗。與諸有情。盡未來際。同得同證。猶未是泊頭處。豈是空開脣皮。胡言漢語來。所以南院道。諸方祇具啐啄同時眼。不具啐啄同時用。時有僧問。如何是啐啄同時用。院曰。作家不啐啄。啐啄同時失。僧曰。猶是學人問處。院曰。如何是你問處。僧曰。失院便打。其僧不契。後至雲門會中曰。二僧舉此話。一僧曰。當時南院棒折那。其僧忽悟。即回南院。院已遷化。時風穴作維那。問曰。你是問先師啐啄同時話底僧那。僧曰。是穴曰。你當時如何。曰我當時如在燈影裏行。穴曰。你會也。師乃召大眾曰。暗穿玉線。密度金針。如水入水。似金博金。敢問大眾。啐啄同時。是親切處。因甚却失。若也會得。堪報不報之恩。共助無為之化。便可橫身宇宙。獨步大方。若跳不出。依前祇在架子下　上堂。拈拄杖曰。破無明暗。截生死流。度三有城。泛無為海。須是識這箇始得。乃召大眾曰。喚作拄杖則觸。不喚作拄杖則背。若也識得。荊棘林中撤手。是非海裏橫身。脫或未然。普賢乘白象。土宿跨泥牛。參　上堂。一切數句非數句。與吾靈覺何交涉。師曰。永嘉恁麼道。大似含元殿上更覓長安。殊不知。有水皆含月。無山不帶雲。雖然如是。三十年後。趙婆酤醋　上堂。宗乘一唱殊途絕。萬別千差俱泯滅。通身是口難分說。金剛腦後三斤鐵。好大哥　僧問。保壽開堂。三聖推出一僧。保壽便打。意旨如何。師曰。利動君子。曰為復棒頭有眼。為復見機而作。師曰。獼猴繫露柱。曰祇如三聖道。你恁麼為人。瞎却鎮州一城人眼。又作麼生。師曰。錦上鋪華又一重　問行脚逢人時如何。師曰。一不成。二不是。曰行脚不逢人時如何。師曰。虎咬大蟲。曰祇如慈明道。釣絲絞水意作麼生。師曰。水浸鋼石卵　問三聖道。我逢人即出。出則不為人。意旨如何。師曰。兵行詭道。曰興化道。我逢人則不出。出則便為人。又作麼生。師曰。綿裹秤鎚　問不落因果。為甚麼墮野狐身。師曰。廬山五老峰。曰不昧因果。為甚麼脫野狐身。師曰。南嶽三生藏。曰祇如不落不昧。未審是同是別。師曰。倚天長劒逼人寒　問初生孩子。還具六識也無。趙州道。急水上打毬子。意旨如何。師曰。兩手扶犂水過膝。曰祇如僧問投子。急水上打毬子。意旨如何。曰念念不停流。又作麼生。師曰。水晶甕裏浸波斯　問楊岐道。三脚驢子弄蹄行。意旨如何。師曰。過蓬州了。便到巴州。

潭州大溈行禪師

上堂。橫拄杖曰。你等諸人。若向這裏會去。如紀信登九龍之輦。不向這裏會去。似項羽失千里烏騅。饒你總不恁麼。落在無事甲裏。若向這裏撥得一路。轉得身。吐得氣。山僧與你拄杖子。遂靠拄杖。下座　上堂。不是心。不是佛。不是物。且道。是箇甚麼。不在內。不在外。不在中間。畢竟在甚麼處。苦苦。有口說不得。無家何處歸。

潭州道林淵禪師

僧問。鐘未鳴。鼓未響。托鉢向甚麼處去。德山便低頭歸方丈。意旨如何。師曰。奔電迸火。曰巖頭道。這老漢未會末後句在。又作麼生。師曰。相隨來也。曰巖頭密啟其意。未審那裏是他密啟處。師曰。萬年松在祝融峰。曰雖然如是。祇得三年。三年後果遷化。還端的也無。師曰。嚤呢噠唎吽㗶吒　臨示寂上堂。拈拄杖曰。離却聲色言語。道將一句來。眾無對。師曰。動靜色聲外。時人不肯對。世間出世間。畢竟使誰會。言訖。倚杖而逝。

隨州大洪老衲祖證禪師

潭州潘氏子。上堂。萬象之中獨露身。如何說箇獨露底道理。豎起拂子曰。到江吳地盡。隔岸越山多　僧問。雲門問僧。光明寂照徧河沙。豈不是張拙秀才語。僧曰是。門曰。話墮也。未審那裏是這僧話墮處。師曰。鮎魚上竹竿　問離却言句。請師直指。師豎拂子。僧曰。還有向上事也無。師曰。有曰如何是向上事。師曰。速禮三拜。

隆興府泐潭山堂德淳禪師

上堂。俱胝一指頭。一毛拔九牛。華嶽連天碧。黃河徹底流。截却指急回眸。青箬笠前無限事。綠蓑衣底一時休。

常州宜興保安復菴可封禪師

福州林氏子。上堂。天寬地大。風清月白。此是海宇清平底時節。衲僧家等閒問著。十箇有五雙知有。祇如夜半華嚴池。吞却楊子江。開明橋撞倒平山塔。是汝諸人。還知麼。若也知去。試向非非想天。道將一句來。其或未知。擲下拂子曰。須是山僧拂子始得。

隆興府石亭野菴祖璿禪師

上堂。喫粥了也未。趙州無忌諱。更令洗鉢盂。太煞沒巴鼻悟去。由來不丈夫。這僧那免受塗糊。有指示。無指示。韶石四楞渾塌地。入地獄如箭射。雲岫清風生大廈。相逢攜手上高山。作者應須辨真假。真假分若為論。午夜寒蟾出海門。

潭州石霜宗鑑禪師

上堂。送舊年迎新歲。動用不離光影內。澄輝湛湛夜堂寒。借問諸人會不會。若也會增瑕纇。若不會依前昧。與君指箇截流機。白雲更在青山外。

贛州報恩文爾禪師

福州長溪李氏子。十六為僧。十八參月庵。至忘寢食。每聞更漏鐘鼓。輙嘆曰。又過一日也。後有省。典侍司數年。去遊廬陵。眾請出住吉水清涼。徙興國梵山。寧都桃林。宋高宗紹興辛未。郡守李子楊。迎住報恩。居十年。引疾求去移慶雲。孝宗乾道丙戌冬。示寂。壽四十六。臘三十。葬慶雲之西園。

石頭回禪師法嗣

南康軍雲居蓬庵德會禪師

重慶何氏子。上堂。舉教中道。若見諸相非相。即見如來。作麼生是非相底道理。佯走詐羞偷眼覷。竹門斜掩半枝花。

五燈全書卷第四十六

五燈全書卷第四十七

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十七世

天童華禪師法嗣

慶元府天童密菴咸傑禪師

福州鄭氏子。母夢廬山老僧入舍而生。自幼穎悟。出家不憚遊行。徧參知識。後謁應菴於明果。菴孤硬難入。屢遭呵。一日入室。菴問。如何是正法眼。師遽答曰。破沙盆。菴頷之。及辭回省親。菴送以偈曰。大徹投機句。當陽廓頂門。相從今四載。徵詰洞無痕。雖未付鉢袋。氣宇吞乾坤。却把正法眼。喚作破沙盆。此行將省覲。切忌便跺跟。吾有末後句。待歸要汝遵。出世衢之烏巨。次遷祥符蔣山華藏。未幾。詔住徑山。復遷靈隱。晚居太白　上堂。佛說一切法。為度一切心。我無一切心。何用一切法。既無心又無法。山河大地。甚處得來。見聞覺知。復是何物。乃喝一喝曰。臨崖看滸眼。特地一場愁　上堂。一進一退。一動一靜。須信那伽常在定。一擒一縱。一殺一活。四方八面活鱍鱍嘉州大象喫鹽多。陝府鐵牛添得渴。若作佛法商量。喫鐵棒有日在　僧問。德山托鉢意旨如何。師曰。無意旨。曰因什麼托鉢下僧堂。師曰。要行便行。要坐便坐　問。大龍老倒放癡憨。㵎水山花錯指南。堅固法身無覓處。千峰盤屈色如藍。正與麼時如何。師曰。剔起眉毛。直下薦取。曰直得上無攀仰。下絕己躬。師曰。畢竟向甚處安身立命。曰平生心膽向人傾。師曰。猶在半途　問。和尚色身敗壞。如何是堅固法身。未審如何對他。師曰。破草鞋　上堂。問有句無句如藤倚樹。樹倒藤枯句歸何處。師豎起拂子曰。還見麼。曰鷂子過新羅。師曰。不如禮拜好。乃曰。有句無句。如藤倚樹。石裂崖崩。毒蛇當路。樹倒藤枯。悉哩蘇嚧。溈山呵呵大笑。和贓捉敗了也。且水不洗水一句。作麼生道。皇天無親。唯德是輔　上堂。少室單傳。衲僧巴鼻。碓觜生花驢鳴狗吠。廁坑籌子念摩訶。驚起法身無處避。無處避若為論。驀拈拄杖卓一卓曰。我行荒草裏。汝又入深村　上堂。舉盤山道。向上一路。千聖不傳。慈明道。向上一路。千聖不然。二尊宿與麼。大似靈龜曳尾。祥符道。向上一路。掘地覓天　上堂。月生一。無角鐵牛眠少室。月生二。赤脚波斯入閙市。月生三。冰生於水。青出於藍。驀拈拄杖。橫按顧視曰。文殊堂裏萬菩薩。夜來盡向此中參　謝知事頭首上堂。一新一舊。跳出窠臼。一出一入。胡餅裏呷汁。一擒一縱。開眼作夢。一照一用。鱔魚走入麻油甕。所以道。若論此事。直須揮劒。若不揮劒。漁父棲巢。古人與麼。大似將錢買李子。只從赤邊咬。且道。結角在什麼處。驀拈拄杖。卓一卓。下座　冬至上堂。日南長至。慶無不利。石笋暗抽條。寒巖增暖氣。東村王老。半醉半醒。林下道人。沒巴沒鼻。驀拈拄杖曰。若人於此徹根源勝似燃燈親授記。鄭拄杖下座　上堂。不求諸聖。不重己靈。摺折德山棒。啞除臨濟喝。終日泥猪疥狗。哆哆和和。不記月之大小。歲之餘[門@壬]。知他是凡耶。是聖耶。祥符若放過。三十年後。遭人檢點。若不放過。如何道得轉身句。喝一喝曰。上士遊山水。中人坐竹林　上堂。正令全提。十方坐斷。千差萬別。一句該通。佛與眾生。皆為剩法。恁麼會得。全賓是主。全主是賓。且超越一句。作麼生道。良久曰。蠱毒之家水莫嘗　上堂。高高處。無物堪比倫。低低處。猶難擬議。一毫端上。立寶王剎。寬廓非外。百草頭上。突出妙喜世界。寂寥非內。權實照用並行。敲碎髑髏裏眼睛。揑出虗空裏骨髓。且聽。諸人東卜西卜。忽若把斷要津。如何通信。八月秋何處熱　上堂。一葉落天下秋。風高雲淡。水碧空浮。達磨不會接手句。少林空坐冷啾啾。叵耐雲門垛根漢。復於頭上更安頭。記得僧問雲門。達磨九年面壁。意旨如何。門曰念七。師喝曰。果然只在遮裏。良久復曰勘破了也　上堂。十五日已前。無繩自縛。十五日已後。脚瘦草鞋寬。正當十五日。天無私葢。地無私載。風不鳴條。雨不破塊。大家撫掌樂昇平。一任東倒及西攂。喝一喝　上堂。撥轉天關。掀翻地軸。冰稜上走馬。劒刃上翻身。未是衲僧行履處。萬年一念。一念萬年。羅籠不肯住。呼喚不回頭。亦未是衲僧行履處。透脫兩重窠臼。別有生機一路。向百草頭上。罷却干戈。山僧甘心生陷無間地獄。是汝諸人。還自簡責麼。喝一喝曰。漆桶。參堂去　上堂。今朝正月半。普請大家看。過去燈明如來。在汝諸人脚跟下。放光動地。還見麼。若也見得。神頭鬼面裏。元來有人在。若見不得。切忌撞墻撞壁　靈隱佛海遺書至。上堂。僧問。昨夜春風十分惡。掀倒飛來峰倒卓。嘉州大象喫一拳。陝府鐵牛攧折角正與麼時。佛海禪師遷化。向甚麼處去。師曰。大眾證明。曰恁麼則煩惱海中為雨露。無明山下起雲雷。師曰。川僧得與麼藞苴。乃曰。呼猿洞口。虗空迸裂。鴉飛不度。如行如說。三十三天撲帝鐘。打刀須是鑌州鐵。喝一喝。下座　上堂。拈拄杖卓一下曰。迷時只迷者箇。復卓一下曰。悟時只悟者箇。迷悟兩忘。糞掃堆頭。重添搕[打-丁+(天/韭)]。莫有向東湧西沒。全機獨脫處。道得一句麼。若道不得。華藏自道去也。鄭拄杖　上堂。平白地上。拈起一絲毫頭。盡大地人。亡鋒結舌。遠過恒沙國。近在口皮邊。會則碓觜生花。不會則鐵牛銜草。去却兩頭機。如何通信。良久曰。久雨不晴。脚下泥深三尺　上堂。舉僧問投子。月未圓時如何。子曰。吞却三箇四箇。僧曰。圓後如何。子曰。吐却七箇八箇。師曰。吞却與吐却。算來無處著。要見滑稽人。便是王番綽。無門無傍。四達皇皇。吾不知其名字。故強名之曰道。廁坑籌子[跳-兆+孛]跳。入諸人八萬四千毛竅裏。觸著五臟。神惡發連兜兩掌。直得血濺梵天。山僧聞得。袖手熙熙。如登春臺。如享大牢。是汝諸人。還覺腦門重麼。喝一喝　問。寶山既到莫空歸。如何是徑山寶。師曰。有眼者見。曰圓陀陀光鑠鑠。遮邊那邊無不著。師曰。海人知貴不知價。留與人間光照夜。曰和尚還知麼。師曰。老僧若知。即說似上座　上堂。僧問。放行特地隔千山。把住無端亦自瞞。千手大悲難摸[打-丁+索]。鐵牛撞破趙州關。如何是趙州關。師曰。天上天下。人透不過。曰有佛處不得住時如何。師曰。頭上漫漫。曰無佛處急走過。又作麼生。師曰。三千里外逢人不得錯舉。曰恁麼則不去也。師曰劄。曰摘楊花摘楊花。又作麼生。師曰。丁一卓二。曰金毛獅子尾吒沙。師呵呵大笑。僧禮拜。師乃曰。有佛處不得住。陝府鐵牛雙角露。無佛處急走過。南海波斯鼻孔大。三千里外摘楊花。種荳由來生稻麻。拈拄杖曰。趙州來也。遂卓一卓。下座　解夏上堂。四月十五日結。七月十五日解。六隻骰子滿盆紅。大都只是看頭采。喝一喝　上堂。五日一參。諸方常例。不說少室單傳。不說靈山受記。會則目前包褁。不會則三頭六臂。忽有箇不受人瞞底。出來道。遮裏是什麼所在。說會與不會。只對他道。作賊人心虗　上堂。今朝三月十五。天色半晴半雨。十分春色在枝頭。滿眼覰見沒可覩。報諸人。莫莾鹵。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦　上堂。平白地。拈起一絲毫頭。盡大地人。亡鋒結舌。百尺竿頭。進得一步。妙喜世界百雜碎。達磨大師。九年面壁。知他是真耶。是偽耶。靈隱咬交牙關。力盡神疲。也檢點他不出。何故。彼彼丈夫。三十年前。五十年後。拳踢相應。忽然悟去。未免撞入漆桶隊裏。到箇裏如何鐵卵生兒　上堂。達磨不來東土。二祖不往西天。石室行者踏碓。忘却移步。玄沙討魚賣峭。踏翻釣船。且道。者一隊漢。還有衲僧巴鼻也無。良久曰。當門不用栽荊棘。後代兒孫惹著衣　解夏上堂。一箇葫蘆纔倒地。滿地葫蘆盡傾倒。欲識單傳直指禪。今日鬬湊得恰好　上堂。舉僧問巖頭。路逢猛虗時如何。頭曰拶。師曰。巖頭眼觀東南。意在西北。好一拶。性命落在別人手裏　上堂。說到行不到。好肉剜瘡。行到說不到。扶籬摸壁。行說俱到。石笋抽條。行說俱不到。擔雪填井。離四句絕百非即不問。諸人且道。文殊問不二法門。維摩因什麼默然。喝一喝曰。貪他一粒粟。失却半年糧　上堂。舉僧問雲門。不起一念。還有過也無。雲門對他道。須彌山。師曰。大小雲門。話頭也不識　僧問。虗空消殞事如何。師曰。罪不重科　師晚年退居天童。鉗錘訓誨。學者雲集。後無疾坐逝。門人建塔于山之中峰。

衢州光孝百拙善燈禪師

和州烏江閩氏子。僧問。世尊初生意旨如何。師曰。一人傳虗。萬人傳實。曰有意氣時添意氣。不風流處也風流。師曰。讚歎也讚歎不及。曰只如雲門大師道。我當時若見。一棒打殺。與狗子喫。貴圖天下太平。畢竟具什麼眼目。師曰。腦後薦取　上堂。白日鬧浩浩。夜後靜悄悄。長廊走波波。步步無欠少。不識主人翁。全身入荒草。撞著傅大士。問訊維摩老。臥疾毗耶城。幾箇知天曉。若是過量人。不向那邊討。為什麼如此。喝一喝曰。下坡不走。快便難逢。

南書記

福州人。久依應菴。於趙州狗子無佛性話。豁然契悟。有偈曰。狗子無佛性。羅睺星入命。不是打殺人。被人打殺定。菴稱其脫略。紹興末。終於歸宗。

侍郎李浩居士

字德遠。號正信。幼閱首楞嚴。如遊舊國。志而不忘。後造明果。投誠入室。應菴揕其胸曰。侍郎。死後向什麼處去。公駭然汗下。菴喝出。公退參。不旬日。竟躋堂奧。以偈寄同參嚴朝康曰。門有孫臏舖。家存甘贄妻。夜眠還早起。誰悟復誰迷。菴見稱善　有鬻胭脂者。亦久參應菴。頗自負。公贈之偈曰。不塗紅粉自風流。往往禪徒到此休。透過古今圈䙡後。却來這裏喫拳頭。

教授嚴朝康居士

湖州長興人。甞問道於薦福雪堂。及見應菴於報恩。得旨。有頌曰。趙州狗子無佛性。我道狗子佛性有。驀然言下自知歸。從茲不信趙州口。著精神自抖擻。隨人背後無好手。騎牛覓牛笑殺人。如今始覺從前謬。時大慧在梅陽。嚴以此頌寄呈。慧答書略曰。隨人背後無好手。此八萬四千。皆公活路。

教忠光禪師法嗣

泉州法石中菴慧空禪師

贛州蔡氏子。春日上堂。拈拄杖。卓一下曰。先打春牛頭。又卓一下曰。後打春牛尾。驚起虗空。入藕絲孔裏。釋迦無路潛踪。彌勒急走千里。文殊却知落處撫掌。大笑歡喜。且道。歡喜箇什麼。春風昨夜入門來。便見千花生碓觜　上堂。千家樓閣。一霎秋風。祇知襟袖凉生。不覺園林葉落。於斯薦得。觸處全真。其或未然。且作寒溫相見　上堂。舉金剛經曰。佛告須菩提。爾所國土中所有眾生若干種心。如來悉如。何以故。如來說諸心。皆為非心。是名為心。要會麼。春風得意馬蹄疾。一日看盡長安花　僧問。先佛垂範。禁足安居。未審是何宗旨。師曰。瑠璃鉢內拓須彌。僧便喝。師便打。

臨安府淨慈混源曇密禪師

天台盧氏子。依資福道榮出家。十六圓具。習台教。便覺廉纖。遂棄參大慧於徑山。再謁雪巢一此菴元。入閩留東西。禪無省發。之泉南。參教忠光。光俾悅眾。解職歸前資。偶舉香嚴擊竹因緣。豁然契悟。述偈呈忠。忠舉玄沙未徹語詰之。無滯。忠曰。子方可見妙喜。即辭往梅陽。服勤四載　住後上堂。德山小參不答語。千古叢林成話杷。問話者三十棒。慣能說訶說夯。時有僧出。的能破的。德山便打。風流儒雅。某甲話也未問。頭上著枷脚下著杻。你是那裏人。一回相見一傷神。新羅人。把手笑欣欣。未跨船舷好與三十棒。依前相廝誑混源。今日恁麼批判責情。好與三十棒。且道。是賞是罰。具參學眼者。試辨看　上堂。舉雲門問僧光明寂照徧河沙因緣。師曰。平地摝魚蝦。遼天射飛鶚。跛脚老雲門。千錯與萬錯。後示寂。塔于本山。

吉州青原信菴唯禋禪師

福之長樂李氏子。年十一歲出閩。依盱江禪悅廣。為童子。閱五白始獲僧服。一日廣。以佛國白五十三知識頌。授諸維那。師侍其旁。聞止住林有時要見十方佛無事閒觀一片心之句。便得要領。廣異其根利。俾還閩。謁鼓山佛心才。及東禪月菴果。西禪嬾菴需諸老。時晦住龜山。師往叩。一日夜半。摸索淨巾次。恍然大徹。黎明趨方丈。通其所證。呈偈曰。業識茫茫。本無所據。昨夜三更。回頭一覷。一段靈光。本來獨露。菴頷之。復出嶺。見顏萬菴於薦福。入室次。應對敏捷。顏厲聲曰。者福州子。被人教壞了也。一眾駭愕。未幾。復往梅陽。見大慧。慧曰。如何是佛。師曰。覿面相逢。更無別法。慧曰。如何保任。師曰。饑來喫飯。困來打眠。既而隨大慧北還。慧一日問曰。許多人入室。幾人道得著。幾人道不著。師曰。唯禋只管看。慧忽展手曰。我手何似佛手。師曰。天寒且請和尚通袖。慧遽打一竹篦曰。且道是賞你罰你。師遂以頌。發揮佛祖機緣十數則呈慧。其世尊初生曰。撞出頭來早自錯。那堪開口便稱尊。當時若解深藏舌。免得閒愁到子孫。慧為之擊節。後開法天台真如。遷報恩豫章上藍吉州青原　僧問。三聖道。我逢人則出。出則不為人。意旨如何。師曰。移華兼蝶至。曰興化道。我逢人則不出。出則便為人。又作麼生。師曰。買石得雲饒　上堂。舉僧問雲門。樹凋葉落時如何。門曰。體露金風。師曰。雲門袖頭打領。腋下剜襟。不妨好手。子細看來。未免牽絲帶綫。或問報恩。樹凋葉落時如何。只向他道。來年更有新條在。惱亂春風卒未休　上堂。拈拄杖曰。十方國土中。唯有一乘法。者箇是橫泉拄杖子。那箇是一乘法。卓一下曰。千峰勢倒嶽邊止。萬派聲歸海上消　宋光宗紹熙壬子五月十九日示寂。書偈曰。末後一句。覿面分付。擬議思量。世諦流布。遂跏趺而逝。羅湖瑩仲溫。狀其行。

東林顏禪師法嗣

荊南府公安遯菴祖珠禪師

南平人。上堂。不是心。不是佛。不是物。瀝盡野狐涎。趯翻山鬼窟。平田淺草裏。露出焦尾大蟲。太虗寥廓中。放出遼天俊鶻。呵呵呵。露風骨。等閒拈出眾人前。畢竟分明是何物。咄咄　上堂。玉露垂青草。金風動白蘋。一聲寒雁呌。喚起未惺人。

汀州報恩法演禪師

果州人。上堂。舉俱胝豎指因緣頌曰。佳人睡起懶梳頭。把得金釵插便休。大抵還他飢骨好。不塗紅粉也風流。

臨安府淨慈肯堂彥充禪師

於潛盛氏子。幼依明堂院義堪為師。首參大愚宏智正堂大圓諸老。後聞東林謂眾曰。我此間別無元妙。祇有木札羹鉄釘飯。任汝咬嚼。師竊喜之。直造謁。陳所見。林曰。據汝見處。正坐在鑑覺中。師疑不已。將從前所得底。一時颺下。一日聞僧舉南泉道。時人見此一株華。如夢相似。默有所覺曰。打草祇要蛇驚。次日入室。林問。那裏是巖頭密啟其意處。師曰。今日捉敗這老賊。林曰。達磨大師性命。在汝手裏。師擬開口。驀被攔胸一拳。忽大悟。直得汗流浹背。點首自謂曰。臨濟道。黃檗佛法無多子。豈虗語耶。遂呈偈曰。為人須為徹。殺人須見血。德山與巖頭。萬里一條鐵。林然之　住後上堂。世尊不說說。迦葉不聞聞。卓拄杖曰。水流黃葉來何處。牛帶寒鴉過遠村　上堂。舉雪峰示眾曰。盡大地。是箇解脫門。因甚把手拽不入。師曰。大小雪峰。話作兩橛。既盡大地。是箇解脫門。用拽作麼　上堂。一向與麼去。法堂前草深一丈。一向與麼來。脚下泥深三尺。且道。如何即是。三年逢一閏。雞向五更啼　上堂。舉卍菴先師道。坐佛床斫佛脚。不敬東家孔夫子。却向他鄉習禮樂。師曰。入泥入水即不無先師。爭奈寒蟬抱枯木。泣盡不回頭。卓拄杖曰。灼然有不回頭底。淨慈向升子裏。禮汝三拜　上堂。三世諸佛。無中說有。閬[卄/碭]拾華鍼。六代祖師。有裏尋無。猿猴探水月。去此二途。如何話會。儂家不管興亡事。盡日和雲占洞庭　元菴受智者請。引座曰。南山有箇老魔王。烱烱雙眸放電光。口似血盆呵佛祖。牙如劒樹罵諸方。幾度業風吹不動。吹得動雲黃山畔。與嵩頭陀傅大士。一火破落戶。依舊孟八郎。賺他無限癡男女。開眼堂堂入鑊湯。忽有箇衲僧出來道。既是善知識。為甚賺人入鑊湯。只向他道。非公境界　後示寂。塔于寺之南菴。

婺州智者元菴真慈禪師

潼州李氏子。初依成都正法。出家具戒。後遊講肆。聽講圓覺。至四大各離今者妄身當在何處畢竟無體實同幻化。因而有省。作頌曰。一顆明珠。在我這裏。撥著動著。放光動地。歸以呈其師。師舉狗子無佛性話詰之。師曰。雖百千萬億公案。不出此頌也。其師以為不遜。乃叱出。師因南遊。至廬山圓通挂搭。時卍菴為西堂。為眾入室。舉僧問雲門。撥塵見佛時如何。門曰。佛亦是塵。師隨聲便喝。以手指胸曰。佛亦是塵。師復頌曰。撥塵見佛。佛亦是塵。問了答了。直下翻身。勸君更盡一杯酒。西出陽關無故人。又頌塵塵三昧曰。鉢裏飯。桶裏水。別寶崑崙坐潭底。一塵塵上走須彌。明眼波斯笑彈指。笑彈指。珊瑚枝上清風起。卍菴深肯之。

成都府昭覺紹淵禪師

上堂。鎔瓶盤釵釧作一金。攪酥酪醍醐成一味。如是主賓道合。內外安和。五位君臣齊透。四種料揀一串。放行則細雨濛濛。秋風颯颯。把住則空空如也。誰敢正眼覰著。且道放行為人好。把住為人好。等閒一似秋風至。無意凉人人自凉　上堂。舉僧問雲門。樹凋葉落時如何。門曰。體露金風。師曰。要明陷虎之機。須是本色衲僧始得。雲門大師。具逸羣三昧。擊節扣關。於閃電光中。出一隻手。與人解粘去縛。㧞楔抽釘。不妨好手。子細點檢將來。大似與賊過梯。昭覺即不然。忽有人問。樹凋葉落時如何。只向他道。落霞與孤鶩齊飛。秋水共長天一色　上堂。舉趙州初見南泉問。如何是道。泉曰。平常心是道。州曰。還假趨向也無泉曰。擬向即乖。州曰。不擬爭知是道。泉曰。道不屬知。不屬不知。知是妄覺。不知是無記。若真達不疑之道。廓然如太虗空。豈可強是非耶。師曰。奇怪諸禪德。雖是沙彌初入道。一撥便轉。豈不是伶俐人。南泉如善射者發箭。箭箭中紅心。若不是趙州。大難承當。便向平常心是道處。動著關棙子。去却胸中物。喪却目前機。頭頭上明。物物上顯。便能信脚行。信口道。等閒拈出。著著有出身之路且道以何為驗。豈不見。僧問如何是祖師西來意。答曰庭前栢樹子。問萬法歸一一歸何處。答曰我在青州作一領布衫重七斤。問如何是趙州。答曰東門西門南門北門。與人解粘去縛。抽釘拔楔。坐斷天下人舌頭。穿過天下人鼻孔。豈不是平常心是道底關棙子。且不是飣餖底言語。排叠底章句。推人在死水裏。者箇便是沙彌底樣子。應當學。欲行千里。一步為初。白日青天。快著精衫。

徽州簡上座

參大慧於徑山。時卍菴為首座。一日為眾入室。問師曰。一二三四五六七。明眼衲僧數不出。你試數看。師便喝。菴曰。七六五四三二一。你又作麼生。師擬對。菴便打出曰。你且莫亂道。師于言下有省。遽說偈曰。你且莫亂道。皮毛卓豎寒。只知梅子熟。不覺鼻頭酸　頌狗子無佛性話曰。趙州老漢。渾無面目。言下乖宗。神號鬼哭。

平江崑山資福遂翁處良禪師

山陰劉氏子。十三遊方。初為妙喜侍者。長從卍菴顏。為書記。能善文詞。人咸以良書記稱。嘗居秀州法喜院。拈香為卍菴嗣。再歲廬會稽海上。尤太常守臨海。起師領紫櫜。次領崑山薦福資福。宋孝宗淳熙丁未六月戊寅。以疾逝。遺言藏骨廬山智林寺。寺為卍菴與師所同建也。

西禪需禪師法嗣

福州鼓山木菴安永禪師

閩縣吳氏子。弱冠為僧。未幾。謁懶菴于雲門。一日入室。菴曰。不問有言。不問無言。世尊良久。不得向世尊良久處會。隨後便喝。倏然契悟。作禮曰。不因今日問。爭喪目前機。菴許之　住後上堂。要明箇事。須是具擊石火閃電光底手段。方能嶮峻巖頭。全身放捨。白雲深處。得大安居。如其覰地覓金針。直下腦門須迸裂。到這裏。假饒見機而變。不犯鋒鋩。全身獨脫。猶涉泥水。祇如本分全提一句。又作麼生道。擊拂子曰。淬出七星光燦爛。解拈天下任橫行　上堂。舉睦州示眾曰。諸人未得箇入處。須得箇入處。既得箇入處。不得忘却老僧。師曰。恁麼說話。面皮厚多少。木菴則不然。諸人未得箇入處。須得箇入處。既得箇入處。直須颺下入處始得　上堂。拈拄杖曰。臨濟小廝兒。未曾當頭道著。今日全身放憨。也要諸人知有。擲拄杖。下座　僧問。須彌頂上翻身倒卓時如何。師曰。未曾見毛頭星現。曰恁麼則傾湫倒嶽去也。師曰。莫亂做。僧便喝。師曰。雷聲浩大。雨點全無。

溫州龍翔柏堂南雅禪師

上堂。瑞峰頂上。棲鳳亭邊。一杯淡粥相依。百衲蒙頭打坐。二祖禮三拜。依位而立。已是周遮。達磨老躁胡。分盡髓皮。一場狼籍。其餘之輩。何足道哉。柏堂恁麼道。還免諸方檢責也無。拍繩床曰。洎合停囚長智　上堂。大機貴直截。大用貴頓發。縱有嚙鏃機。一鎚須打殺。何故。我王庫內。無如是刀　上堂。紫蕨伸拳笋破梢。楊花落盡綠陰交。分明西祖單傳句。黃栗留鳴燕語巢。這裏見得諦信得及。若約諸方。決定明窗下安排。龍翔門下。直是一鎚鎚殺。何故。不是與人難共住。大都緇素要分明。

福州天王志清禪師

上堂。豎起拂子曰。只這箇天不能葢。地不能載。徧界徧空。成團成塊。到這裏。三世諸佛。向甚麼處摸索。六代祖師。向甚麼處提持。天下衲僧。向甚麼處名邈。除非自得自證。便乃敲唱雙行。雖然如是。未是衲僧行履處。作麼生是衲僧行履處。是非海裏橫身入。豺虎叢中縱步行。

南劒州劒門安分菴主

少與木菴同隷業安國。後依懶菴。未有深證。辭謁徑山大慧。行次江千仰瞻宮闕。聞街司喝侍郎來。釋然大悟。作偈曰。幾年箇事挂胸懷。問盡諸方眼不開。肝膽此時俱裂破。一聲江上侍郎來。遂徑回西禪。懶菴付以伽黎。自爾不規所寓。後菴居劒門。化被嶺表。學者從之。所作偈頌。走筆而成。凡千餘首。盛行於世　示眾。這一片田地。汝等諸人。且道天地未分已前。在甚麼處。直下徹去。已是鈍置分上座。不少了也。更若擬議思量。何啻白雲萬里。驀拈拄杖。打散　示眾。上至諸佛。下及眾生。性命總在山僧手裏。檢點將來。有沒量罪過。還有檢點得出者麼。卓拄杖一下曰。冤有頭債有主。遂左右顧視曰。自出洞來無敵手。得饒人處且饒人　示眾。十五日已前。天上有星皆拱北。十五日已後。人間無水不朝東。已前已後總拈却。到處鄉談各不同。乃屈指曰。一二三四五六七八九十十一十二十三十四。諸兄弟。今日是幾。良久曰。本店買賣。分文不賖。

東禪岳禪師法嗣

福州鼓山宗逮禪師

上堂。世尊道。應如是知。如是見。如是信解。不生法相。遂喝曰。玉本無瑕却有瑕。

福州鼓山石菴知玿禪師

謝李深卿陳仲齡。上堂。昔在東溪日。花開葉落時。幾擬以黃金。鑄作鍾子期。古人恁麼道。大似焦桐挂壁。罕遇知音。白雲今日幸遇二士到來。正值六合風清。萬籟俱息。不免再理朱絃。試彈一曲。橫按拄杖曰。諸人還聞麼。聞即不無。且道是何曲調。卓拄杖曰。太古希聲無限意。知音知後更誰知　上堂。語是謗。默是誑。不語不默。轉增虗妄。喝一喝曰。春風吹落桃李花。淡烟疎雨籠青嶂。

杭州徑山寓菴德灊禪師

興化人。初住徑山。至山門。彈指一下便入。

西禪淨禪師法嗣

福州乾元鈍菴宗穎禪師

上堂。卓拄杖曰。性燥漢。祇在一槌。靠拄杖曰。靈俐人不勞再舉。而今莫有靈俐底麼。良久曰。比擬張麟。兔亦不遇。

興化府華嚴別峰雲禪師

初住福州支提。遷福泉華嚴。上堂。千種言。萬般解。只要教君長不昧。且道不昧箇什麼。喚作竹篦則觸。不喚作竹篦則背　上堂。彌勒大士。朝入伽藍。暮成正覺。總似者般鈍漢。有甚用處。直饒隔山。望見支提雙童峰。便回去。脚跟下好與三十　上堂。舉真淨道。也無禪。也無道。也無元。也無妙。快活須明者一竅。師曰。既無禪道。又無元妙。甚處得者一竅。若有一竅可明。如何得快活去。諸人即今要得快活麼。便下座　上堂。過去諸如來。斯門已成就。是甚語話。現在諸菩薩。今各入圓明。誣人之罪。未來修學人。當依如是法。莫鈍置他好。其奈茫茫宇宙人無數。幾箇男兒是丈夫。

福州中濟無禪立才禪師

上堂。舉雪竇道。三分光陰二早過。靈臺一點不揩磨。貪生逐日區區去。喚不回頭爭奈何。雪竇老漢。顢顢頇頇。儱儱侗侗。更參三十年。也未會禪在。然雖如是。土曠人稀試聽下箇註脚。瞎却摩醯三隻眼。南北東西路不分　上堂。舉趙州喫茶去話。師曰。趙州逢人喫茶。誰知事出急家。翻手作雲作雨。順風撒土撒沙。引得洞山無意智。問佛也道三斤麻　讀此菴語錄偈曰。南海波斯持密呪。千言萬語少人知。春風一陣來何處。吹落桃花三四枝。

開善謙禪師法嗣

建寧府仙州山吳十三道人

每以己事。扣諸禪宿。無所入。及開善歸結茅於其左。遂往給侍參請。宋紹興庚申三月八日夜。釋然啟悟。占偈呈善曰。元來無縫罅。髑著便光輝。既是千金寶。何須彈雀兒。善答曰。啐地折時真慶快。死生凡聖盡平沉。仙州山下呵呵笑。不負相期宿昔心。

育王光禪師法嗣

臨安府靈隱妙峰之善禪師

湖州劉氏子。世居彭城。上世皆登膴仕。師生資性高潔。年十三辭家。受業於德清齊政院。凡經論一見。輙了大意。參佛照於鄮山。因風幡話契旨。照印以偈曰。今日與君通一線。斬釘截鐵起吾宗。遂入匡廬。卓錫妙高峰下十年。出住台州慧因。晚居靈隱。靈隱密邇行闕。輪蹄湊集。師掩戶。無所將迎。公卿貴人或見。但寒溫而已。會天童虗席。時鄭清之秉鈞軸。具疏勸請。勉師必赴。師曰。老僧年踰耄矣。尚夜行不休乎。辭弗就　上堂。應物現形。如水中月。信手拈來。一時漏泄。以拂子擊禪床左邊曰這裏是鑊湯爐炭。擊右邊曰。這裏是劒樹刀山。前面是觀音勢至。後面是文殊普賢。中間一著。還知落處麼。又擊一擊曰。毗婆尸佛早留心。直至如今不得妙　上堂。久參高士。眼空四海。鼻孔遼天。見也見得親。說也說得親。行也行得親。用也用得親。只是未識老僧拄杖子在。何故。將成九仞之山。不進一簣之土　示眾。汾陽道。識得拄杖子。行脚事畢錯。三角道。識得拄杖子。入地獄如箭錯。老僧則不然。識得拄杖子錯妙峰三箇錯。不是無病藥。龐公賣笊籬。清平道木杓　師將示寂。澡身趺坐。書偈曰。來也如是。去也如是。來去一如。清風萬里。書畢而逝。宋理宗端平乙未九月二十八日也。壽八十四。臘七十一。火浴。獲舍利無數。瘞于靈隱之西岡。

臨安府淨慈北㵎居簡禪師

潼川龍氏子。世業儒。依邑之廣福院得度。參別峰塗毒。沉默自究。一日閱卍菴語。有省。再參佛照。機契。自是往來其門者。十五年。走江西。訪仲溫於羅湖。與師議論。溫大奇之。遂以大。慧竹篦付之。出世台之報恩光孝。大參真西山。時為江東部使者。以東林力致。不可。乃退隱飛來峰北磵十年。故稱北磵。起應霅之鐵佛西余。常之顯慶碧雲。蘇之慧日。湖之道場。後奉旨遷淨慈寺　上堂。識得一萬事畢。了事衲僧一字不識。直饒恁麼。未稱全提。禹力不到處。河聲流向西　上堂。舉密師伯與洞山在餅店。密于地上畵一圓相。謂洞山曰。把將去。山曰。拈將來。保寧勇曰。非但二老提不起。盡大地人。亦提不起。師曰。北㵎敢道。保寧計窮力盡　上堂。舉趙州入僧堂曰。有賊有賊。見一僧便捉曰。賊在這裏。僧曰。不是某甲。州托開曰。是即是。不肯承當。師曰。趙州收處太寬。放去太急。淨慈則不然。家賊難防。家財必喪。卓拄杖曰。只可錯捉。不可錯放　上堂。以大圓覺。為我伽藍。身心安居。平等性智。喫官酒臥官街。當處死當處埋。本來無位次。何用強安排　上堂。雲巖二十年在藥山。只明此事。澄潭不許蒼龍蟠。趙州四十年不雜用心。除二時粥飯。是雜用心。兔子何曾離得窟　宋理宗淳祐丙午春。示疾。索筆書偈。於紙尾復書曰。四月一日珍重六字。至期假寐而逝。壽八十三。臘六十二。葬全身於月堂昌塔側。遵遺命也。有北磵集十九卷。行世。

臨安府徑山淅翁如琰禪師

台州周氏子。上堂。拈拄杖曰。蔣山喚這箇。作拄杖子。諸人亦喚這箇。作拄杖子。還有緇素也無。闌干雖共倚。山色不同觀　維摩贊曰。毗耶示疾放憨癡。添得時人滿肚疑。不是文殊親勘破。者些毛病有誰知。

湖州上方朴翁銛禪師

天資奇逸。辯博無礙。上堂。舉僧問趙州。狗子還有佛性也無。州曰無。師曰。狗子佛性無。還他大丈夫。是非雖入耳。壁上挂葫蘆　贊達磨像曰。一言已出駟難追。賴得君王放過伊。楊子江心航折葦。浪頭何似問頭危。

福州東禪性空觀禪師

上堂。舉僧問鹽官。如何是本身盧舍那。官曰。與老僧過淨瓶來。僧將淨瓶至。官曰。却安舊處著。僧復問官曰。古佛過去久矣。師曰。盲者難以與乎文彩。聵者難以與乎音聲。這僧既不薦來機。鹽官只成虗設。雲門道。無朕迹。扶鹽官不起。以拂子畫一畫曰。前來葛藤。一時劃斷。且道畢竟如何是本身盧舍那。擲拂子下座。

慶元府育王孤雲權禪師

上堂。舉僧問雪峰。古磵寒泉時如何。峰曰。瞪目不見底。曰飲者如何。峰曰。不從口入。又問趙州。古磵寒泉時如何。州曰苦。曰飲者如何。州曰死。師曰。一人隨波逐浪。一人截斷眾流。檢點將來。總欠會在。今日有問育王。古磵寒泉時如何。只對他道。須是親見雪峰。飲者如何。問取趙州　有送僧歸鳳山偈曰。鳳凰山下鳳凰兒。文彩纔彰羽翼齊。鐵網攔天縵不得。歸心已在碧梧枝。

慶元府育王秀巖師瑞禪師

上堂。舉演化問報慈曰。如何是真如佛性。慈曰。誰無化。不契。遂請益護國。國曰。誰有化。於言下契悟。師曰。誰無誰有全機道。言下翻身不唧[口*留]。直饒未舉已先行。錯認簸箕作熨斗。呵呵呵。若人便解倒騎驢。一生不著隨人後　上堂。舉灌溪參臨濟。濟下禪床搊住。溪曰領領。濟乃托開。師曰。雨散雲收後。崔嵬十數峰。倚闌頻顧聖。回首與誰同。

臨安府淨慈退谷義雲禪師

福州閩清黃氏子。幼業儒。既冠遊國學。因讀論語中庸。有所悟入。從山堂淳祝髮。至吳。首謁鐵菴。菴留入侍司。一日室中。問國師三喚侍者話。師亟舉手掩其口。又問。侍者三應。又作麼生。師拂袖徑出。菴大喜。時佛照。唱道靈隱。師往依之。及佛照移育王。命師分座。照聞其說法。歎曰。此子提唱。宛如雪堂。吾鉢袋有所託矣出住香山育王諸大剎。而朝命又起蒞淨慈　僧問。三聖道。我逢人則出。出則不為人。意旨如何。師曰東斗西移。曰興化道。我逢人則不出。出則更為人。又作麼生。師曰。南斗北轉　上堂。奔流度刃。疾燄過風。啐啄同時。崖州萬里。有底道。如人學射。久習則巧。殊不知。未彀已前中的。早涉迂迴了也。趙州到茱萸。靠却拄杖。即且置。只如孚上座道。聖箭折也。意作麼生。喝一喝曰。若不同床睡。焉知被底穿　宋寧宗開禧丙寅五月。師示微疾。作偈別眾曰。意烏猝猝。萬人氣索。佛法向上。何曾蹋著。臨行業識茫茫。一任諸方卜度。遂寂。壽五十八。臘三十五。塔于寺之東北隅。

慶元府育王空叟宗印禪師

上堂。舉僧問長沙。如何是上上人行履處。沙曰。如死人眼。僧曰。上上人相見時如何。沙曰。如死人手。師曰。死人眼。死人手。金烏飛。玉兔走。直截根源。取之左右。張翁醉倒臥官街。元是是李翁喫私酒　僧問。如何是本來身。師曰。風吹日炙。曰意旨如何。師曰。釘釘膠粘　上堂。二由一有。一亦莫守。平地上死人無數。一心不生。萬法無咎。屎窖裏頭出頭沒。孤迥迥峭巍巍。華須連夜發。莫待曉風吹　上堂。鐵崑崙兒喫一攧。南海波斯舞不輟。夜半失却攔腰帛。笑倒東村王大伯。拍禪床下座。

金陵鍾山鐵牛印禪師

示眾。若是大丈夫漢。興決烈之志。屏浮濫之行。從脚跟下。一刀兩段。向佛祖外。一覰便透。身心俱了。亦不為難。亦不患護身符子不入手。良久曰。還會麼。高山流水深深意。自有知音笑點頭　頌南泉水牯牛話曰。不如隨分納些些。喚作平常事已差。綠草溪邊頭角露。一蓑烟雨屬誰家。

明州天童無際了派禪師

上堂。三五十五。月圓當戶。雖然。匝地普天。要且秋毫不露。對景憑誰話此心。令人翻憶寒山子　上堂。諸人十二時中。上來下去。折旋俯仰。起居問訊。瞞崇恩一點不得。只今坐立儼然。賓主交參。面面相覩。崇恩亦瞞諸人一點不得。既然彼此不相瞞。為什麼自作障礙。喝一喝曰。因風吹火。用力不多　上堂。昨夜安排一段禪。天明起來都忘却。而今打鼓眾雲臻。對面臨時旋揑合。乃回顧侍者曰。記取者一著　佛涅槃上堂。釋迦老子。昔向今辰入大寂定。堪笑天下叢林。刻舟求劒。二千餘年區區不已。崇恩今日不動神機。捩轉瞿曇鼻孔。不圖打草驚蛇。只要大家相見。汝等諸人。各宜子細觀瞻。莫教錯過。遂合掌曰不審不審　上堂。佛法在你日用處。在你著衣喫飯處。在你語言酬酢處。在你行住坐臥處。在你屙屎送尿處。擬心思量便不是了也。咄。啼得血流無用處。不如緘口過殘春　題郁山主像贊曰䇿蹇溪橋蹉跌時。悞將豌豆作真珠兒曹不解藏家醜。笑倒楊岐老古錐。

石菴正玸禪師

歸湖上偈曰。鳥不驚飛水不流。碧潭空闊冷涵秋。一絲頭上無香餌。風輥蘆花落釣舟。

明州天童海門師齊禪師

初住台州瑞巖。奉旨遷天童。每晨起。童行捧香盒隨。師口誦華嚴。詣各殿堂行香。及回方丈。已畢全部。行者告眾。眾皆不信。師乃令八十一人。各執經一卷。師陞座誦一卷畢。其八十一人。各聞誦自所執經。始知師為華嚴菩薩應世者也。

江州雲居率菴梵琮禪師

上堂。舉百丈野狐話頌曰。百丈野狐。石女無夫。一回淚出。滄海乾枯　浴佛上堂。且喜今朝降獨尊。率菴無物慶生辰只將一霎薔薇露。洗出湖山淨法身。

華藏演禪師法嗣

湖州何山月窟慧清禪師

上堂。舉天台韶國師初參法眼。因僧問法眼。如何是曹源一滴水。眼曰。是曹源一滴水。韶聞豁然開悟。師曰。曹源一滴水。相罵饒接[此/束]。鷃雀空啾啾。驊騮已千里。

天童全禪師法嗣

慶元府育王笑翁妙堪禪師

慈谿毛氏子。廣顙平頂。骨氣清豪。從野菴欽受業。依息菴觀于金山。參松源嶽於靈隱。皆不契。時無用全居天童。徑造其室。用問。行脚僧。遊山僧。師曰。行脚僧。用曰。如何是行脚事。師以坐具便摵。用曰。此僧敢來者裏捋虎鬚。俾參堂。一日用舉狗子無佛性話問師。師擬開口。用以竹篦劈口便[翟*支]。師應聲呈偈曰。大塗毒鼓。轟天震地。轉腦回頭。橫屍萬里。用頷之。即命侍香。已而報恩約致師分座。太守程公。請出世妙勝。次遷金文光孝。忠獻史衛王。以堂牒。除台之報恩。天台舊無律宗。師與大卿齊公議。合十寺為大剎。築壇場。命負毗尼。學者倡開遮持犯之法。風勵新學。閩帥王公。復請居雪峰。未幾。詔住靈隱。衛王以大慈完美。請師開山。及王薨。師菴居上柏。台州使君陳公。以瑞巖邀師。無何。江心牒至。監丞史公。強之乃起。淨慈詔下。丐辭不允。大參余公書來。不可重違君命。明年荊湖總臣奏。令僧道買紫衣師號。俾以師號住持。師謂曰。若是則千金之子。皆可主法。我道殆矣。奏疏殿陛。上書廟堂。其議遂寢。詔徙天童。力辭。東歸翠巖築室。奉先世香火。育王虗席。復有旨起。師再辭不許。乃奉詔　上堂。膏雨及時。江山如洗。幽鳥語喬林。殘紅隨遠水。可憐盲聾瘖瘂人。不識此方真教體　上堂。舉保壽開堂。三聖推出僧話。頌曰。一人客路如天遠一箇歸心似箭輕。彼此征途雖有異。須知同日到天庭　上堂。舉汾陽示眾曰。識得拄杖子。行脚事畢。頌曰。平地無因立話端。揭天聲撼怒濤寒。直饒識得拄杖子。也是封皮作信看　天童除晝再至。大參趙公。復請主淨慈。悉謝之。示疾。書遺表。作寺丞張公書。請主後事。通守永嘉曹公。來問疾。從容敘世契移頃。書偈曰。業鏡高懸。七十二年。一槌擊碎。大道坦然。置筆泊然而逝。

杭州靈隱石鼓希夷禪師

上堂。舉瑯琊覺法華舉相見公案。頌曰。聞名不如見面。見面不如聞名。此地無金二兩。俗人沽酒三升　上堂。舉南泉曰。文殊普賢。昨夜三更起佛見法見。每人與二十棒趂出院也。趙州曰。和尚棒教誰喫。南泉曰。且道王老師過在甚麼處。趙州禮拜而出。頌曰。春風吹落碧桃花。一片流經十萬家。誰在畵樓沽酒處。相邀來喫趙州茶　和梁山遠禪師十牛圖頌。尋牛。只管區區向外尋。不知脚底已泥深。幾回芳草斜陽裏。一曲新豐空自吟。見跡。枯木崖前差路多。草窠裏輥覺非麼。脚跟若也隨他去。未免當頭蹉過他。見牛。識得形容認得聲。戴嵩從此妙丹青。徹頭徹尾渾相似。子細看來未十成。得牛。牢把繩頭莫放渠。幾多毛病未曾除。徐徐驀鼻牽將去。且要回頭識舊居。牧牛。甘分山林寄此身。有時亦踏馬蹄塵。不從犯著人苗稼。來往空勞背上人騎牛還家。指點前坡即是家。旋吹筒角出烟霞忽然變作。還鄉曲。未必知音是伯牙。忘牛存人。欄內無牛趂出山。烟蓑雨笠亦空閒。行歌坐樂無拘繫。贏得一身天地間。人牛俱忘。慙愧眾生界已空。箇中消息若為通。後無來者前無去。未審憑誰繼此宗。返本還源。靈機不墮有無功。見色聞聲不用聾。昨夜金烏飛入海。曉來依舊一輪紅。入鄽垂手。者漢親從異類來。分明馬頷與驢腮。一揮銕棒如風疾。萬戶千門盡豁開。

明州雪竇野雲處南禪師

上堂。百計推尋永不見面。一時休去。在處逢渠。長連床上喫粥喫飯。取飽為期。我且問你。常住一粒米。是幾番過手　上堂。斬釘截鐵。特地乖張。就下平高。衲僧笑具。皇覺到此。有理難伸。未審諸公如何理論　上堂。摩醯正眼。熙然赫然。一處該通。萬機頓赴。縛虎擒龍。驚天動地。且平常一句。又作麼生。莫把是非來辨我。浮生穿鑿不相關。

福州雪峰滅堂了宗禪師

上堂。空索索。冷冰冰。清虗之理。畢竟無身。為什麼却有許多烟雨。會得麼。若會得。七種供養諸人。若會不得。滴水難消。

幽州盤山思卓禪師

上堂。拈拄杖曰。登山渡水。全藉這人。擲拄杖曰。相見易得好。共住難為情　上堂。寂寂惺惺。有氣死人。惺惺寂寂。無用頑石。嘻。下載清風付與誰。

丞相錢象祖居士

初守金陵。甞遊保寧。問道於無用全公。有所契入。後于鄉里。建接待十所。皆以淨土極樂名之。創止菴。為棲息之所。自左相辭歸。精修淨業。於宋寧宗嘉定己巳閏二月。得微疾。有問起居者。則曰。不貪生。不怖死。不生天上。不生人中。惟當往生淨土耳。言訖趺坐而化。

雪峰然禪師法嗣

如如顏丙居士

頌趙州有主沙彌話曰。解把一莖野草。喚作丈六金身。會得頭頭皆是道。眼中瞳子面前人　頌子湖狗話曰。貧家無所有。只養一隻狗。便是佛出來。也須遭一口。

育王璞禪師法嗣

寧波育王妙智廓禪師

長溪林氏子。幼穎悟。年十五薙染。依大圓璞。有省。服勤數載。及璞繼席徑山。師典第一座。丞相沈公。以廬山請出世。次遷育王。孝宗詔。舍利寶塔。安奉禁中。召師對問。舍利從何發現。師曰。從陛下聖心發現。上大悅。賜師妙智禪師號。日本國王。閱師偈語。自言有所發。明歲修弟子禮。且送財建舍利殿。師晚投老於烏石山。立笑月菴。作終焉計。宋孝宗淳熈庚子。示微恙。說偈而逝。壽六十二。臘四十七。塔於菴之寢室。

淨慈一禪師法嗣

慶元府天童息菴達觀禪師

義烏趙氏子。初參應菴於天童。次見無菴於道場。後於淨慈水菴室中。明得二老垂手處。一語破的而返。至龍翔柏堂。分第一座。後開法嚴州靈巖。閱四剎。被旨陞靈隱　上堂。舉二祖問達磨安心公案。頌曰。長安深夜雪漫漫。欲覓心安轉不安。總使言前開活眼。那知已被老胡瞞　示眾。舉南泉曰。江西馬師。說即心即佛。王老師不恁麼道。不是心。不是佛。不是物。恁麼有過麼。趙州禮拜而出。僧隨問州曰。上座禮拜便出。意作麼生。州曰。你却問取和尚。僧乃問。適來諗上座。意作麼生。泉曰。他却領得老僧意旨。師頌曰。慣弄瑤琴與琵琶。清音歷歷遍天涯。堪嗟不入聾人耳。空使西山日又斜。

袁州仰山簡菴嗣清禪師

上堂。舉達磨大師一日謂門人曰。時將至矣。汝等盍各言所得乎。最後慧可出禮三拜。依位而立。磨曰。汝得吾髓。師頌曰。揑目生華立問端。得他皮髓被他謾。者般瞎漢能多事。六月無霜也道寒。

道場全禪師法嗣

常州華藏伊菴有權禪師

臨安昌化祁氏子。年十四得度。十八歲禮佛智裕于露隱。時無菴為第一座。室中以從無住本。建一切法問之。師久而有省。答曰。暗裏穿針。耳中出氣。菴可之。遂密付心印。甞夜坐達旦。行粥者至。忘展鉢。鄰僧以手觸之。師感悟。說偈曰。黑漆崑崙把釣竿。古帆高挂下驚湍。蘆花影裏弄明月。引得盲龜上釣船。佛智甞問。心包太虗。量廓沙界時如何。師曰。大海不宿死屍。智撫其座曰。此子。他日當據此座。呵佛罵祖去在。師益自韜晦。遊歷湖湘江淛幾十年。依應菴於歸宗。參大慧於徑山。無菴住道場。招師分座。于是聲名赫然　住後上堂。今朝結却布袋口。明眼衲僧莫亂走。心行滅處解翻身。噴嚏也成獅子吼。栴檀林任馳驟。剔起眉毛頂上生。剜肉成瘡露家醜　上堂。禪禪。無黨無偏。迷時千里隔。悟在口邊。所以僧問石霜。如何是禪。霜曰㼾。甎又僧問睦州。如何是禪。州曰。猛火著油煎。又僧問首山。如何是禪。山曰。猢猻上樹尾連顛。大眾。道無橫徑。立處孤危。此三大老。行聲前活路。用劫外靈機。若以衲僧正眼。檢點將來。不無優劣。一人如張良入陣。一人如項羽用兵。一人如孔明料敵。若人辨白得。可與佛祖齊肩。雖然如是。忽有箇衲僧出來道。長老話作兩橛也。適來道。道無橫徑。無黨無偏。而今又却分許多優劣。且作麼生祗對。還委麼。把手上山齊著力。咽喉出氣自家知　宋孝宗淳熙庚子秋。示微疾。書偈趺坐而逝。茶毗。齒舌不壞。獲五色舍利無數。瘞于橫山之塔。分骨歸塟萬年寺左。

徑山印禪師法嗣

潤州金山道奇禪師

僧問。雪峰道。望州亭與汝相見了也。意旨如何。師曰。左眼半觔。曰烏石嶺與汝相見了也作麼生。師曰。右眼八兩。曰僧堂前與汝相見了也。又且如何。師曰。鼻孔大頭向下。曰只如鵞湖驟步入方丈。保福入僧堂。此意又作麼生。師曰。水向石邊流出冷。風從花裏過來香　上堂。此段大事。無處不周。新焦山未離東霞時。已與諸人相見了也。且道。相見底事作麼生。幾多頭角成龍去。蝦蟹依前努眼睛　上堂。至道本乎一心。心法本乎無住。無住心體。靈知不味。性相寂然。所以道吾打鼓。四大部洲同參。拄杖橫也。挑幹乾坤大地。盋盂展也。覆却恒河沙界。到這裏。象王行處。狐兔絕踪。水月現時。風雲自異。古今收不得。歷劫不知名。千聖立下風。誰敢當頭道。咄。我王庫內。無如是刀。

鎮江府金山蓬菴自聞永聰禪師

杭於潛徐氏子。幼依本邑東資福出家。十五從父遊徑山。慕別峰機辯警拔。白父願學焉。峰器之。育王天童。當䂐菴密菴全盛時。師往來兩公間十餘年。後游閩越江東西湖南北。凡遇名流。反覆博約。雍容盡底蘊乃已。出世台州淨慧。徙金陵保寧蔣山。轉金山終焉。壽六十五。臘五十七。

焦山體禪師法嗣

慶元府天童癡鈍智穎禪師

頌達磨見武帝因緣曰。提起須彌第一槌。玉關金鎖擊難開。重放背踏空勞力。應悔迢迢萬里來。

雙林用禪師法嗣

婺州三峰印禪師

上堂。舉野狐話頌曰。不落不昧。誣人之罪。不昧不落。無繩自縛。可憐柳絮隨春風有時自西還自東。

龜峰光禪師法嗣

杭州徑山蒙菴元聰禪師

福州朱氏子。於晦菴會中得心要。眾椎為高弟慶元丁巳。自福之雪峰。被旨遷徑山　上堂。舉藥山首造石頭。次參馬祖有悟。乃曰某甲在石頭如蚊子上鐵牛機緣。頌曰。倒腹傾膓說向伊。不知何故尚遲疑。只今便好猛提取。莫待天明失却鷄　上堂。舉趙州一日在東司上。見文遠過。驀召文遠。遠應諾。州曰東司上不可與汝說佛法。頌曰。明明道不說。此理憑誰識。春風一陣來。滿地花狼藉　送行者求僧偈曰。山前麥熟雨初晴。桑拓青連柳色新。毫髮不存風骨露。頭頭總是比丘身。

大溈行禪師法嗣

常德府德山子涓禪師

潼川人。上堂。見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及。喝一喝曰。鯨吞海水盡。露出珊瑚枝。眾中忽有箇衲僧出來道。長老休寐語。却許伊具一隻眼　上堂。橫按拄杖曰。一二三四五六七。七六五四三二一。循環逆順數將來。數到未來無盡日。因七見一。見一忘七。踏破虗空。鐵牛汗出。絕氣息。無踪跡。擲下拄杖曰。更須放下這箇。始是參學事畢　上堂。拈拄杖曰。有時奪人不奪境。拄杖子七縱八橫。有時奪境不奪人。山僧七顛八倒。有時人境兩俱奪。拄杖子與山僧。削跡吞聲。有時人境俱不奪。卓拄杖曰。伴我行千里。携君過萬山。忽然撞著臨濟時又且如何。喝一喝曰。未明心地印。難透祖師關。

大洪證禪師法嗣

蘇州府萬壽月林師觀禪師

福州侯官黃氏子。僧問。三聖道。逢人則出。出則不為人。意作麼生。師曰錯。曰興化道。逢人則不出。出則便為人。又作麼生。師曰錯。曰興化旗鎗倒卓。三聖肝膽齊傾。師曰。引不著。曰只如今日。和尚作麼生為人。師曰。一棒一條痕　舉玄沙三種病話。頌曰。盲聾瘖瘂。捉敗了也。更問如何。盲聾瘖瘂。

雲居會禪師法嗣

萬松壞衲大璉禪師

贊釋迦出山像曰。行滿功圓徹骨窮。不勝羸瘦髮鬔鬆彌天罪過今無數。毗舍耶中一款供。

五燈全書卷第四十七

五燈全書卷第五十二

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下二十二世

保寧茂禪師法嗣

蘇州靈巖南堂了菴清欲禪師

族台州臨海朱氏子。得法於古林。初出世中山之開福。繼遷本覺。三主靈巖。開堂日。僧問。丹山鸞鳳九苞文。地位清高隔五雲。四海具瞻時一見。願聞真唱答明君。師曰。千峰朝華嶽。萬派肅滄溟。曰萬方有道歸明主。一句無私利有情。師曰。黃河九曲。水出崑崙。曰祝贊已蒙師指示。向上宗乘事若何。師曰。眼不見鼻孔　問曹溪流非止水。一滴忽來。千波競起時如何。師曰。退後退後。曰平生不解藏人善。到處逢人說項斯。師曰。莫謗山僧好　問天不言四時行。地不言萬物生。學人有疑。願聞開示。師曰。萬人遐仰處。紅日到天心。曰野老不知堯舜力。鼕鼕打鼓祭江神。師曰。眼見如盲。口說如啞。曰千古華山山下路。又添潘閬倒騎驢。師便喝　問仲冬嚴寒。年年事。晷運推移事若何。師曰。昨夜日輪飄桂花。今朝月窟生芝草。曰仰山近前叉手。意旨如何。師曰。奴見婢殷勤。曰香嚴叉手近前。又作麼生。師曰。大家廝淈[泳-永+盾]。曰去此二途。請師別道。師曰。無人處斫額望汝　問單傳直指。已涉離微。坐斷千差。請師答話。師曰。破鏡不重照。落花難上枝。曰便恁麼去時如何。師曰。烏龜鑽敗壁。曰即色明心。附物顯理時如何。師曰。癩馬繫枯樁。曰三九二十七。牛頭南馬頭北。如何是接手句。師曰。百花深處鷓鴣啼　問一不做二不休時如何。師曰。水底撈明月。曰退一步又作麼生。師曰。相逢盡道休官去。林下何曾見一人　問如何是佛。師曰。面前案山子。曰法即不問。如何是僧。師曰。三頭兩面得人憎。僧禮拜。師卻問曰。如何是法。曰明年更有新條在。惱亂春風卒未休。師曰。洎不問過　問。陰極陽生則不問。祖師門下事如何。師曰。石筍抽條長丈二。曰牛頭未見四祖時如何。師曰。華陰山前百尺井。曰見後如何。師曰。祝融峰頂萬年松。曰去此二途。願聞法要。師曰。休將閒學解。埋沒祖師心　問舉一不得舉二。放過一著。落在第二時如何。師曰。懷州牛喫禾。益州馬腹脹。曰雲門扇子。[跳-兆+孛]跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。又作麼生。師曰。西川斬畫像。陝府人頭落　問牛頭未見四祖時如何。師曰。處處綠楊堪繫馬。曰見後如何。師曰。家家門首透長安。曰見與未見時如何。師曰。鮎魚上竹竿。俊鶻趂不及　問說法不應機。總是非時語。作麼生得應機去。師曰。夜半起來失却牛。天明起來失却火　問如何是通宗通途。師曰。東去西去。曰如何是叶帶叶路。師曰。南來北來　問蟭螟蟲吞却虎時如何。師曰。賞你大膽。曰恁麼則退身三步。師曰。漳泉福建。頭匾如扇。僧擬議。師便打曰。一任舉似諸方　問如何是德山棒。師曰。義出豐年。曰如何是臨濟喝。師曰儉生不孝　問佛未出世時如何。師曰。釋迦自釋迦。曰出世後時如何。師曰。彌勒自彌勒。曰承師有言。釋迦不受燃燈記。畢竟受什麼人記。師曰。自家肚皮自家畫　問臘人冰銕彈子即且置。如何是金剛圈棘栗蓬。師曰。我早知你吞透不下。曰豈無方便。師喝曰。棒上不成龍　問以字不成。八字不是。是什麼字。師曰。一大藏教裏尋取。曰恁麼則輝天鑑地去也。師曰。爍破闍黎面門　問雲門放洞山三頓棒。意旨如何。師曰。沙裏無油。曰鳥窠吹起布毛。又作麼生。師曰。石中有髓　問離四句絕百非。請師直指西來意。師曰。拈燈籠來佛殿裏。將山門安燈籠上。曰還有為人處也無。師曰。若無舉鼎拔山力。千里烏騅不易騎　上堂。夜來州中琴。堂上般雜劇。也有端嚴奇特。也有醜陋不堪。鬼面神頭。亦自好笑。且道。笑個什麼。我觀世間人。是個大雜劇。所謂文武醫卜。士農工商。各逞己能。互相欺誑。逗到臘月盡頭。不覺一場敗闕。具眼旁觀。掩口不暇。喝一喝曰。元正啟祚。萬物咸新。岸柳搖金梅破玉。萬邦一氣轉洪鈞。下座。巡堂喫茶　上堂。絕羅籠。脫羈鎖。雖是善因。而招惡果。咄。老松源與麼說話。於唱教門中。足可觀光。要作臨濟兒孫未得在。開福莫有長處麼。擊拂子曰。星河秋一鴈。砧杵夜千家　上堂。舉松源示眾。古者道。拈起也。天回地轉。放下也。草偃風行。冶父則不然。拈起也乾坤黯黑。放下也瓦礫生光。忽有一個半個。驀然[翟*支]瞎頂門。達磨一宗。未至寂寥在。松源只見錐頭利。不見鑿頭方。壽山即不然。拈起也南山起雲。放下也北山下雨。不拈不放時如何。三級浪高魚化龍。癡人猶戽夜塘水　上堂。南泉斬貓。趙州戴草鞋而出。興化法戰。克賓設饡飯便行。是皆發揮本有靈光。要且不借別人鼻孔出氣。所以前日首座說法。高聳人天。今朝道伴相過。光揚宗眼。且道。山僧鼓兩片皮。成得什麼邊事。拍禪牀曰。從前汗馬無人識。只要重論葢代功　清明上堂。冬至寒食一百五。今朝正是三月六。山又青水又綠。一聲欵乃漁家曲。山僧昨日偶爾郊行。作得一偈。舉似大眾。華冠不整舍那衣。禿帚還隨破畚箕。五個老婆三個醜。一雙紅杏換消梨　上堂。舉五祖演道。諸莊旱澇。不以為憂。一堂兄弟。不會狗子無佛性話。深為可憂。師曰。重處偏墜。松源曰。久聚兄弟。正路行者有。只是不能用黑豆法。難以荷負正宗。佛法到此平沉。苦屈苦屈。師曰。同坑無異土。克由尀耐。二大老把他諸人。埋向萬仞坑裏。若據山僧見處。黑豆法有甚難用。僧問洞山。如何是佛。山曰。麻三斤。豈不是黑豆法。僧問雲門。殺父殺母。佛前懺悔。殺佛殺祖。向什麼處懺悔。門曰露。豈不是黑豆法。乾峰示眾曰。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。雲門出眾曰。昨日有人從徑山來。却往天台去。峰曰。典座明日不得普請。豈不是黑豆法。者裏悟去。山僧性命。在諸人手裏。若也蹉過。諸人性命。却在山僧手裏。卓拄杖曰。路遙知馬力。歲久見人心　上堂。藥山久不上堂。院主椎鐘擊鼓。分明盡底掀翻。猶道一詞不措。本覺據令提綱。不作者般調度。今朝月旦拈香。撥開向上一路。誰言射虎不真。枉發千鈞之弩　元宵上堂。釋迦老子道。一人發真歸元。十方虗空悉皆消殞。五祖和尚道。一人發真歸元。十方虗空。築著磕著。若向築著磕著處會得。只會得祖師禪。不會如來禪。若向悉皆消殞處會得。只會得如來禪。要且未會祖師禪。山僧道。一人發真歸元。十方虗空。性相平等。且道。是如來禪。是祖師禪。喝一喝曰。一釋迦。二元和。三佛陀。自餘是什麼盌脫丘　滿散青苗上堂。佛以一音演說法。眾生隨類各得解。靈山會上。退席五千。逝多林中。半聾半啞。眼空四海。必有商量。心洞十方。孰辨真假。卓拄杖曰。綠楊陰裏戴嵩牛。芳草渡頭韓幹馬。喝一喝　上堂。春日晴黃鶯鳴。大藏小藏。鼻孔眼睛。木馬嘶泥牛舞。壽山不打者破鼓。便下座　上堂。一大藏教。束之高閣。長期短期。無繩自縛。莫更紛紛紜紜。直須灑灑落落。楊岐一頭驢。只有三隻脚。潘閬倒騎歸。攧殺黃番綽。五味拈來饡枰錘。別有香風滿寥廓。喝一喝　上堂。八月秋何處熱。達磨老臊鬍。有語非千舌。齧鏃破關。斬釘截銕。父子雖親不傳。未是神仙妙訣。喝一喝　上堂。九九九。釋迦老子不知有。翻轉面皮。伸出毛手。握金剛椎碎窠臼。突出無位真人。一一面南看北斗。應菴老人。一時逞俊。未免以己方人。本覺則不然。九九九。狸奴白牯却知有。展開驢脚。伸出佛手。把住黃絹幼婦。放行外孫虀臼。銕鞭擊碎珊瑚枝。驚起土星犯牛斗。喝一喝　上堂。正覺山前明星現時釋迦世尊。與大地眾生。一時成佛。祖師門下。蹉口道著佛字。[口*敕]口三日。前行不到。末後太過。各與二十拄杖。忽有一個不顧危亡底漢。出來道。本覺與麼判斷。也合喫二十拄杖。山僧却須分付明窗下安排。何故佛滅二千歲。比丘少慚愧　上堂。如來不出世。亦無有涅槃。以本大願力。示現自在法。拈拄杖曰。不是大願力。卓拄杖曰。不是自在法。舉起也。千身彌勒。放下也。隨處釋迦。只為諸人眨上眉毛。却入娑羅雙樹間去也。靠拄杖曰。見之不取。千載難忘　元順帝至正丁未八月二十五日。示寂于秀之南堂。壽七十三。會錄二十二卷。行世。

蘇州定慧大方因禪師

元至正丙申春。出世定慧。時方丘興占住佛屋。緇徒戚戚。師曰。何不休去歇去。語嘿跌宕不可測識。一日謝院事。僑居靈巖華首座寮。盛稱總管周侯義卿之賢。且曰。我將火化。須侯作證明。戊戌九月八日。侯以郡事登靈巖。時蘇錄判善長賈典史天瑞。從侯至山。師聞欣然出迎。陪侯夜話曰。某將此月十四日。即此山火化。侯其為我證明。兼吾教下衰。侯念世尊付囑國王大臣。為法外護。慎無忘此言。至十三日。復以偈寄侯曰。昨日巖前拾得薪。明朝幻質化為塵。慇勤寄。語賢侯道。碧落雲收月一痕。侯未深信。師復以偈別眾曰。前身元是石橋僧。故向人間供愛憎。憎愛盡時全體現。鐵蛇火裏嚼寒冰。是夜請于華。乞以燥薪叠高棚。仍借一龕坐去。華謂薪當從命。龕則無有。師指其牀曰。此亦足矣。翌晨登殿。與眾僧別。即升柴棚。兩袖皆析。燥薪得火。即烈焰熾然。于大火聚中。祝香曰。靈苗不屬陰陽種。根本元從劫外來。不是休居親說破。如何移向火中栽。於烈焰中。度數珠與華曰。聊當記憶。於是。四眾始驚信拜禮。烟焰所至。多得舍利。且聞異香。薪盡火滅。不壞者二。舌根齒牙。侯聞驚怛不已。作詩悼之。建塔於靈巖。鄭明德為之銘。

明州瑞雲清涼實菴松隱茂禪師

奉化鄭氏子。幼喜習禪。趺坐輙達旦。年十八。投杭之傳法寺希顏出家。既剃落。稟戒於昭慶惠。奮志參方。見南㵎泉于雲居。一夕松下經行。聞巖泉聲。微有所觸。泉命往永福。謁古林茂。茂問。來作什麼。師曰。生死事大。特求出離。茂曰。明知四大五蘊是生死根本。何緣入此革囊。師擬對。茂便打。師豁然悟入。茂器之。命居第一座。逾年回浙中。月江印主道場。延師分座說法。元至正壬午。行宣政院。請主明之瑞雲山清涼寺　一日有僧問答未竟。以手拍地而笑。師曰。滯貨何煩拈出。僧噓一聲。師厲聲便喝。一住十五年。後退隱東堂。影不出山。元明良。師之猶子也。迎歸天童之此軒　一日示微疾。集眾訣別。眾請偈。師舉手自指曰。此中廓然。何偈之為。端坐憑几。握右手為拳。枕額而逝。火葬。有天花之祥。舍利無數。塔于瑞雲西岡。世壽八十五。僧臘六十七。諡佛光普照大師。

溫州仙巖仲謀猷禪師

臘八上堂。百億須彌懸日月。三千剎海現優曇。虗空昨夜翻觔斗。白牯狸奴解放憨　元宵上堂。東西南北。四維上下。大智洞明。大機圓應。豎起拂子曰。然燈佛來也。向拂子頭上。與諸人說偈曰。一燈百千燈。眼裏要聞聲。識取鈎頭意。莫認定盤星。喝一喝　客至上堂。舉瑯琊曰。若論此事。如鳴鐘待扣應聲長空。寶鑑當軒影臨萬象。又曰。若論此事。說甚龍樹馬鳴提婆鶖子。辨似懸河。智如流水。莫能知之。師曰。古人赤心片片。說亦說了也。諸人聞亦聞了也。且畢竟作麼生是此事。人天眼目覰不破。一大藏教詮不及。人生相識貴知音。水入水兮金博金。喝一喝　上堂。今朝三月旦。百花開爛熳。陌上遊人多。不知誰解看。家家門首含元殿。喝一喝曰。幾乎錯下註脚。復舉雲門道劄久雨不晴。師曰。劄字分明見最難。千重銕壁萬重關。藏身北斗面南看。霧斂雲收虎有斑　上堂。仙巖結夏。全無柄杷。八兩半斤。自有定價　上堂。棒打石人頭。嚗嚗論實事。因甚麼拶破虗空底人。却無形段。良久曰。知恩者少　恕中藏主。洎明瑞二侍者至。上堂。一默相酬。雷轟電激。三呼領旨。玉轉珠迴。七十三八十四。[祝/土]著磕著。礙塞煞人卓拄杖曰。昨夜西風枕簟秋。無限蟬聲噪高樹　上堂。打鼓陞堂說底。是何言義。大眾簇簇上來。聽者如風過樹。既然天地無物。須知我亦無己。祖師背負肩挑。是甚閒家潑具。喝一喝　佛涅槃日上堂。涅槃後有最初句。開口分明道却難。啼徹子規春雨過。萬重烟水萬重山　開爐上堂。向無烟火。說無生話。不分賓不分主。可謂得大自在。憍陳如尊者。聞鐘鼓聲喫粥了。跳入汝諸人眼睛裏打坐。因什麼不覺。喝一喝　上堂。舉五祖病起示眾曰。病來又病皮粘骨。抖擻起來無一物。行不成步語聲低。鼻孔依然高突兀。師曰。古人恁麼。只能自病不能病人。仙巖即不然。眾生有病我有病。眾生病除我病除。昨日溪頭照清泚。又添霜雪上鬚眉　上堂。披毛戴角。拽耙拖犂。耕荊棘木。種無明果。二千年前。消息話頭。只在今時。拈拄杖曰。崑崙奴著鐵袴。打一棒行一步。卓一下　上堂。有亦不拘。無亦不管。聖亦不收。凡亦不立。九十日內行住坐臥。但與麼去。正因二字。自然現前。不用東卜西卜。驀拈拄杖。卓一下曰。我不輕於汝等。汝等皆當作佛　上堂。丁一卓二。放去收來。神頭鬼面。馬額驢腮。搥不碎。擘不開。大家齊斂念。拍手舞三臺。喝一喝　謝秉拂并齋。上堂。口似匾擔者。辨瀉懸河。眼似銅鈴底。墮坑落塹。西天四七。東土二三。天下老和尚。個個匙挑不上。以手約曰。過者邊著。仙巖與麼。也是食飽傷心　上堂。行住坐臥但與麼。到底不曾離者個。一番舉起一番新。誰道年深成滯貨。顧視左右曰。無人估價。打與五百　上堂。休與麼莫亂做。且與麼又用做。仔細看來。是什麼人。盡道。達磨西來九年。只傳者個。遂呵呵大笑曰。且道笑個什麼。我笑他開口即錯　上堂。摩竭陀親行此令。東震旦觸處流通。九旬期滿。今朝也試問。渠儂有底功。拈拄杖曰。拄杖子謾忿忿。祖機元不在西東。復卓拄杖曰。清秋簾幙千家雨。落日樓臺一笛風　上堂。中秋對月。清光皎潔。照徹大地山河。凡聖了無途轍。西天四七。東土二三。一棒一條痕。一摑一掌血。因憶任公釣巨鰲。解把三山連一掣。拍禪牀下座　九日上堂。九日不登高。東籬看黃菊。悠悠見南山。六六三十六　至日上堂。昨夜家教小參。今朝祝讚陞座。橫說豎說。直說到底不離者個。太史臺上書雲。來歲豐登。定個一語。報汝諸人。留取口吞飯顆。遂展兩手曰。那那。

越州龍華會翁海禪師

台之臨海人。年三十棄家。投徑山虎巖祝髮。初詣栴檀林挂搭。或見其舉止山野譏誚之。師發憤。即往天目。參中峰求開示。於是寢食皆廢。久之無所入。時東州居虎丘。古林居開元。東嶼居寒山。師出入三老之門有年。後住龍華。嗣古林。年九十三。往育王。守橫川祖塔。偶損左足。艱於步履。日牀坐。每至清夜。朗吟古人偈語。其徒文渙曰。和尚一生參學。至此不能受用。託吟詠自遣。師笑曰。不見大慧祖。因病呻吟。左右曰。生平呵佛罵祖。今乃爾。大慧道。癡子呻吟。便不是耶。渙便禮拜。既寂火化。異香襲人。

靈隱海禪師法嗣

明州育王大千慧照禪師

永嘉麻氏子。年十五出家于邑之瑞光。禮了定落髮。受具後。首謁晦機于淨慈。一日閱真淨語。頭陀石被莓苔裹。擲筆峰遭薜荔纏。默識懸解。遂謁東嶼海于薦嚴。海問。東奔西走。將欲何為。師曰。特來參禮。海曰。天無四壁。地絕八荒。汝向什麼處措足。師拍案而退。海復召至。返覆勘辨。遂留執侍。元天曆戊辰。出世樂清之明慶　示眾。佛法欲得現前。莫存知解。參禪看教。皆為障礙。何如一法不立。而起居自在乎。德山棒臨濟喝。亦有大不得已爾　至正乙未。遷寶陀。未幾宣政院。署師主育王。室中垂三關語。以騐來學。一曰。山中猛虎。以肉為命。何故不食其子。二曰。虗空無背向。何緣有東西南北。三曰。飲乳等四大海水。積骨如毗富羅山。何者是汝最初父母。一時罕有契其機者。居九年。退居妙喜泉上。築室曰夢菴。掩關獨處。凝塵滿案。泊如也　明高帝洪武癸丑。沐浴更衣。索紙書偈。恬然坐逝。世壽八十五。僧臘七十。茶毗。牙齒目睛不壞。設利五色。塔于夢菴之後。

杭州徑山悅堂顏禪師

出家于婺之寶林。得法東嶼。初住崑山之東禪。次遷萬壽。陞淨慈。後主徑山。上堂。世尊不說說。迦葉不聞聞。今日人天眾前。山僧舉揚個事。汝等聞麼。若是聞。山僧畢竟不曾說。若是說。汝等畢竟不曾聞。各自參取。毋勞耳目。璽書錫金襴法衣。

明州育王雪窗悟光禪師

蜀新都楊氏子。初出世白馬。繼遷開元育王。復領天童。虞文靖公集。嘗嘗問道至山中。師曰。老僧這裏。無道可譚。若欲求道。須自往參取。公退而嘆曰。佛果一枝。師其鳳毛麟角乎。有四會語錄。宋文憲公濂。序之。

杭州徑山月林鏡禪師

本郡人。受業於無傳。久依東嶼。因參本來人有省。述偈曰。本來人。本來人。無腦無頭作麼尋。驀然揪著個鼻孔。試看元來是白丁。時有老宿睨視曰。可是。師與一摑。由是名振叢林。後主徑山。元順帝至正己卯示寂。壽八十六。塔凌霄東崖。

建寧府斗峰大圭正璋禪師

福州福清人。禮湖南絕聽祝髮。參東嶼海。聞海頌俱胝豎指話言。頓悟。遂上方丈呈所得。海曰作麼。師曰。古今現成事。何必涉思惟。海曰。既不涉思惟。汝來者裏作麼。師曰。請和尚證明。海曰。證明個什麼。師便喝。海俾頌狗子無佛性話。師遽曰。狗子佛性無。覰著眼睛枯。瞥爾翻身轉。唵悉哩蘇嚧。海撫而印之。後結茅斗峰。漸成叢席　上堂。顧視左右。良久曰。黃金雖貴。入眼成塵。便下座　上堂。玉宇霜清。瓊林葉落。一句全提。萬機寢削。作者好求無病藥　上堂。舉青州布衫話。頌曰。昨夜三更裏。雨。打虗空溼。狸奴知不知。倒上樹梢立　元旦上堂。元正啟祚。萬物咸亨。喚作新年頭佛法。瞎却你眼。不喚作新年頭佛法。結却我舌。畢竟作麼生。便下座　臨終偈曰。生本不生。滅亦無滅。幻化去來。何用分別。大眾珍重。不在言說。合掌而逝。

椔塘明因天淵湛禪師

得法於東嶼。嘗依鳳山一源。分座說法。一日呈秉拂語曰。翔鳳山前。行看白雲。乍舒乍捲。禺泉亭畔。坐聽流水。或抑或揚。眼處作耳處佛事。耳處作眼處佛事。便見非唯觀世音。我亦從中證。鳳山指便見兩字曰。有此二字。便是別人說話。師不覺解顏。點首禮謝而退。出語人曰。還丹一粒。點銕成金。堂頭老漢之謂也。

天寧曇禪師法嗣

三空道人

自幼具丈夫志。不為富貴所奪。見竺雲曇。示趙州無字話。閱數年。一日復見曇。問生死到來時如何。曇曰。生是誰耶。死是誰耶。空乃低頭問訊。曇覺其異於常時。再以前話徵之。空又低頭問訊。曇呵之曰。切忌死在者裏。空拈起槵子曰。數珠一百八。不數日示微疾。說偈而化。火後得舍利無筭。

天童坦禪師法嗣

金陵天界孚中懷信禪師

明奉化姜氏子。年十五出家。參竺西坦。由華藏。遷天童。一日室中。舉興化打克賓因緣。師曰。俊哉獅子兒。坦頷之。俾掌維那職。後出世明之觀音。遷補陀。詔賜廣慧妙悟智寶弘教禪師　元至正間。陞中竺。繼住天童。御史臺奉疏。命主大龍翔集慶寺。明兵下金陵。僧徒竄散。師宴坐一室。明太祖親幸嘉之。敕改龍翔為大天界寺。一日晨興。沐浴更衣趺坐。謂左右曰。吾歸去矣。遂瞑目。侍僧撼之請說偈。師瞋目叱之。遂握筆書曰。平生為人列挈。七十八年漏洩。今朝撒手便行。萬里晴空片雪。書畢復瞑。丁酉八月二十四日也。時帝統兵江陰。夢師謁見。問師來何為。對曰。將西歸告別耳。帝還聞師遷化。與夢符。異之。詔出內府帛幣助喪。且命卜藏龕之地于伏牛。舉龕之日。帝親致奠。送出都門。茶毗。舍利如菽。貯以寶瓶。光發瓶外。世壽七十八。僧臘六十九。宋文憲公濂。為之銘。

天寧舜田明牧禪師

台之黃巖人。出家仙居三學寺。聞天童坦道望。往見之。坦問。達磨不來東土。二祖不往西天。意旨如何。師曰。金不博金。水不洗水。坦異之。謂左右曰。此法門爪牙也。復徧參名宿。古林茂。竺元道。東州永。元叟端。東嶼海。咸器重之。時。日溪泳居天寧。師相與激揚。元泰定初。出世天台淨慧。次遷仙居。廣度處州連山。尋隱居鴈山。丞相列怯里不華。強起主天寧。錫號佛智普慧禪師。并賜金襴法衣。師氣肅如秋。嘗即中峰。闢室以居。蓄一鶴。自號鶴松主人。一日鶴忽死。師以詩悼之。踰年師亦示寂。

玉山珍禪師法嗣

金陵蔣山曇芳忠禪師

南康人。因寺菑。翌日梁王登山。謂師曰。興復若何。師曰。賴有大檀越在。王曰。寺既燬矣。佛依何住。師曰。古佛過去。今佛再來。王大喜。復笑而言曰。衲子所謂蔣薄粥者何也。師曰。將謂殿下忘却。賜號廣慧圓悟大師。

徑山伏禪師法嗣

明州育王月江正印禪師

郡之慈水劉氏子。年十三。禮月溪受業。後參虎巖伏。機緣相契。蒙印。可初住苕之道場。繼遷育王。僧問。如何是千尺舍那之身。師曰。肥不露肉。瘦不露骨。曰如何是丈六紫磨金色之身。師曰。切忌認奴作郎。曰和尚且莫壓良為賤。師曰。山僧從來柳下惠　問有句無句如藤倚樹。此意如何。師曰。無齒大蟲當路坐。曰疎山曰忽若樹倒藤枯句歸何處。溈山呵呵大笑。又作麼生。師曰。曹娥讀夜碑。曰後來明招為他點破。還端的也無。師曰。臨崖看滸眼。特地一場愁。曰今日學人問和尚樹倒藤枯句歸何處。未審如何指示。師喝一喝。僧禮拜　問朝離東土。暮往西天。是甚麼人。師曰。十字街頭石敢當。曰昨日有人從天台來。因甚向南嶽去。師曰。鮎魚上竹竿。曰有一人常在途中不離家舍。有一人離家舍不在途中。且道。孰優孰劣。師曰。兔馬有角。牛羊無角。曰恁麼則庭前一葉落。天下盡知秋。師曰。知時別宜堪作闍黎　問達磨面壁意旨如何。師曰。餿飯泥茶爐。曰六祖踏碓。又作麼生。師曰。兔子喫牛奶。曰一人道不識。一人道不會。意在甚麼處。師曰。鳳林叱之　問師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。風吹石臼念摩訶。曰恁麼則已得真人好消息。人間天上更無疑。師曰。水底捉麒麟。曰如何是奪人不奪境。師曰。西天人不會唐言。曰如何是奪境不奪人。師曰。有馬騎馬。無馬步行。曰。如何是人境兩俱奪。師曰。新羅打鼓大唐齋。曰如何是人境俱不奪。師曰。鬧市裏拋碌甎。曰人境已蒙師指示。向上宗乘事若何。師曰。有水皆含月。無山不帶雲。曰只如楊岐祖師道。踏著枰錘硬似銕。啞子得夢向誰說。須彌頂上浪滔天。大洋海底遭火熱。明甚麼邊事。師曰。如驢覰井。如井覰驢　問如何是金佛不度爐。師曰。蘇嚧蘇嚧。曰如何是木佛不度火。師曰。㗭唎㗭唎。曰如何是泥佛不度水。師曰。趙州東院西。曰如何是真佛內裏坐。師曰。嵩山破竈墮。問如何是一生二。師曰。元首明。股肱良。曰如何是二生三。師曰。黃河三千年一度清。曰如何是三生萬物。師曰。山河無隔礙。光明處處通。曰只如新年頭佛法。還有者個消息也無。師曰。樊噲踏鴻門　都寺辦齋上堂。雲門喫餬餅。齩著帝釋鼻孔。雲峰喫䬪飥。齩著憍梵鉢提舌頭。諸人二時過堂。喫粥喫飯。合作麼生。忽然齩破一個銕酸饀。方知帝釋鼻孔。即是憍梵鉢提舌頭。憍梵鉢提舌頭。即是帝釋鼻孔。不見道。一切智智清淨。無二無二分。無別無斷故。喝一喝　請頭首上堂。善哉三下板。知識盡來參。既善知時節。吾今不再三。古人與麼道。大似按牛頭喫草。雲峰則不然。善哉三下板。收足上蒲團。脊梁生銕鑄。透過祖師關。一氣轉一大藏教。背手拈却須彌山。七處徵心。無心可覓。八還辨見。無見可還。夢入天台猶未醒。金雞啼上玉闌干　行化歸上堂。有佛處不得住。無佛處急走過。三千里外逢人。不得錯舉。趙州老人。大似抱橋柱澡洗。把䌫放船。山僧一出四十餘日。有佛處。與他錐破卦文。無佛處。也曾勘過。歷了三州五縣。逢人也曾錯舉來。只是土曠人稀。知音者少。摘楊花。摘楊花。青山忽憶便歸去。塵世要看還下來　上堂。性覺妙明。本覺明妙。截斷衲僧命根。撥開向上一竅。牛皮鞔露柱。露柱啾啾呌。凡耳聽不聞。諸聖呵呵笑。虗空[跳-兆+孛]跳舞三臺。熨斗煎茶不同銚　上堂。麻三斤。乾屎橛。蠟人冰鵝護雪。貓有歃血之功。虎有起屍之德。趙州親見老南泉。臨濟未是白拈賊　青苗會上堂。常啼菩薩。賣却心肝。學般若則易。破一微塵。出大經卷則難。破一微塵出大經卷則易。攝大千經卷。入一微塵則難。一掬之水。可以漲滔天之浪。一簣之土。可以成九仞之山。也不易。也不難。青山長伴白雲閒　赴育王上堂。拕犂拽耙幾經年。鼻孔撩天不受穿。業債依然逃不得。又吹銕笛過鄞川　臘八上堂。我觀大地眾生。具有如來智慧德相。但以妄想執著。而不能證得。釋迦老子與麼道。大似蟭螟蟲。向蚊子眼睫上作窠。向十字街頭。揚聲大呌道。土曠人稀。相逢者少。簡點將來。也是噇酒糟漢　上堂。不著佛求。不著法求。不著僧求。燈籠發笑。露柱點頭雲門拈出胡餅。投子道個油油。腰纏十萬貫。騎鶴上揚州　上堂。熏風自南來。殿閣生微涼。老妙喜。錯認驢鞍橋作阿爺下頷。帶累多少人。向者裏卜度。還知諸佛出身處麼。黃河三千年一度清。卓拄杖下座　上堂。朝忽忽。暮忽忽。鉢盂開口。只要噇空。南泉打破鍋子。甘贄禮拜烝籠。擊拂子曰。萬里八九月。一身西北風　結夏小參。瑯琊點出五病。西院商量兩錯。井蛙不足以語東海。夏蟲不可以語冰霜。若是捎空俊鶻便合乘時。止濼困魚。徒勞激浪。是故從上若佛若祖。天下老和尚。莫不向刀山劒樹上。鑊湯爐炭中。成等正覺。拔濟有情。若約山僧看來。也是秤錘蘸酢。喝一喝　解夏上堂。秋初夏末。兄弟家。東去西去。如壯士展臂。不假他力。獅子遊行。不求伴侶。葢為人人脚跟下。有條通天活路。三世諸佛。六代祖師。天下老和尚。與你把手共行。豈不見。雲門大師問洞山。近離甚處查渡夏在甚處湖南報慈。幾時離彼八月二十五。門曰放你三頓棒。洞山次日上方丈問。昨蒙和尚放三頓棒。不知過在甚麼處。門曰飯袋子。江西湖南便恁麼去。山於言下大悟。雲門提出倚天長劒。凜凜神鋒不易。洞山敢將赤身。衝他白刃。正與麼時如何。金烏啄破琉璃殻。玉兔挨開碧海門　昔汾陽。有辨驗學人十條。古林擬十偈。師從古林和之。其辨正邪曰。上門上戶數如麻。來者須教驗正邪。石火光中擒虎兕。電光影裏辨龍蛇。恐顢頇曰。煩惱真如休儱侗。無明佛性恐顢頇。巨靈擡手無多子。分破千重太華山。巧辨不真曰。八還辨見元非妄。七處徵心錯認真。惠我豈無三昧力。阿難謾自說天倫。得用全曰。西河獅子坐當門。擬議教伊喪膽魂。一陌紙錢并酒肉。閒神野鬼兢頭奔。擬將來曰。荊山所得非良玉。赤水求來不是珠。索性一槌俱擊碎。西天鬍子沒髭鬍。辨作家曰。疾雷震地難回避。赫日當空照大千。劒客相逢無別事。磨礲三尺古龍泉。識機鋒曰。德山棒下全生殺。臨濟喝中分主賓。擬議白雲千萬里。藍田疑殺李將軍。句內明真曰。當陽突出囫圇句。按下雲頭仔細參。無足仙人劈胸踢。無言童子口喃喃。顯宗用曰。宗說俱通體用全。拋來栗棘與金圈。看他吞透不得底。空作楊岐直下孫。贊師機曰。白拈手段少人知。板齒生毛老古錐。臂膊幾曾從外曲。倒拈禿帚畫峨眉。總頌曰。衲僧須透祖師機。大道堂堂達九衢。十聖三賢明此旨。森羅萬象轉靈樞。奪將石像手中笏。抉取驪龍頷下珠。捉敗汾陽與浮佛。禹門三級化龍魚　元至正間。奉旨金山建水陸大會。命師陞座說法。特降御香綵縀。晚年菴居。榜曰松月。自號松月翁。

杭州徑山南楚悅禪師

隆興人。上堂。聞聲悟道。見色明心。驀拈拄杖曰。者個是色。卓一下曰。者個是聲。諸人總見總聞。且道。那個是明底心。那個是悟底道。喝一喝曰。貪他一粒米。失却半年糧。師將寂。上疏辭世。如期坐逝。敕諡佛慈法喜禪師。

五燈全書卷第五十二

五燈全書卷第五十三

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十八世

青原禋禪師法嗣

吉州青原淨居正菴宗廣禪師

僧問。不在內。不在外。不在中間。且道在什麼處。師曰。逢人不得錯舉。曰還有請益分也無。師曰。弄巧成拙。僧禮拜。師曰。却較些子　上堂。父子相繼住此山。叢林軌則沒多般。主賓色色皆仍舊。驀召大眾。且道仍舊後如何。一炷清香盡日閒。下座　上堂。不用愛聖。聖是假名。不用厭凡。凡是妄立。但得聖凡情盡。自然物我雙忘。正恁麼時。憑誰委悉。石女穿鍼山色秀。木人牽綫海雲生。

鼓山永禪師法嗣

杭州淨慈晦翁悟明禪師

福州人。上堂。舉夾山會下一僧。到高亭纔禮拜。亭便打。曰特來禮拜。師何打。又拜。亭又打趂出。僧回舉似夾山。山曰會麼。曰不會。山曰。賴汝不會。汝若會。即夾山口啞去。應菴曰。高亭一期。忍俊不禁。爭奈拄杖放行太速。者僧當時若是個漢。莫道高亭夾山。便是達磨大師出來。也斬為三段。何故。家肥生孝子。國霸有謀臣。師曰。高亭夾山。門庭施設。各得其宜。但中間一人較些子。明果與麼道。也是鞏縣茶瓶。師甞纂修聯燈會要。行世。

靈隱善禪師法嗣

杭州徑山藏叟善珍禪師

泉州南安呂氏子。年十三依郡之崇福南落䰂。十六遊方。至杭受具。謁妙峰于靈隱。入室悟旨。後出世。住里之光孝。升承天。次遷安吉之思溪圓覺。福之雪峰。復以朝命。移四明育王。臨安徑山　據室。者裏是問訊燒香了。來老僧身邊。立地底所在麼。獃子。你自鈍置猶可。莫來鈍置老僧　示眾。古者道。知之一字。眾妙之門。又有道。知之一字。眾禍之門。只者二門入得。更須出得。三世諸佛出不得。六代祖師出不得。天下老和尚出不得。何故。變鐵成金易。變金成鐵難　上堂。盡大地是紫磨金色身。諸人每日開眼覰見釋迦老子心肝。舉步踏著釋迦老子鼻孔。說有說無是誑。說生說滅是謗。說即心非心是妄。不誑不謗不妄。春風吹落桃李花。澹烟疎雨籠青嶂　上堂。春雪寒。春宵短。古佛心破燈盞。正法眼乾紙撚。抖擻精神只管看。看到北斗西移。南斗東轉。上元依舊正月半　上堂。靈雲見桃花悟去。玄沙道。敢保老兄未徹。香嚴聞擊竹悟去。仰山道。祖師禪未會。禪和家十個五雙道。我此一門。全無肯路。與麼亦未知玄沙仰山舌頭落處在。要見二大老麼。醉我落花天。借他管絃裏　除夕小參。舉僧問古德。年窮歲盡時如何。德曰。依舊孟春猶寒。師曰。古德恁麼答話。只恐諸人忘却。今日忽有人問。年窮歲盡時如何。拈棒便打。待他道因甚麼打某甲。即向他道。你更要我道。孟春猶寒那　甞自題其像曰。參禪無悟。識字有數。眼三角似燕山愁胡。面百摺如趙婆呷酢。一著高出諸方。敢道飯是米做。送忍書記偈曰。鬢絲不可織寒衣。煑字那能療得饑。別欲與君安樂法。正忙却未有閒時　師生於宋高宗紹興甲寅十月十二日。示寂於寧宗嘉定丁丑五月二十一日。壽八十三。葬全身于南塔院。

杭州淨慈東叟仲頴禪師

上堂。切忌隨他覔。無勞向己求。縱橫活潑潑。有放還有收。是什麼。一葉落天下秋　上堂。迷生寂亂。悟無好惡。奉化縣裏契此翁。凸個肚矮雙足。拖個布袋。十字街頭。憨憨癡癡。落落魄魄。何似老龍牙手裏。把柄破木杓　上堂。拈拂子。畫一畫曰。伏義發天地之祕。未明者消息。又點三點曰。瞿曇示圓伊之形。未明者消息。者消息如何辨的。不見道。冬至乃書雲節。擊拂子　上堂。上不在天。下不在地。中不在人。喝一喝曰。且道。者一喝。落在甚麼處。若也知得。也有賓。也有主。也有照。也有用。若也不知。參退巡堂喫茶　上堂。撾動鼓。眾斯聚。耳同聞。目同覩超乾坤。越今古。夫何故。五月五是端午　上堂。行者行。坐者坐。左之右之。無可不可。甘露園中。蒺藜黃蘗。樹頭蜜果。纔與麼不與麼。不與麼却與麼。善賈之家。不停滯貨。

吉州龍濟友雲宗鍪禪師

廬陵王氏子。幼喜趺坐。年十二。從海室淙出家。十九薙髮受具。二十二參方。首謁妙峰。值佛涅槃日。峰上堂。拈拄杖曰。釋迦老子來也。諸人還見麼。微妙淨法身。具相三十二。放下拄杖曰。見你諸人不會。入涅槃去也。師於言下。豁然契悟。尋登吉水之東山佛頂。得修山主故址。木食㵎飲影不出山。甞自咏曰。山僧有分住烟蘿。無米無錢莫管他。水似琉璃山似玉。眼前儘有許來多。後峰以法衣竹篦。并自題肖像。寄師曰。妙峰孤頂草離離。橫按竹篦三尺鐵。只許佛頂龍濟知。父子不傳真祕訣　師甞門榜以示來學曰。除却眼耳鼻舌身意。那個是你自己。若也道得。許你親見龍濟來。其或未然。且居門外。雪巖甞對曰。和尚曾接得幾人。師曰。山僧從來不曾按牛頭喫草　歲暮僧問。臘月三十日到來時如何。師曰。門前無索債人　元世祖至元丁亥七月二十七日。忽示疾。集眾囑後事。彈指一聲曰。只此是別眾語也。眾請偈。師不答。將二鼓復索筆書曰。一燈在望。更無言說。大地平沉。虗空迸裂。書畢泊然而寂。世壽八十。臘六十一。全身塔于峰顛。

北磵簡禪師法嗣

明州育王物初大觀禪師

鄞縣橫溪陸氏子。參北磵於淨慈悟旨。命典文翰。後住育王。上堂。一冬二冬。你儂我儂。暗中偷笑。當面脫空。雖是尋常茶飯。誰知米裏有蟲。夜來好風。吹折門前一株松　上堂。用黑豆法。換人眼睛。如恒河沙。會火爐頭話。能有幾個。九九九。三世諸佛不知有。翻身踢倒五須彌。何用法身藏北斗。藏北斗。分明向外揚家醜　上堂。達磨正宗。衲僧巴鼻。充塞虗空。無處回避。堪笑迷流。白日青天開却眼。只管瞌睡。更有黃面老人。不識好惡。入泥入水。却道。我於然燈佛所。無一法可得而為我授記。何異好肉剜瘡。空花求蒂畢竟如何悉唎悉唎既順世。塔于寺之西菴。

徑山琰禪師法嗣

杭州徑山偃溪廣聞禪師

侯官林氏子。母陳。世業儒。疎眉秀目。廣額豐頤。從季父沙門智隆於宛陵光孝。十八得度受具。初見鐵牛印。少室睦。無際派諸老。後參浙翁於天童。鍼芥雖投。自知未穩。及再參於雙徑。翁笑而問曰。汝來耶。一夕坐簷間。聞更三轉入堂。曳履而蹶如夢忽醒。翌朝造室。翁舉趙州洗鉢盂話。師將啟吻。翁遽以拳止之。疑情當下冰釋。宋理宗紹定戊子。四明制閫胡公。以小淨慈致之。歷住香山。萬壽。雪竇。育王淨慈。靈隱徑塢。八山　開爐上堂。舉趙州示眾。老僧三十年前。在南方。火爐頭有個無賓主話。直至如今無人舉著。師曰。森羅萬象。明暗色空。日夜舉揚。趙州古佛不是不知。只為貪程太速　上堂。楊岐眼裏睛。臨濟頂中髓。一不成二不是。點著不來。白雲萬里　佛成道上堂。錯錯。六載草繩空自縛。了了。開得眼來天大曉。古今天地。古今日月。古今星辰。拍膝一下曰。劒去久矣。切忌刻舟　上堂。雲門放洞山三頓棒。嚼飯餧嬰兒。黃蘗打臨濟三頓棒。按牛頭喫草。只今不犯絲毫。有個方便。良久曰大事為你不得。小事自家擔當　上堂。非風幡動。仁者心動。浣盆浣盆非風鈴鳴。我心鳴耳。漆桶漆桶。盡古往今來。和坭脫墼。有什麼限還知萬壽落處麼。劫石有銷日。虗空無盡時　上堂。十字街頭石幢子。無你遮護處。一聲江上侍郎來。無你回避處。衲僧家。朝出暮入。脚前脚後。也須仔細。忽然築著磕著。淨慈拄杖。別有分付　上堂。一升三合。拄杖頭邊。萬水千山。草鞋跟底。未言先領。誰家竈裏無烟。撩起便行。是處井中有水。莫道空來又空去。許多途路不相孤　上堂。一句絕離微。囫圇無縫罅。善財七日尋覓不得。趙州五年分疎不下。靈山今日快便難逢。為通一線。六月賣松風。人間恐無價　上堂。繞禪牀一匝。揮香案一下。轉藏已竟。講經已竟。若具看經眼目。方知落處。其或未然。依經解義。三世佛冤。離經一字。還同魔說　上堂。趙州喫茶去。金牛喫飯來。龍門多上客。有人續得末後句。許你入阿字法門　宋理宗景定癸亥六月十四日示寂。世壽七十五。僧臘五十八。

杭州靈隱大川普濟禪師

明州奉化人。上堂。舉僧問睦州。如何是祖師西來意。州曰一隊衲僧來一隊衲僧去。師頌曰。一隊衲僧來。一隊衲僧去。打破睦州關。大地無寸土　題世尊出山相曰。龍章鳳質出王宮。肘露衣穿下雪峰。智願必空諸有界。不知諸有幾時空　送僧偈曰。雲遮劒閣三千里。水隔瞿塘十二峰。抖擻屎膓都說了。莫教錯認甕為鐘　蜘蛛頌曰。一絲挂得虗空住。百億絲頭殺氣生。上下四圍羅織了。待無漏網話方行。師纂修五燈會元。行世。

杭州徑山淮海原肇禪師

通州靜海潘氏子。母陳。幼從邑之利和妙觀出家。年十九薙染受具。參浙翁於徑山。翁問。汝何處人。師曰淮東。翁曰。泗洲大聖。為什麼在揚州出現。師曰。今日又在杭州撞著。翁曰。且喜沒交涉。師徐曰。自遠趨風。翁以師警敏。欲大激發。未許參堂。纔見便曰。下一轉語來。擬開口。即喝出。師以書上。又以頌呈。末句曰。空教回首望長安。翁曰。者裏是什麼所在。師曰。謝和尚挂搭。於是密就入室之列。命掌記室。翁既寂。師出世里之光孝。遷吳城雙塔。金陵清涼。天台萬年。蘇之萬壽。永嘉江心。而四明育王虗席。廟堂奏師補處。復遷杭之淨慈靈隱徑山。其住徑山。值歉餘。逋券山積。僧殘屋老。未幾樓閣矗霄。雲衲踵至。不減浙翁全盛氣象。俄示疾。囑其徒曰。為吾祔一穴于東㵎。見生死不忘奉師之意。六月初十日。浴訖。書偈而逝　甞讚達磨像曰。踏翻地軸與天關。合國人追不再還。去去一身輕似葉。長江千古浪如山。

婺州雙林介石朋禪師

上堂。舉明招謙。一日天寒上堂。眾纔集。招曰。風頭稍硬。且歸煖處商量。便歸方丈。眾隨至立定。招曰。纔到暖室。便見瞌睡。以拄杖一時趂下。師頌曰。稍硬風頭早已乖。更將暖處自沉埋。反令千古成踪跡。枉喫羅山白飯來　因見郁山主畫像。旁僧索讚。師信筆書曰。拾得明珠笑眼開。為言塵淨轉生埃。若無直下承當者。孤負闍黎一撲來　佛成道日示眾。六載將身草裏埋。當時有眼幾曾開。果然見得明星現。未到門庭冷似灰。

明州天童弁山阡禪師

舉李大夫翱參藥山因緣。頌曰。貴耳而賤目。背手抽金錘。仰面看青天。箭過新羅國　送僧歸鄉偈曰。奮志南方問正因。正因一字不曾聞。七零八落袈裟角。惹得凌霄幾片雲　讚觀音大士偈曰。螺髻屈蟠春島碧。綠衣零亂曉雲寒。尋聲只麼隨流去。說甚真觀清淨觀。

蘇州虎丘枯椿曇禪師

上堂。舉大梅常問馬祖。如何是佛。祖曰即心是佛。師曰。要知馬祖落處麼。水向石邊流出冷。風從花裏過來香。

龍溪文禪師

示眾。無相無形本寂寥擬擡眸處轉迢遙。蒲團靜倚無餘事。窻外一聲婆餅焦。

蘇州虎丘東山道源禪師

福建連江黃氏子。肄業郡之白雲遊歷兩浙。見知識二十餘員。末後到蔣山。見浙翁。室中舉即心即佛話有省。出世奉化清涼。遷蘇州虎丘　上堂。拈拄杖曰。德山棒。臨濟喝。總是用過了底。閒家潑具。且道虎丘將什麼為人。卓拄杖曰。不假鉗鎚烹佛祖。慣將折筯攪滄溟。擲拄杖下座　題蜆子像曰。紙錢堆裏可憐生。臭口纔開便葛藤。蕩盡鬼家窮活計。至今古廟絕人行　建安徐直翁。帥三山。以雪峰起師。至建寧光孝寺。遺偈而化。宋理宗淳祐己酉九月二十九日也。壽五十九。

明州大慈芝嵒慧洪禪師

越州新昌朱氏子。誕時。母夢前石佛入臥內而生。師年十六。從石佛淨因薙染。謁徑山浙翁。翁問曰。汝何處人。師曰越州。翁曰。近離甚處。師曰淨慈。翁曰。如何是行脚事。師擬議。翁色莊曰。汝前來答我。一一分曉。問著行脚事則茫然。為何所礙。師曰。今日來見和尚。翁曰。念汝新到參堂去。翁遷天童。師再參。室中舉不是心不是佛不是物。師曰。毒龍行處草不生。翁曰。且喜沒交涉。師曰。入水見長人。翁便喝。後應丞相忠獻越王之命。出世崇報。上堂。住山懶慢。百事無成。教為剩語。禪亦強名。擊拂子曰。夜來春睡重。一覺到天明　住石佛上堂。紅塵堆裏四經秋。驗盡諸方盌脫丘。忽地船頭輕撥轉。却來屋裏販揚州。襴衫翻著。曲唱還鄉。坐斷千差。壁立萬仞。直得韶光溢目。故園桃李爭妍。瑞氣騰空。本地風光顯現。若也頓開千眼。何妨把手同歸。其或未然。善財一去無消息。樓閣門開竟日閒　上堂。若論此事。如春行大地。物物皆春。若是焦芽敗種。又爭怪得　臨終書偈曰。六十三年前。六十三年後。臘月火燒山。虗空俱出醜。跏趺而逝。

明州壽國夢窻嗣清禪師

山陰于氏子。出家於郡之天章。佛涅槃日上堂。佛真法身。猶若虗空。因甚二月十五日。却向雙林樹下。做盡死模樣。良久曰。竹影埽堦塵不動。月輪穿沼水無痕　上堂。舉白雲端示眾。若端的得一回汗出。一莖草上。現瓊樓玉殿。若未端的得一回汗出。總有瓊樓玉殿。却被一莖草葢却。師曰。要知白雲老人落處麼。自從塞北經鏖戰。敢向江南說陣圖　上堂。德山入門便棒。臨濟入門便喝。逼龜成兆。終不能靈。寶陀這裏。寂然不動。感而遂通。良久曰。馬無千里謾追風　上堂。舉曹山辭洞山。洞山曰。子向甚麼處去。曹山曰。不變異處去。洞山曰。不變異處豈有去耶。曹山曰。去亦不變異。師曰。雲藏無縫襖。鳥宿不萌枝　上堂。春風如刀。春雨如膏。裁剪不得處。桃花色轉嬌。靈雲一見不疑去。謝郎舞棹更呈橈　上堂。歸宗斬蛇。祕魔擎叉。禾山打鼓。趙州喫茶。十字街頭開鋪席。見錢買賣且無賒　上堂。三十年來尋劒客。幾回葉落又抽枝。自從一見桃花後。直至如今更不疑。師曰。尋常春夢無奇特。獨有靈雲說向人。只如玄沙道。諦當甚諦當。敢保老兄未徹在。又作麼生。若不同牀睡。焉知被底穿　上堂。萬里無寸草。頭上漫漫。出門便是草。脚下漫漫。夜行只管貪明月。不覺和衣渡水寒。

育王印禪師法嗣

湖州道場別浦法舟禪師

甞有魚籃觀音讚曰。月眉斜印海門孤。逐浪隨波不丈夫。雙手向人提掇處。却將魚目換明珠。

無極觀禪師

題世尊出山像曰。王宮不住個癡獃。半夜逾城真怪哉。苦行六年誰采你。計窮只得出山來。

育王瑞禪師法嗣

明州瑞巖無量崇壽禪師

上堂。舉鳥窠因白侍郎問。如何是佛法大意。窠曰。諸惡莫作。眾善奉行。侍郎曰。三歲孩兒。也解與麼道。窠曰。三歲孩兒雖道得。八十老人行不得。頌曰。惡無相貌善無形。皆自心田長養成。不露鋒鋩輕點破。菩提煩惱等空平　示眾。舉世尊夜覩明星悟道因緣。頌曰。明星現處眼皮穿。漢語胡言萬萬千。暴富乞兒休說夢。誰家竈裏火無烟。

天童派禪師法嗣

明州天寧無鏡徹禪師

上堂。舉僧問巖頭。浩浩塵中如何辨主。頭曰。銅沙鑼裏滿盛油話。頌曰。百萬雄兵入漢關。威如猛虎陣如山。單刀直取顏良首不是關公也大難。

福州鰲峰定禪師

讚玄沙像曰。青蓑不肯換金章。千古風流屬謝郎釣得錦鱗人不薦。夜寒沙上聽鳴榔。

育王堪禪師法嗣

饒州薦福無文燦禪師

吉安泰和人。從育王得法。於宋理宗寶慶丁亥六月。住薦福。次遷開先。紹定己丑。復還薦福。據室。山僧今日開地獄門普請。盡大地人。造地獄業。證地獄果。若有一人成佛作祖。我誓不成正覺　上堂。拈香畢。乃曰。天高地厚。曰盈月昃。全提半提。天地懸隔。燦上座。平生只會著衣喫飯。聞人說佛法二字。如風過樹頭。如水澆頑石。今日裂破面門。喚作長老。也欲與諸人論說一上。無端冐五六月大熱。行二千里。修途一時打失了也。雖然賴有拄杖子在。拈拄杖曰。拄杖子試說看。卓一下曰。清平世界。切忌譌言　當晚小參。鼓棹揚帆。駕沒底船。橫行海上。神頭鬼面。用無文印。勘驗諸方。二千里遠來住山。單單地提持此事。舉拂子曰。看看印文已露。劃一劃曰。錦縫已開。若佛若祖。若聖若凡。盡向者裏。一印印定。直得盡乾坤大地。風颯颯地。眾中忽有個犯眾出來道。長老你且莫大驚小怪。我在威音王佛世。已證是三昧。又作麼生。以拂子擊禪牀。下座　上堂。雲門放洞山三頓棒。黃檗打臨濟三頓棒。減竈添兵。傷鹽費醬。一不成單。二不成兩。多少蘆花對蓼紅。時人只看絲綸上　上堂。諸佛法門。祖師要妙。夜來四簷雨。說得盛水不漏。汝等諸人若向者裏承當。者裏保任。以手搖曳曰。料掉料掉　開爐併謝耆舊踏田。上堂。趙州無賓主話。田地穩密底。開口便道著。信脚便踏著。若是東西不辨。南北不分。未免被人侵疆越界。薦福門下。總是田地穩密底人。拈起香匙。放下火筯。一一天真。因甚如此。公驗分明　上堂。臨濟處半杓。末山處半杓。玉本無瑕。妄自雕琢。有年無德老睦州。無端拶折雲門脚　端午上堂。符不書。藥不採。起死禁不祥。拈拄杖曰。幸有者個在。卓一下曰。滿院薰風夏日長。人在藕花香世界　開先結夏小參。大華藏海。渺無邊際。江河溪㵎。流入其中。咸失本名。魚龍蝦蟹。游泳其中。咸失本性。三世諸佛。於中成等正覺。一切眾生。於中流浪生死。現前大眾。於中成就無功用學。拈拄杖卓一下曰。開先拄杖子。一口吸乾了也。三世諸佛。一切眾生。現前大眾。畢竟向甚麼處行履。良久曰。曹溪波浪如相似。無限平人被陸沉　冬至小參。滴水冰生。未可歇去。崖崩石裂。正好進程。直饒會得一綫長。要且未會長一綫。直饒會得長一綫。要且未會一綫長。所以鄉談相似。州縣不同。開先則不然。擾擾匇匇。晨雞暮鐘。喚冬作夏。喚夏作冬。一綫短長誰管得。雪霜盡處是春風　再住薦福。當晚小參。去去實不去。是法住法位。來來實不來。世間相常住。山僧屈指五載。重到東湖。荷盡已無擎雨葢。春風猶在柳梢頭。無一絲毫去來相。無一絲毫新舊相。見則與諸人共見。聞則與諸人共聞。個中忽有個出來道。無文將常住物。作自己用。固有之。你也忒煞忒煞嗄。元來眾中有人在。復舉德山小參不答話。鈎在不疑之地。時有僧出。著了也。山便打。果然。僧曰某甲話也未問因甚便打。不識痛癢漢。山曰你是甚處人。第二下鐵鎚來也。僧曰新羅人。和聲送出。山曰未[跲-口+ㄎ]船舷好與三十棒。雷聲浩大雨點全無。大眾。大小德山。龍頭蛇尾却引者僧。向草窠裏。頭出頭沒。當時待他道。某甲話也未問。因甚打某甲。脚跟下痛與三十。何故。為人須為徹　上堂。風蕭蕭。雨蕭蕭。天高地厚。水濶山遙。達磨大師。無端游梁歷魏。二祖大師。平白失了一臂。水潦和尚。不合喫馬大師一踏。天下大禪佛。枉自喫了四藤條。說著令人恨不消　上堂。佛祖未興時。天然一句子。不東不西。不橫不豎。衲僧家。東齩西嚼。從朝至暮。橫也無奈何。豎也無奈何。拍膝一下曰。若向者裏進得一步。自然和聲送出。兩手分付。若祇向冊子上學得來。印板上脫將去。山無重數。水無重數　結夏上堂。百不知。百不會。飽喫飯。熟打睡。要得尅期取證。須證如是三昧　師甞與其友知無聞書曰。住院何足道哉。近年敕差堂除者何限。可挂齒牙者能幾人。使吾有口。可以吞三世諸佛。則曲彔牀。終身不坐又何慊。無聞以為何如。某昔者入眾。見識字人。多不修細行。遂決意不作書記。諸老據位稱師者又多。看不上眼。遂無意出世。今皆不遂其初矣。住院十年。名為長老。只是舊時燦上座。飲食起居。與堂僧無異。相從衲子。歲不下百數十人。遇五日撾鼓陞堂。以平時在諸老間所得。細大法門。隨分東語西話。斷不敢以脫空語。籠罩學者。亦不敢以過頭語。欺謾學者。說到無巴鼻無滋味處。欣然自笑。聽者不必解笑也。士大夫多相知。然所知者。不過謂其讀書也。能文也。解起廢也。硬脊梁也。葢膽毛幾莖。則知者鮮矣。

何山清禪師法嗣

福州雪峰北山信禪師

示眾。舉世尊覩明星悟道機緣。頌曰。六年凍得眼無光。一見明星雪後霜。擔水出山頻喚賣。不知江海白茫茫。

天童觀禪師法嗣

蘇州虎丘㑃堂善濟禪師

題魚籃觀音像讚曰。雲鬢濃粧苦強顏。為他閒事入塵寰。攜來活底無人買。只作尋常死貨看。

越州天衣嘯巖文蔚禪師

上堂。舉雲門示眾。人人盡有光明在。看時不見暗昏昏。作麼生是諸人自己光明。自代曰。廚庫山門。又曰好事不如無。頌曰。人人盡有光明在。看時不見暗昏昏。踢倒山門與廚庫。此時明暗自然分。

柏巖凝禪師

破衲頌曰。零零落落幾經年。信手拈來搭半肩。午夜定回和束倒。個中消息許誰傳。

華藏純菴善淨禪師

上堂。舉六祖風旛話。頌曰。不是風兮不是幡。白雲盡處見青山。可憐無限英靈漢。開眼堂堂入死關。

天童頴禪師法嗣

杭州徑山荊叟如珏禪師

婺州人。初見癡鈍。一日室中垂語。如何是佛。師遽曰。爛東瓜。復呈頌曰。如何是佛爛東瓜。齩著氷霜透齒牙。根蔕雖然無窖子。一年一度一開花。又甞作偈。寄呈癡鈍曰。鍾山白刃赤身挨。幾度曾經被活埋。一自人亡家破後。了知無位可安排　住後。歲旦上堂。新歲擊新鼓。普施新法雨。萬物盡從新。一一就規矩。普賢大士忻歡。乘時打開門戶。放出白象王。徧地無尋處。拈拄杖曰。惟有者個不屬故新。等閒開口。吞却法身。擲下拄杖曰。是什麼。千年桃核裏。元是舊時仁　結夏小參。我此一宗。正令全提。如暴風卒雨。鼓蕩無前。石火電光。追奔不及。舉意即迷源。擡眸已錯過。不是目前法。莫生種種心。縱汝三種互修。尅期取證。第二頭第三首。萬拄千撐。轉見氣急。殊不知。髑骸未具。己眼先明。呱地一聲。千了萬當。然雖如是。親證者。萬無一二。錯會者。數有河沙　佛成道頌曰。六年雪嶺方成道。打失從前鬼眼睛滿面慚惶無著處。至今生怕見明星。

福州雪峰大夢德因禪師

作布袋和尚贊曰。杖挑布袋走紅塵。底事何曾見得親。業識茫茫無本據。不知開口笑何人。

金山奇禪師法嗣

杭州靈隱高原祖泉禪師

舉鏡清在雪峰。一日普請次。峰曰。溈山道。見色便見心。還有過也無。清曰。古人為什麼事。峰曰。雖然如是。我要共你商量。清曰。若與麼不如某甲钁地去。師拈曰。雪峰探竿在手。影草隨身。若不是鏡清。普請幾乎狼藉　舉九祖伏䭾密多。問八祖佛䭾難提。父母非我親。誰是最親者。諸佛非我道。誰是最道者話。頌曰。父母分明非我親。祖師肝膽向人傾。直下若能親薦得。優曇花發火中春　贈黃漢嶺開接待偈曰。路繞懸崖萬仞頭。行人到此一場愁。驀然得個休歇處。重叠關山信脚遊。

萬壽觀禪師法嗣

隆興府黃龍無門慧開禪師

杭州梁渚梁氏子。母宋氏。禮天龍肱受業。參月林於萬壽。林令看無字話。經六年。逈無入處。乃奮志自誓曰。若去睡眠。爛却我身。每至困時。繞廊而行。昏則以頭磕柱。一日聞齋鼓聲有省。述偈曰。青天白日一聲雷。大地群生眼豁開。萬象森羅齊稽首。須彌[跳-兆+孛]跳舞三臺。次日入室。欲通所得。林遽曰。何處見神見鬼了也。師便喝。林亦喝。師又喝。自此機用脗合。宋寧宗嘉定戊寅。出世安吉報國。次遷隆興天寧。黃龍翠巖。蘇之開元靈巖。鎮江焦山。金陵保寧。理宗淳祐丙午。奉旨開山護國仁皇寺　上堂。若人識得心。大地無寸土。古人恁麼道。黃龍即不然。若人識得心。大地盡是土　上堂。是非長短。耳邊風切。莫於中覓異同。要得八風吹不動。放教心地等虗空。慈受老人。只解順水張帆。不能逆風把柁。黃龍又且不然。是非都去了。是非裏薦取。何故聻。幾度黑風翻大浪。未曾聞道釣舟傾　上堂。三分光陰二早過。懷州牛喫禾。靈臺一點不揩磨。益州馬腹脹。貪生逐日區區去。天下覓醫人。喚不回頭爭奈何。灸豬左膊上。於斯薦得。參學事畢。其或未然。拈拄杖曰。請木上座。與諸人說破。卓拄杖。下座　上堂。趙州道。南來者。與他下載。北來者。與他上載。大似世情看冷暖。人面逐高低。慈受道。南來者。與他一面笑。北來者。與他一面笑。大似歡喜廝殺。笑裏有刀。若是焦山又且不然。南來者。以平常待之。北來者。以平常待之。也不瞋。也不笑。也無下。也無高。何故。清平世界。不用干戈　朝陽偈曰。寒時急用底物。趂暖著些鍼線。忽然臘月到來。免致脚忙手亂　對月偈曰。始見些兒光影。要了末後一段。若是無門拳頭。不打者般鈍漢　師晚年。倦于槌拂。菴居西湖之上。學者猶眾。理宗召入選德殿說法。祈雨感應。敕賜金襴法衣。佛眼之號。

興化府囊山孤峰德秀禪師

福州連江陳氏子。於蘇之寒山祝髮。上堂。舉僧問雪峰。如何是第一句。峰良久。僧舉似長生。生曰。此是第二句。雪峰令僧問生。如何是第一句。生曰。蒼天蒼天。師曰。二大老與麼。淚出痛膓。若是第一句。要且未夢見在。忽有人問怡山。如何是第一句。只向他道。劒去久矣　上堂。舉真淨道。頭陀石被莓苔裹。擲筆峰遭薜茘纏。羅漢寺裏。一年度三個行者。歸宗寺裏。參退喫茶。大眾要會麼。聽取一頌。天晴日頭出。雨落地下濕。盡情都說了。只恐信不及。

潭州石霜竹巖妙印禪師

進賢萬氏子。受業於龍塘紹曇。徧叩諸方。後抵蘇州萬壽。謁月林。一日入室次。林問。如何是祖師西來意。師曰。老鼠齩破燈盞。林頷之。歷住數剎。後移石霜　對月看經偈曰。未動舌頭文彩露。五千餘卷一時周。若言待月重開卷。敢保驢年未徹頭　師晚年築菴。曰紫霞。丞相趙公葵。燕居里第。嘗延師問道。宋理宗寶祐乙卯八月二十三日示疾。書偈曰。六十九年。一場大夢。歸去來兮。珍重珍重。書畢泊然而逝。塔於紫霞。

乾元頴禪師法嗣

鼓山檜堂祖鑒禪師

徐氏子。禮鍾山真薙度。往依瞎堂遠。服勤五載。及歸閩。參乾元頴。始得大事了。畢出世滁之瑯琊。無何徙真之北山。復主資福。泉守程公。延至承天。遷光孝。帥府葉公。請住鼓山。凡七載。開禧乙丑。謝事明年五月。師將順世。乃說偈曰。平生患語多。臨終更何說。盡力舉似人。紅爐一片雪。

育王廓禪師法嗣

徽州黃山正因禪師

仁和俞氏子。參育王。一夕聞霹靂聲。通身汗下。拊掌大笑曰。如是如是。元世祖請說法。稱旨。授圓明通應之號。一日謂弟子曰。吾二十七日去矣。至期而逝。

南嶽下十九世

徑山珍禪師法嗣

杭州徑山元叟行端禪師

台之臨海何氏子。母陳。世業儒。生而秀拔。過目成誦。十二從族叔茂。于餘杭化成院得度。十八受具。聞藏叟珍唱道徑山。乃往依之。珍問。何處人。師曰台州。珍便喝。師展坐具。珍又喝。師收坐具。珍曰。放汝三十棒。參堂去。師於言下頓悟。一日侍次。珍曰。我泉南無僧。師曰。和尚聻。珍便棒。師接住曰。莫道無僧好。珍頷之。命入侍司。洎珍告寂。師至淨慈。依石林鞏。鞏命掌記室。復參雪巖欽於仰山。巖問。何處來。師曰兩浙。欽曰。因甚語言不同。師曰。合取臭口。欽曰。獺徑橋高。集雲峰峻。未識書記在。師拍手曰。鴨吞螺螄。眼睛突出。欽笑顧謂侍者曰。點好茶來。師曰。也不消得。居三歲而欽逝。乃還浙。典第一座于徑山。元成宗大德庚子。出世湖之資福。特旨賜號慧文正辨禪師。次遷天竺。仁宗皇慶壬子。遷靈隱。有旨設水陸會于金山。命師說法。事竣入覲便殿。加賜佛日普照。陛辭南歸。養高于良渚之西丘。英宗至治壬戌。復補徑山。凡三被金襴之賜。聲光藹著　上堂。達磨是老臊鬍。釋迦是乾屎橛。文殊普賢是擔糞漢。等妙二覺。是破戒凡夫。菩提涅槃。是繫驢橛。十二分教。是鬼神簿。四果三賢初心十地。是守古塚鬼。直饒與麼見得。也是錯認定盤星　上堂。薙髮著袈裟。宜應行聖道。自餘閒雜事。俱為生死因。著衣喫飯。是閒雜事。觀山玩水。是閒雜事。菩提涅槃真如解脫。是閒雜事。畢竟喚甚麼作聖道。擊拂子曰。姹女已歸霄漢去。獃郎猶向火邊蹲　元宵上堂。并謝監收浴主維那。千粒萬粒。從一粒生。只者一粒。從甚處生。千燈萬燈。從一燈起。只者一燈。從甚處起。識得一燈。千燈萬燈。燈燈不疑。識得一粒。千粒萬粒。粒粒無疑。三脚驢子弄蹄行。踏破無邊香水海。拈柱杖卓一卓曰。頂門也少者一槌不得　上堂。今朝三月初一。一春之事將畢。菜麥青黃。滿川四野。和風襲襲。歷劫直至如今。絲毫何曾走失。可憐懵懂癡流。剛自啾啾唧唧　上堂。心不是佛。兔馬有角。智不是道。牛羊無角。驀拈拄杖。畫一畫曰。一夜落花雨。滿城流水香　浴佛上堂。指天指地稱第一。胞胎曾出向今朝。雲門打殺與狗喫。翔鳳山僧惡水澆　結夏上堂。二千二百五十年前。光明藏中。金口親曾付囑。二千二百五十年後。比丘行端。其當顯示。護生須是殺。殺盡始安居。會得個中意。鐵船水上浮　上堂。謝夏齋秉拂。雪峰道。演一句則千句萬句流通。拈向一邊。飲一昧則千味百味具足。置之一壁。雪峰低頭歸菴。巖頭聞曰。雪峰與我同條生。不與我同條死。且作麼生。臨朕碪。井底種林檎。今年桃李。一顆直千金　上堂。謝首座維那。金槌未動已前。大地山河百雜碎。玉麈未揮之際。森羅萬象盡交參。殷人以柏。周人以栗。家住海門東。黃昏候日山　結夏上堂。四月十五日結。拈拄杖。左卓一卓曰。諸方向者裏。禁足安居。七月十五日解。拈拄杖。右卓一卓曰。諸方向者裏。休夏自恣。空劫前。無佛名無眾生名。結又結個甚麼。解又解個甚麼。靠拄杖。下座　上堂。月湛雲澄覺海秋。魚龍蝦蟹任沉浮。千尋鐵網高懸者。應笑禺山祇直鈎　開爐上堂。眾纔集。乃顧視左右曰。幸自太平無象。何用好肉剜瘡。便下座　受杭州路中天竺寺請。別眾上堂。我昔在禺泉。四年八個月。打鼓弄猢猻。日夜不知歇。朝廷公道開。分條遇明哲。拯弊除貪婪。蒐賢選英傑。何為天竺峰。而乃付愚拙。官差逼殺人。不容更分說。束包登前途。聊與眾人別。千歲禪巖跳上天。六月火雲飛瑞雪　上堂。金佛不度爐。木佛不度火。泥佛不度水。真佛內裏坐。金佛木佛泥佛。諸人總識。且如何是真佛。有般齪漢便道。長者長法身。短者短法身。殊不知。我王庫內。無如是刀　午節上堂。中峰今朝五月五。且無桃符并艾虎。當陽直截便知機。妙用縱橫絕方所。衲僧家休莽鹵。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦　解夏上堂。秋山削玉。秋水磨銅。南北東西活路通。兩隻草鞋徤如虎。一條錫杖獰如龍。忽然撞著定上座道。無位真人與非無位真人。相去多少。切忌無言滿面紅　上堂。從本無心無可傳。何須掘地覓青天。無心恰似中秋月。照見三千與大千　上堂。謝首座藏主侍者。開口道著。鷂子過新維。舉步蹋著。猢猻入布袋。趙州會下二僧。相推不肯作第一座。義出豐年。南泉道。王老師與汝往來者是藏。儉生不孝。忠國師曰。將謂吾孤負汝。元來汝孤負吾。爛泥裏有刺。中天竺快便難逢。一時掀翻了也。會則天高東南。不會則地傾西北　上堂。大光明藏絕遮攔。八面玲瓏透膽寒。十二時中不知處。通身多是黑漫漫　上堂。舉僧問趙州。萬法歸一。一歸何處。州曰。我在青州。作一領布衫。重七斤。師曰。趙州好語。要且不赴來機。中峰則不然。萬法歸一。一歸何處。至大四年。西山洪水汎漲。一夜衝倒三座石橋。山門頭石師子。作大哮吼。山河大地。悉皆震動。你輩貪眠漢子。知甚東西南北　上堂。舉古德曰。心隨萬境轉。轉處實能幽。隨流認得性。無喜亦無憂。師曰。一十二面。千百億身。牛頭獄卒。馬面夜叉。泥豬疥狗。羅漢聖僧。是一是二。揮劒斫開人我易。勸人除却是非難　上堂。猫有歃血之功。虎有起屍之德。二乘即色明心。十地當體即空。燈籠跳入露柱。佛殿走出山門　上堂。仰之彌高。鑽之彌堅。隨之不見其後。迎之不見其首。且道。是個甚麼。乃曰。三年一閏　上堂。執之失度必入邪路。放之自然體無去住。黃面瞿曇。三百餘會說不出。缺齒老鬍。十萬里傳不到。臨濟德山用盡自己心。笑破他人口。端上座百無所長。也要諸方共相委悉。以拂子畫一畫曰。人窮不到金剛際。未見區區役路岐　上堂。一葉落天下秋。一塵起大地收。隔山見烟。便知是火。隔墻見角。便知是牛　上堂。八月秋何處熱。萬里長空明皎潔。通途八面任縱橫。今古何曾有途轍。別別。藕絲竅裏騎大鵬。等閒挨落天邊月。擊拂子。下座　冬至上堂。問如何是祖師西來意。師曰。草鞋無跟乃曰。開口道著。舉步踏著。十個有五雙。因甚不知落處。冬至月頭。賣被買牛。冬至月尾。賣牛買被。不覺日又夜。爭教人少年　上堂。古戍朝鳴角。空山夜答鐘。時人皆共聽。何處不圓通　上堂。問如何是實頭一句。師曰。刀斫不入。曰如何是虗頭一句。師曰。火燒不著。曰如何是不虗不實一句。師曰切忌從他覓。迢迢與我疎。乃曰。祖師道。心心如木石。又有道。終日忙忙。那事無妨。與麼說話。總無交涉。拈杖曰。救得老盧頭。失却少林齒　上堂。放下屠刀。我是千佛一數。無位真人是甚麼乾屎橛。主人翁惺惺著。菩薩子喫飯來。者一隊漢。懸羊頭賣狗肉。指鹿為馬。認奴作郎。有甚憑據。中天竺別開一路。與汝東行西行。拈拄杖擲下曰。看脚下　上堂。舉僧問趙州。狗子還有佛性也無。州曰無。又僧問趙州。狗子還有佛性也無。州曰有。師曰。若以無為究竟。後來因甚道有。若以有為諦當。前面因甚道無。者裏捉敗趙州。許你天上天下　開爐上堂。舉雪峰示眾曰。世界濶一丈。古鏡濶一丈。玄沙問曰。火爐濶多少。峰曰。如古鏡濶。沙曰。者老漢。脚跟未點地在。師曰。古鏡即是火爐。火爐即是古鏡。不是雪峰老漢。爭得頭正尾正。鷲峰今日忽有人問火爐濶多少。只向道。隨家豐儉　至節上堂。群陰剝盡。一陽復生。千卉萬彚。無不發生。拈拄杖曰。拄杖多年挂屋壁。夜來頭角也崢嶸　上堂。問大通智勝佛。十劫坐道場。佛法不現前。不得成佛道。西天廣額旃陀羅。放下屠刀。因甚便道。我是千佛一數。師曰。水流江漢去。雲向帝鄉歸。曰文殊是七佛之師。出女子定不得。罔明是初地菩薩。為什麼却出得。師曰。一對無孔鐵鎚。乃曰。不是心不是佛不是物。著衣喫飯。有什麼難。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。著衣喫飯。莫道不難。拈拄杖曰。無事晚來江上望。三三兩兩釣魚船　上堂。問如何是正法眼藏。師曰。十字街頭石敢當。曰莫只者便是麼。師曰。月似彎弓。少雨多風。乃曰。月似彎弓。少雨多風。獰龍戲海。孤鶴翹松。正法眼藏。瞎驢邊滅却。黃梅衣鉢付與盧公。拈起簸箕別處春慰斗煎茶銚不同　上堂。拈拄杖卓一卓曰。德山在你頂門上。耀大法眼。臨濟在你耳門裏。轟大法雷。靠拄杖曰。只為諸人當面蹉過。走入露柱裏去也　上堂。僧出。提起坐具曰。過去諸佛亦如是。現在諸佛亦如是。未來諸佛亦如是。師曰。三脚蝦蟆著錦襠。僧禮拜曰。謝師答話。師曰。有人笑你。乃曰。病在一師一友處。病在多知多解處。病在求禪求道求菩提處。病在泯默無聞冷水浸石頭處。只如著衣喫飯。屙屎送尿。還得不病也無。無為無事人。猶是金鎖難　上堂。問門門一切境。回互不回互。如何是不回互。師曰。闍黎自闍黎。老僧自老僧。曰如何是回互。師曰。闍黎即是老僧。老僧即是闍黎。乃曰。南泉斬猫兒。趙州頭戴草鞋出去。鳥窠吹布毛。通侍者當下悟去。咄咄咄。力囗希。禪子訝。中眉垂　上堂。窮千仞之巔。則必與之俱錯。極九淵之底。則必與之俱錯。一種平懷泯然自盡錯。達磨曰。但有心分別計較自心現量者。悉皆是夢。錯錯錯何曾錯。祥麟只有一隻角　上堂。舜若多神。無身覺觸。䟦難陀龍。無耳覺聞。棋盤石雨過苔生。鉢盂池春來水滿。若作佛法商量。入地獄如箭射。不作佛法商量。入地獄如箭射　上堂。風吹不入。水灑不著。邁古超今。光明烜赫。昨夜楊岐三脚驢。翻身踏倒黃番綽。今朝仔細辯踪由却是西川李八伯　上堂。即心即佛。喚起牕全曙。非心非佛。催歸日未西。不是心不是佛不是物。無心花裏鳥。更與盡情啼。拈拄杖。卓一卓　上堂。入水不避蛟龍。漁父之勇也。入山不畏虎兕。獵人之勇也。見佛殺佛。見祖殺祖。衲僧之勇也。拈拄杖曰。出頭天外看。誰是我般人　上堂。盡大地是金剛正體。二時粥飯。向甚處屙。盡大地是涅槃妙心。六道輪迴。因甚處得。良久曰。啼得血流無用處。不如緘口過殘春　請監收上堂。山鄉每憂旱。水鄉常畏澇。付託既得人。安用挂懷抱。古人曰。千粒萬粒一粒生。只者一粒甚處生。歸堂喫茶　上堂。半明半暗。半合半開。無向無背。無去無來。曠大劫來覓不得。四天下人空獃獃　上堂。人間五月汗滂流。山雨連朝冷似秋。直下便明心地法。鐵鞭三百未輕酬　師嘗勘一新到曰。何方聖者甚處靈祇。僧曰。臨朕碪。師曰。杜撰禪和。如麻似粟。參堂去　又勘一僧曰。棋盤石斫破你腦門。鉢盂池浸爛汝脚板。僧擬議。師便喝　又勘一僧曰。劈開華嶽連天秀。放出黃河徹底清即且置。平實地上。道將一句來。僧擬開口。師便打　師以呵叱怒罵。為慈誘之誨。以不近人情。行大公之道。凡有利物。皆陰為之。沒齒不言　生宋理宗寶祐乙卯。以元順帝至正辛巳秋。示微疾。問侍僧曰。呼之曾已休。吸之尚未舍。寄同諸苦源。來者不來者。如何是來者不來者。侍僧無語。師良久曰。後五日看。至期。夜分書偈曰。本無生滅。焉有去來。冰河發燄。鐵樹花開。投筆垂一足而化。八月初四日也。留龕七日。顏色如生。世壽八十七。臘七十六。以是月十一日。奉全身窆于寂炤塔院。分爪髮建塔化城。

五燈全書卷第五十三

五燈全書卷第五十四

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下十九世

淨慈穎禪師法嗣

溫州江心一山了萬禪師

臨川金氏子。貌瘠而弱。年十五。業文有聲。然素志出家。弱冠。從金谿常樂院思仁祝髮。俄有靈芝產戶樞。及游方。謁偃溪聞。荊叟珏。簡翁敬諸老。皆相脗合。東叟領南屏。命師掌記。偶經神祠。見紙灰旋起。脫然忘所證。亟以白叟。叟詰之。遂蒙印可。遊天台。眾請開法寒巖。瓣香嗣東叟。踰三年遷仙居紫籜。又十年遷疎山。當道議不合。即撾退。未幾。江淮總統。會諸山。以開先迎師。師涖事。叢林鼎新。又十年。請住江心。少不適意。又輙棄去。寺眾數百。懇留隨至馮公嶺。各涕泣而去。會廬山月㵎明。遣舟迎師歸東溪。明示寂。開先之眾復以請。師力却之。眾哀懇不以寺事累。師勉應之　上堂。靜悄悄。鬧浩浩。渾不涉階梯。已踏向上道。萬里無寸草。出門便是草。撞著賣柴翁。便是栽松老。瑠璃殿上月團團。珊瑚枝頭日杲杲　上堂。逢堯舜則陳典謨。要立生涯。遇桀紂則用殺伐。盡掃窠臼。吾輩人。乾嚗嚗。硬糾糾。淨躶躶。赤灑灑。何曾有許多事。可怪睦州老漢。見僧入門便道。現成公案。放汝三十棒。仔細看來。也是窮急計生　上堂。拈拄杖曰。此拄杖子。西天四七。東土二三。天下老和尚。拈弄不出。今日落在開先手裏。無頭無尾。能放能收。離相離名。能縱能奪。雖然如是。也只為中下之機。忽遇上上人來時如何。以拄杖畫一畫曰。放過一著　元仁宗皇慶壬子十一月二十六日遘疾。危坐不近醫藥。閱七日。命具浴更衣。書訣眾語。泊然而逝。闍維。收五色舍利如菽。不可數計。目睛不燼。鎔以烈焰益晶瑩。齒牙頂骨。錚然有聲。時改作豫章烏遮塔。江西行省丞相幹赤。命以舊藏世尊舍利。奉于中。而遣使分師之目睛舍利。貯之銀盒。陪葬焉。其餘分葬東溪。

明州奉化岳林栯堂益禪師

溫州人。開法婺之天寧。遷薦福。後主明之太平。復陞彰聖。晚住岳林。上堂。古者道。我者裏無法與人。只是據款結案。彰聖者裏。亦無法與人。亦不據款約案。拈拄杖曰。如何是佛。赤脚踏蓮花。如何是佛向上事。雕梁畵棟。擲下拄杖。便歸方丈　二月十五日上堂。擊拂子一下曰。彰聖今日將三十年前。冷灰裏爆出底烏豆。換老胡眼睛去也喝一喝曰。設有一法過於涅槃。我此一喝。不作一喝用　上堂。魯祖面壁。麻谷閉門。二大老。雖與天寧相去數百年。今日不免各與二十拄杖。何故。譬如油蠟作燈燭。不以火點終不明　示眾。諸上座。出息不保入息。二六時中。切莫將身心別處雜用。饒你掉臂。也是祖師西來意。脚尖頭。也踢出一尊古佛來。不如無事好　上堂。舉黃龍三關話。師曰。黃龍老漢頭匾。所以說漳泉福建話逼真。謾得天下人過。謾漳泉福建人不過　上堂。手指左邊曰。者是香爐。指右邊曰。者是花瓶。能以一義。作無量義以無量義為一義。陳尊宿織蒲鞋。鄧師伯打瓦鼓　上堂。步步是諸人證明處。須是自肯方可歸家穩坐。若不然者。[虫*巢]蛣腹蟹。水母目蝦　上堂。五千四十八卷。只作一句道却。遂起身曰。立地待諸人搆取。便下座　臨終偈曰。八十三年。什麼巴鼻。柏樹成佛。虗空落地。茶毗。舍利瑩然。齒牙數珠不壞。

婺州雙林雲居自閒禪師

括蒼葉氏子。烏巨行九世孫也。初參荊叟珏於靈隱。次謁東叟穎於淨慈。掌記室。一日因撰佛成道疏曰。發見精於午夜。穎曰。何不道泯見精於午夜。師不覺股栗汗下。如發蒙蔀。徹見穎垂手為人處。後出世雙林。遷智者。元仁宗皇慶壬子十月二十五日。與客語笑次。忽命侍僧取筆。書偈而逝。

育王觀禪師法嗣

洪州仰山晦機元熙禪師

豫章唐氏子。師與兄元齡。俱習進士業。元齡既登第。師從西山明祝髮。將遊方。其母。具白金為裝。師謂財足喪志。即善言辭之。聞物初觀。闡化玉几。往依之。初與語驚異。留侍左右。後謁東叟穎於南屏。命掌記。至元間。總統楊璉真。加奉旨取育王舍利。躬詣師。求記述舍利始末。因招與俱。師曰。我有老母。兵後存亡不可知。遂辭歸江西。元齡。先以臨江通判。從文丞相起兵。死難。獨母在堂。師奉之以孝聞。元成宗元貞丙申。出世百丈。居十有二載。至大初。應淨慈請入院。日行中書省。行宣政院官屬。悉迎請發揚宗旨。四方英衲。一時輻輳　上堂。雲門道箇普字。盡大地人不奈何。殊不知雲門四稜蹋地。當時若與震威一喝。待他惡發。徐徐打箇問訊道。莫怪觸忤好。非但扶起此老。管取話行天下　上堂。舉太原孚上座。聞角聲悟道話。頌曰。琴生入滄海。太史遊名山。從此楊州城外路。令嚴不許早開關　上堂。三界無法。何處求心。白雲為葢。流水作琴。古今無間。誰是知音。擊拂子曰。一曲兩曲無人會。雨過夜塘秋水深　上堂。獨坐大雄峰。寒灰撥不紅。一星螢火出。孤鶴過遼東　結制上堂。以手作結布袋勢曰。南山今日結却布袋口了也。汝等諸人。各各于其中。身心安居。平等性智。忽有箇衝開碧落。撞倒須彌底。莫道結子不堅密。良久曰。漫天網子百千重　居七載。復遷徑山。已而杖䇿歸南屏山下。百丈大仰之徒。聞師退閒。爭來迎請。師不獲已。遂返仰山。居三年。將示寂。手書辭所與遊者。復書偈訣眾。擲筆而化。時元仁宗延祐己未閏八月十有七日也。世壽八十二。奉全身瘞於金雞石下。弟子在杭者。分爪髮。塔於淨慈西隱。

淨慈聞禪師法嗣

杭州徑山雲峰妙高禪師

福之長溪人。世業儒。母阮。夢池上嬰兒合爪。坐蓮花心。手捧得之。覺而生。師因名夢池。神彩秀徹。嗜書力學。尤耽釋典。固請學出世法。依雲夢澤薙染。受具戒。首參癡絕。次見無準。準尤器愛。復之育王。見偃溪聞。命掌藏鑰。一日聞舉譬如牛過窗櫺。頭角四蹄都過了。因甚尾巴過不得。師劃然有省。乃曰。鯨吞海水盡。露出珊瑚枝。聞許可之。會聞遷南屏。師與俱。後出世。住宜興大蘆。繼遷江陰勸忠霅川何山。蔣山虗席。奉朝命居。歷十有三載。眾踰五千指。宋恭宗德祐乙亥。寺被兵。軍士以刃擬師。師延頸曰。欲殺即殺。吾頭非汝礪刃石。辭色了無怖畏。軍士感化。棄刀而去。元世祖至元庚辰。遷徑山寺。罹回祿。草剏纔什一。不數年。遂還舊觀　示眾。前念是凡。後念是聖。一刀兩段。更莫遲疑。是以涅槃會上。廣額屠兒。放下屠刀。便言我是千佛一數。然雖如是。若無舉鼎拔山力。千里烏騅不易騎　示眾。言前辨旨。句下明宗。東計山熾然說法。湛瀆水專為流通。者裏搆得。未免遞相鈍置。若或尚存觀聽。擾擾怱怱。晨雞暮鐘　上堂。聲色為無生之鳩毒。受想乃至人之坑穽。者般說話。阿誰不知。然麤飡易飽。細嚼難饑　上堂。世界未形。乾坤泰定。生佛未具。覿體全真。無端鏡容大士。向鷹巢躍出。擘破面皮。早是遭人描邈那。更缺齒老胡。不依本分。遙望東震旦國。有大乘根器。迢迢十萬里來。意在攙行奪市。直得鳳樓鼓響。阿閣鐘鳴。轉喉觸諱。插足無門。合國難追。重遭揭露。新蔣山。迫不得已。跨他船舷。入他界分。新官不理舊事。畢竟如何。拍禪床一下曰。戍樓靜貯千峰月。塞草閒鋪萬里秋　上堂。五峰峭峙。到者須是其人。一鏡當空。無物不蒙其照。祖師基業。依然猶在。衲僧活計。何曾變遷。著手不得處。正好提撕。措足無門時。方堪履踐。直得山雲淡泞。㵎水潺湲。一曲無私。萬邦樂業。正恁麼時。功歸何所。車書自古同文軌。四海如今共一家　戊子春。僧錄楊輦真加。奉旨。集江南禪教諸德。朝覲論道。上問。禪以何為宗。師進前奏曰。禪也者。淨智妙圓。體本空寂。非見聞覺知思慮分別所能到。宣問再三。師歷舉西天東土諸祖。以至德山臨濟棒喝因緣。又宣進榻前。與譖者反復論難。譖者辭屈。世祖大悅。賜食而退。師陛辭南歸。示眾。我本深藏巖竇。隱遯過時。不謂日照天臨。難逃至化。又曰。衲被蒙頭萬事休。此時山僧都不會。徑山復災。師謂眾曰。吾宿負此山債耳。復竭力營建。匯殿坡為池。他屋以次落成。癸巳六月十七日。書偈而逝。師生於宋寧宗嘉定己卯二月十七日。世壽七十五。僧臘五十九。塔于寺之西麓。

湖州何山鐵鏡至明禪師

福唐長溪王氏子。首謁堯叟蓂于嘉禾天寧。雖蒙䇿勵。未有省發。復見偃溪聞于淨慈。久之。始獲印證。又謁清溪沅藏叟珍。元世祖至元辛巳。出世何山。移大梅。成宗大德庚子。復歸何山　上堂。著意馳求。驢年見面。盡情放下。瞥爾現前。香嚴聞擊竹聲。徹見本來面目。即不問。且道。恁麼熱向甚麼處回避。歸堂喫茶去　上堂。原野秋陰。寒螿悉吟。楓林落葉。片片赤心。達磨頂門無骨。兒孫海底摸鍼。忽然摸著時如何。誰道龍王宮殿深　上堂。達磨不來東土。官路少人行。二祖不往西天。私酒多人喫。何山門前。一條大路。南來北往。知是幾多。只是中間一塊石頭。未曾有人踏著。眾中莫有踏著者麼。擲下拄杖曰。看脚下　上堂。今朝八月二十五。記得洞山離查渡。落在雲門網子中。有屈至今無處訴。豎起拂子曰。雲門大師來。也合喫何山手中棒。且道。過在什麼處。不合鼓弄人家男女　仁宗延祐乙卯十一月初五日。呼其徒囑後事。索紙大書曰。絕羅籠。沒回互。大海波澄。虗空獨露。擲筆翛然而逝。壽八十六。

明州天童止泓鑒禪師

初住信州真如。移天童。上堂。諸佛不真實。說法度羣生。菩薩有智慧。見性不分明。白雲無心意。灑為世間雨。大地不含情。能長諸草木。古德與麼提唱。於四諦法中。開鑿人天。不妨善巧。若據衲僧分上。何啻白雲萬里　上堂。拈拄杖曰。一有多種。二無兩般。枯桑知天風。海水知天寒。拄杖子聞與麼道。不覺忻忻笑曰。出身猶可易。脫體道應難。擲下拄杖。下座　上堂。舉大陽玄問梁山。如何是無相道場。山指大士幀子曰。者是吳處士畫底。玄擬進語。山急索曰。者是有相底。那箇是無相底。玄遂有省。便作禮。山曰。何不道取一句。玄曰。道即不辭。恐上紙筆。山笑曰。此語上碑去在。頌曰。真空無相絕名模。空底精兮畫底麤。道即不辭難上紙。西天胡子沒髭鬚。

雙林朋禪師法嗣

杭州靈隱悅堂祖誾禪師

南康周氏子。年十三。依郡之嘉瑞僧偃。薙髮受具。一日閱華嚴。至惟一堅密身一切塵中現。忽有省。往見別山智於蔣山。問近離何處。師曰江西。智曰。馬大師安樂否。師叉手進前曰。起動和尚。未幾。參斷橋倫於淨慈。問臨濟三遭黃檗痛棒。是否。師曰是。倫曰。因甚大愚脇下築三拳。師曰。得人一牛。還人一馬。倫頷之。暨倫逝世。介石朋補其處。一日室中。舉柏樹子話。師擬議。朋杭聲曰。何不道黃鶴樓前鸚鵡洲。師於言下大悟。即命侍香。久之。歸廬山。東巖日住圓通。延師分座。九江守聘師。出世西林。元世祖至元甲午。遷開先。又遷東林。元貞初。奉詔入對稱旨。賜璽書通慧禪師號。并金襴法衣。大德乙巳。遷住靈隱　甞勘一僧曰。微塵諸佛。在你舌上。三藏聖教。在你脚底。何不瞥地。僧罔措。師便喝　又勘一僧曰。釋迦彌勒是他奴。他是阿誰。僧擬對。師便打　武宗至大己酉。一日集眾訣別。說偈曰。緣會而來。緣散而去。撞倒須彌。虗空獨露。乃泊然而逝。世壽七十六。僧臘五十三。

靈隱濟禪師法嗣

明州天童石門來禪師

甞作剪刀頌曰。渾鋼打就冷光浮。兩刃交鋒未肯休。直截當機為人處。何曾動著一絲頭。

明州雪竇野翁炳同禪師

新昌張氏子。參大川濟。一日入室次。濟舉臘月火燒山話。師擬開口。濟遽拈竹篦拄之。師豁然悟旨。後縛茅仗錫峰。日扃戶書法華。有老來非厭客。靜裏欲書經之句。晚應雪竇　送僧之華頂見溪西偈曰。高高峰頂屹雲中。八十溪翁也眼空。相見莫言行脚事。累他雙耳又添聾　元成宗大德壬寅中秋日。陞座辭眾而逝。

薦福燦禪師法嗣

福寧州支提山愚叟澄鑑禪師

寧德張氏子。初住白雲。元至元辛卯世祖敕賜住持支提。號通悟明印大師。後示寂日。沐浴更衣。書偈曰。八十二年。落賺世緣。躍翻筋斗。應跡西乾。擲筆危坐而逝。

雪峰信禪師法嗣

紹興大慶尼了菴智悟禪師

福州王氏女。幼孤。年十一。白母願出家。因誦維摩經。至諸佛國土亦復皆空。豁然頓悟。往參雲峰信。信問曰。上座什麼處住。師曰。不住南臺江邊。信曰。畢竟住在什麼處。師不審便行。信叱曰。走作什麼。合喫山僧手中棒。師面熱汗下。次日復往請益曰。某甲昨日祗對和尚。有什麼過。信厲聲曰。更來者裏覓過往。師釋然曰。月明照見夜行人。信顧旁僧曰。看渠根器不凡。遂印以偈。有相逢若問其中事。風攪螺江浪拍天之句　上堂。拈拄杖曰。天乘十二闌干角。風滿三千世界中。熱惱變成清淨境。禪心頓覺悟真空。靠拄杖曰。有甚共語處　上堂。大陽門下。日日三秋。明月堂前。時時九夏。古人甚麼道。未免坐在者裏。大慶即不然。山轉疑無路。溪回別有村　上堂。柳絮飄風。杏花沐雨。好箇生機。快須薦取。以拂子擊禪床曰。咄。三十年後。不得錯舉。

華藏淨禪師法嗣

慶元府天童西江謀禪師

被敕住天童。歷四十年。貌枯色瘁。蒞眾孤峻。機語峭拔。音如洪鐘。宋理宗朝。三被寵錫。其示眾曰。春日晴。黃鸝鳴。最親切。誰解聽。癡絕主玉几。甞寄偈曰。千丈飛流氣象新。巖前一吼淨無塵。將入滅。顧侍僧曰。一笑翻身。日面月面。閣筆而逝。

福州雪峰石翁玉禪師

禮雪峰塔偈曰。入閩早是四旬餘。象骨崖前縛屋居。誰道開平年代後。春疇烟雨幾鋤犂。

徑山珏禪師法嗣

杭州中天竺空巖有禪師

室中垂語曰。黃金鑄就銕。真人東海涌。頌曰。錦衣公子醉田家。熟睡柴床日未斜。熱客呼漿無所得。便將玉帶換甌茶。

杭州淨慈千瀨善慶禪師

嚴陵彭氏子。丱歲而孤。萍踪無寄。就舅氏業儒。往見懷楚。楚知為法器。問能出家否。師曰。固本願耳。楚遂度之。爰具戒品。律身甚嚴。徧歷諸方。咸無所證。後聞荊叟珏主淨慈。遂往親依。一日聞舉洞山麻三斤話。悟旨。出世宜興之保安。次遷嘉禾之天寧。後陞淨慈。甞著扶宗顯正論。進覧。上嘉之。賜金襴袈裟。徽號慧光普照文明通辯。及謝事。築室曰歸休。宴息其間。泊如也。元世祖至元戊寅八月三日化去。壽七十九。

黃龍開禪師法嗣

杭州護國臭菴宗禪師

上堂。舉岳林振示眾。布袋口開。還有買得底麼。僧曰有。林曰。不作貴不作賤。作麼生買。僧無語。林曰。老僧失利。師曰。岳林說箇問端。也甚奇特。及至被人道箇有字。直得東遮西掩。囊藏不迭。護國今日布袋口開。還有買得底麼。良久曰。闌干雖共倚。山色不同觀　上堂。舉豐干謂寒山拾得曰。你與我去游五臺。便是我同流。寒山曰。你去游五臺作麼。干曰。禮拜文殊。山曰。你不是我同流。師曰。豐干開口。不在舌頭上。寒山同坑無異土。檢點將來。兩箇駝子廝撞著。世上由來無直人。

溫州華藏瞎驢無見禪師

頌興化打克賓曰。興化打克賓。言親語不親。棒頭如雨點。敲出玉麒麟。

杭州慧雲無傳祖禪師

上堂。佛佛廣說。大智莫能知。祖祖相傳。凡情詎能測。先天後地。成壞長存。入死出生。去來不變。於斯薦得。已涉支離。其或未然。山僧更為下箇註脚。以拂子擊禪床曰。啼得血流無用處。不如緘口過殘春。

放牛余居士

古杭人。參無門。凡有所問。被門劈面截住。曰不是不是。及見臭菴曰。吾師甚麼見解。敢對人天。顛倒是非耶。菴曰。我在無門座下。無法可得。無道可傳。只得兩箇字。士曰。是甚兩字。菴曰。不是不是。士于言下。始知無門為人處　甞設是非關。其言曰。直指人心。見性成佛迴光返照。迥絕遮攔。纔擬思量。白雲萬里。逢人品藻遇物雌黃。重古輕今。貴耳賤目。任伊卜度沉吟。未夢見是非關在。作麼生透。且看如何是第一義。對答不得打折齒。却逞神通。暗渡江有分。奔波不近。貴將心來與汝安。大痛無聲徹骨寒。摘葉尋枝非好手。西天依舊黑漫漫。有佛處不得住。燕子銜將春色去。杜宇鳴時雪滿天。落紅萬點相思雨。無佛處急走過。覺王寶殿不肯坐。脩行六載出山來。方知斧頭是銕做　安吉州沈道婆問。是非關有幾句。士曰。有四句。婆曰。四句作麼生舉。士曰。第一句。有是有非則不可。第二句。無是無非又不可。第三句。是是非非也不可。第四句。非是是非亦不可。若離得此四句。始見本地風光。婆曰。我離得否。士曰。汝離不得。婆曰。人人有分。我為何離不得。士曰。嫁雞逐雞飛。嫁狗逐狗走。婆曰。如何是本地風光。士曰。月子彎彎照幾洲。幾人歡樂幾人愁。婆曰。不問者箇風光。士曰。問那箇本地風光。婆曰。無男女相底。士曰。既無男女相。問甚是非關。婆曰。別有向上事也無。士曰有。婆曰。如何是向上事。士曰。馬蝗丁住鷺鷥脚。你上天時我上天。

孤峰秀禪師法嗣

福州鼓山皖山正凝禪師

舒州大湖李氏子。年十七。二親俱喪。投黃州雙泉道瑛。剃落鄂渚。受具于開元。首參三祖環菴璉。次參鍾山癡絕沖。長蘆南山哲。皆不契。後參雙塔無明性。明問。達磨九年面壁時如何。師曰。有理難伸。明劈胸一拳。師忽然有省。歎曰。我生平用的。遭者老漢一拳。瓦解冰消了也。復入閩。禮孤峰秀。峰舉狗子無佛性話。師不能答。踰半載。得臻閫奧。乃頌曰。趙州道無。箭不虗發。築著磕著。全活全殺。峰曰。你也得。只是未在。一日峰舉德山見龍潭話。問那裏是德山親到處。師以手掩峰口。即說頌曰。潭不見龍不現。全身已在空王殿。夢回忽聽曉鶯啼。春風落盡桃花片。峰曰。汝今日方知泗洲大聖不在揚州出現。善自護持。遂俾侍香。洎峰遷西禪囊山。師皆隨侍。峰歸寂。往依雪峰霜林果。請居板首。宋理宗寶祐丁巳。出世福州釣臺。遷萬歲。久之。大傅賈平章。請住鼓山。槌拂之下。眾盈四千指。士大夫。摳衣問道。恨識師之晚　上堂。入院方三日。追陪人事忙。燈籠與露柱。密密細商量。且道。商量箇什麼拍禪床曰。昨夜碧天風浪靜。一輪明月映螺江　上堂。六月旦。夏巳中。荷花開水面。茘子映山紅。無位真人。處處相逢。擬議雲山千萬重　鼓山入院上堂。拈拄杖曰。颺下住山鈯斧。拈起國師聖箭。卓拄杖曰。一鏃破三關。機鋒如掣電。左右逢源。全機殺活。直得大頂峰小頂峰。望空斫額。白雲亭涌泉亭。笑裏點頭。正與麼時。且道。功歸何所。靠拄杖曰。雕弓已挂狼烟息。萬國來朝賀太平　示眾。萬機不到。千聖攢眉。正令當行。阿誰敢擬。便恁麼會。已落第二義諦。大似望梅林止渴。有甚快活處。衲僧家。將黑豆子。換人眼睛。把斷貫索。穿人鼻孔。未為分外。且道。衲僧見箇甚麼道理。卓拄杖一下曰。選佛若無如是眼。宗風那得到于今　舉雪峰示眾曰。此事不從唇吻得。不從黃卷上得。不從諸方老宿得。合從什麼處得。也須仔細。頌曰。一滴真珠紅潑醅。殷勤相勸兩三回。到頭欲盡東君意。吞却臨行馬上杯　將終。集兩序示遺誠。索筆書偈曰。八十四年。一夢相似。夢破還空。也無些事。端坐而逝。

婺州雙林一衲介禪師

頌傅大士披衲道冠儒履因緣曰。非儒非道亦非禪。杜撰修行忒可憐。擔閣一身三不了。至今八百有餘年。

容菴海禪師法嗣

燕京慶壽中和璋禪師

師室中示徒。或握木劒。或執錦虵。一夕夢異僧。䇿杖趨方丈。踞師子座。天明謂知客曰。今日但有僧過。當令來見。及晚。海雲至。師笑曰。此乃夜來所夢者。雲曰。某不來而來。作麼生相見。師曰。參須實參。悟須實悟。莫打野榸。雲曰。某甲因擊火迸散。乃知眉橫鼻直。師曰。吾此處別。雲曰。如何表信。師曰。牙是一具骨。耳是兩片皮。雲曰。將謂別有。師曰錯。雲喝曰。草賊大敗。師休去。次日。師舉臨濟兩堂首座齊下喝。僧問。還有賓主也無。濟曰賓主歷然。汝作麼生會。雲曰。打破秦時鏡。磨尖上古錐。龍飛霄漢外。何勞更下椎。師曰。你只得其機。不得其用。雲便掀倒禪床。師曰。路途之樂。終未到家。雲與一掌曰。精靈千載野狐魅。看破如今不值錢。師打一拂子曰。汝只得其用。不得其體。雲進前曰。青山聳寒色。月照一溪雲。師曰。汝只得其體。不得其智。雲曰。流水自西東。落花無向背。師曰。汝雖善語言三昧。要且沒交涉。雲豎起拳。復拍一拍。當時丈室。為之振動。師曰。如是如是。雲拂袖便出。一日授以偈曰。天地同根無異殊。家山何處不逢渠。吾今付你空王印。萬法光輝總一如。

葛廬覃禪師

舉僧問石溪。如何是佛。溪曰。矮子看戲。頌曰。巍巍丈六紫金容。百戲場中有變通。矮子看來眉卓豎。鐵鎚無孔舞春風。

無方安禪師法嗣

枯木榮禪師

讚三祖偈曰。夙恙纏身世莫醫。家貧遭劫更堪悲。誰知覓罪了無處。正是賊歸空屋時。

弁山阡禪師法嗣

廬山圓通雪溪逸禪師

讚興化像曰。中原一寶有來由。拶得君王引幞頭。到此若無青白眼。當機誰敢謾輕酬。

無鏡徹禪師法嗣

岳州灌溪昌禪師

山居偈曰。閒來石上翫長松。百衲禪衣破又縫。今日不憂明日事。生涯只在盋盂中。

靈隱泉禪師法嗣

婺州寶林無機禪師

上堂。舉妙喜頌圓覺。居一切時不起妄念。於諸妄心亦不息滅。住妄想境不加了知。於無了知不辨真實曰。荷葉團團團似鏡。菱角尖尖尖似錐。風吹柳絮毛毬走。雨打棃花蛱蝶飛。師曰。妙喜可謂桃花李花。總成一家。雙林則不然。客舍并州已十霜。歸心日夜憶咸陽。無端更度桑乾水。却望并州是故鄉　上堂。蘆花對蓼紅。木落山露骨。彷彿揚州。依稀越國。拈拄杖卓一下曰。為君卓破精靈窟。無位真人赤骨律。

南嶽下二十世

徑山端禪師法嗣

杭州靈隱性原慧朗禪師

別號幻隱。台州黃巖項氏子。母陳。依樂清寶冠寺魯山出家。首參竺元道於紫籜。繼詣徑山。謁元叟端。端問。東嶺來西嶺來。師指脚下草鞋曰。者是三文錢買得。端曰。未在更道。師曰。某甲只恁麼。未審和尚作麼生。端曰。念汝遠來。放汝三十棒。師乃悟旨。久之。盡其底蘊曰。纔涉思惟。皆為剩法。出世鄞之五峰。遷金峨。明太祖洪武壬子。召天下高僧。建會于鍾山。師與季潭泐與焉。泐奉旨住天界。師居第一座。提綱舉要。表率叢林。時稱得體。明年舉師主金山。戊午。陞靈隱　浴佛日上堂。舉藥山儼。因遵布衲作殿主。浴佛次。山問。汝祇浴得者箇。還浴得那箇麼。遵曰。把將那箇來。山便休去。師曰。者一箇。那一箇。一一從頭都浴過。藥山布衲謾商量。仔細看來成話墮。成話墮轉誵訛。拍禪床曰。武林春已老。臺榭綠陰多　佛誕上堂。世尊纔生下。一手指天。一手指地。周行七步。目顧四方曰。天上天下。唯吾獨尊。真成大人相。不是小兒嬉。雲門曰。我當時若見。一棒打殺。與狗子喫。貴圖天下太平。要作瞿曇種族。直須恁麼始得。法昌曰。好一棒太遲生。未離兜率。脚跟下好與一錐。豈到今日。雖然如是。大似賊過後張弓。將謂胡鬚赤。更有赤鬚胡。黃面老子。固是末上賣俏。似乎旁若無人。雲門法昌。雖則見義勇為。爭奈劒去久矣。爾方刻舟。以拄杖畫一畫。召眾曰。還會麼。一把柳絲收不得。和烟搭在玉闌干　上堂。今朝閏五月初一。依舊日從東畔出。衲僧箇箇解知音。短咏長吟皆中律。梅雨晴樹陰密。林下優游何得失。無位真人赤肉團。等閒靠倒維摩詰　佛涅槃日上堂。涅槃生死。等是空花。佛及眾生。皆為剩語。諸人到者裏。作麼生會。良久。拍禪床曰。但見落花隨水去。不知流出洞中春　浴佛上堂。香嚴道。去年貧未是貧。今年貧始是貧。去年貧有卓錐之地。今年貧錐也無。眾中若有箇漢出來道。長老錯了也。今朝四月八。是佛生日。如何舉此公案。山僧只對他道。住持事繁。下座　為碧峰和尚闍維。奠茶曰。五臺山拾得來。誠非凡種。關西子沒頭腦。却是靈根。惟茲一盞清茶。蕩滌眾生熱惱。只如則川拋下茶籃。仰山撼動茶樹。畢竟明甚麼邊事。度盞曰。踏翻生死海。靠倒涅槃城　師以學者泥於知解。甞室中垂語曰。昨夜蓮花峰。被蜉蝣食却半邊。你因甚麼不知。又曰。冷泉亭吞却壑雷亭即不問。南高峰與北高峰鬬額。是第幾機。眾莫有契者。無何。遭誣罔之災被逮。或勸師早自為計。師不顧。怡然詣所司。未鞫。即廡下說偈。端坐而逝。時洪武丙寅六月二十三日也。壽六十九。坐夏五十八。

嘉興府天寧楚石梵琦禪師

明州象山朱氏子。元成宗元貞丙申六月丁巳。母夢日墮懷而生。方襁褓。有神僧。摩師頂曰。此兒佛日也。他日必當振揚佛法。燭照昏衢。因以曇曜字之。早失怙恃。鞠於祖母。七歲能屬句。遠近號為奇童。九歲入永祚寺。受業於訥翁。尋依從族祖晉翁洵于湖之崇恩。趙魏公。見而器之。為鬻僧牒得度。年十六。即受具戒。晉翁遷道場。師為侍者。繼典藏鑰。一日閱楞嚴。至緣見因明暗成無見不明自發則諸暗相永不能昏處。有省。歷覧羣籍。恍如宿契。時元叟端。唱道雙徑。師往參叩。問如何是言發非聲。色前不物。端遽曰。言發非聲。色前不物。速道速道。師擬進語。端震威一喝。師錯愕而退。會英宗召高僧。金書大藏。師應詔入京。一夕睡起。聞鼓聲。豁然大悟。汗下如雨。拊几笑曰。徑山鼻孔。今日入吾手矣。因成偈曰。崇天門外鼓騰騰。驀劄虗空就地崩。拾得紅爐一點雪。却是黃河六月冰。後歸徑山。端為助喜。處以第二座。參叩者。多令就師決擇。未幾。行宣政院稔師名。命出世海鹽福臻。天曆戊辰。遷州之天寧。至元乙亥。遷杭報國　開堂日。僧問。天垂寶葢。地湧金蓮。一句無私。如何祝贊。師曰。吾甞於此切。曰常將日月為天眼。指出須彌作壽山。師曰。三千年黃河一度清。曰我本無心有所希求。今此法王大寶自然而至。且如何是法王大寶。師曰。有眼者見。有耳者聞。曰莫祇者便是麼。師曰。擊碎髑髏。拽脫鼻孔。曰如何受用。師曰。直待雨淋頭。僧禮拜　問不愁念起。惟恐覺遲。如何是覺。師曰。牛角馬角。曰如何是念。師曰。四五二十也不識　問一大藏教是箇切脚。未審切箇什麼字。師曰。切箇不字。曰只如不字。又切箇什麼字。師曰。莫錯舉似人。曰謝師指示。師曰。石羊頭子向東看　問佛祖因緣即不問。君臣慶會事如何。師曰。瑞草生嘉運。靈花結早春。曰如何是君。師曰。莫觸龍顏。曰如何是臣。師曰。量材補職。曰如何是臣向君。師曰。赤心片片。曰如何是君視臣。師曰。如月入水。曰如何是君臣道合。師曰俱　問萬丈寒潭徹底冰時如何。師曰。陽氣發來無硬地　問晷運推移。日南長至。阿那箇是常住法。師曰。冬不寒臘底看。曰教學人如何履踐。師曰。獨木橋子　問西天以蠟人為驗。未審此間以何為驗。師曰。驗什麼盌。曰和尚豈無方便。師曰。鷂子過新羅　問一年將盡夜。萬里未歸人。還許歸去也無。師曰。十里長亭。五里短亭。曰與麼則不歸去也。師曰。直須歸去。曰作麼生是到家一句。師曰。天寒日短。兩人共一盌　問觀山翫水。訪道尋師。離此二途。請師指示。師曰。亂走作麼。曰和尚恐某甲不實。師曰。草賊大敗。曰漢地不收秦不管。夜來明月上高峰。師曰。引著。曰四月十五日結。為什麼人結。師曰。癩馬繫枯樁。曰七月十五日解。又為什麼人解。師曰。達磨來也。曰還有不在裏許者麼。師曰。漫天網子百千重。曰本來無罣礙。隨處任方圓。師曰。放過一著　問日從東上。月向西沒。作麼生是不遷義。師曰。柳絮隨風自西自東。曰年年是好年。日日是好日。師曰。瞎老婆吹火　問護明大士。未降王宮。釋迦老子。在什麼處。師曰。眨上眉毛。曰謝師答話。師曰。恰值拄杖不在　問盡大地是箇佛身。向什麼處安居禁足。師曰。錦上鋪花又一重。曰竹密不妨流水過。山高豈礙白雲飛。師曰。隨語生解　問如何是先照後用。師曰。劈開華嶽連天色。放出黃河到海聲。曰如何是先用後照。師曰。劒為不平離寶匣。藥因救病出金瓶。曰如何是照用同時。師曰。定光金地遙招手。智者江陵暗點頭。曰如何是照用不同時。師曰。三月懶遊花下路。一家愁閉雨中門。僧禮拜。師曰。更問一轉豈不好　問大悲菩薩。用許多手眼作什麼。師曰。春風不裹頭　問如何是在窟師子。師曰。頭頂天。曰如何是出窟師子。師曰。脚踏地。曰如何是哮吼師子。師曰。還聞麼。曰即今聞也作麼生。師曰。伏惟尚饗　師一日出門迎接次。僧問。開門待知識。如識不來過。不來過者。是什麼知識。師便不審。曰和尚見箇什麼。師曰。好心不得好報　修佛殿次。師問掌事僧。者殿是什麼年中葢造。僧摑露柱曰。何不抵對和尚。師曰。克繇尀耐。倒來者裏捋虎鬚。三十棒一棒也不恕。曰容某甲申說。便禮拜。師曰。且放過一著　師芟草次。僧問。有根草任和尚芟。無根草作麼生芟。師鋤地一下。僧便放身倒。師曰。諸方火葬。我者裏活埋。僧起走。師呵呵大笑　師在鳳山。一日入省次。高右丞問。禪分五派。教列三乘。教則不問。如何是禪。師曰。正值歲朝公讌。丞曰。達磨西來。不立文字。直指人心。見性成佛。佛在什麼處。師曰。管絃雜遝朱紫熒煌。丞曰。莫便是和尚見處麼。師曰不敢。丞曰。容在別日說話。師諾諾　一日座主參。師問。講甚麼經。曰法華。師曰。經中道。是真精進是名真法供養如來。是否。曰是。師曰。供養即不無。如何是真法。曰具在藥王品。師曰。將謂是金毛師子。元來是野犴眷屬。主却問。如何是真法。師曰。汝豈不從天台來。曰是。師曰。天台山。高一萬八千丈。頂上著得幾人。主無語。師曰。喫茶去　師一日入園。問園頭。瓜熟也未。頭曰。熟來久矣。師曰。甜瓜摘一顆來。頭取瓜呈曰。大刀三十刀。師曰。飽叢林　上堂。未離兜率。已降皇宮。未出母胎。度人已畢。三世諸佛。歷代祖師。天下老和尚。說心說性。舉古舉今。總是無風匝匝之波。實情好與二十拄杖。新福臻。今日不是盡法無民。打頭不遇作家。到底翻成骨董。若相委悉。拈却炙脂帽子。脫却鶻臭布衫。其或未然。明朝後日。大有事在　上堂。巖頭道。須是一一從自己胸中流出。與我葢天葢地去。恁麼道。被他掘窖深埋了也。茫茫宇宙人無數。那箇男兒是丈夫。男兒丈夫。相去多少。待你出窖來。却向你道　上堂。彌勒真彌勒。分身千百億。時時示時人。時人自不識。拈拄杖曰。衝開碧落松千尺。截斷紅塵水一谿　上堂。米裏有蟲。麥裏有麵。廚庫僧堂。山門佛殿。盞子撲落地。楪子成七片　上堂。若論生佛未具以前。一段大事。只在諸人脚跟下。動便踏著。只是不知起處。你道從甚麼處起。掀翻四大海。踢倒五須彌。正覓起處不得。豈不見東山演祖道。山僧昨日入城。見一棚傀儡。不免近前看。或見端嚴奇特。或見醜陋不堪動轉行坐。青黃赤白。一一見了。仔細看來。元來青布幕裏有人。山僧忍俊不禁。乃問。長史高姓。他道。老和尚看便了。問什麼姓。師曰。誰家別舘池塘裏。一對鴛鴦畵不成　上堂。眉毛雖長不礙眼。鼻孔雖高不礙面。諸佛雖悟無二心。眾生雖迷無二見。見不見。倒騎牛兮入佛殿　上堂。兔角不用無。牛角不用有。兩兩不成雙。三三亦非九。夜來空手把鋤頭。天明面南看北斗　上堂。大樹大皮裹。小樹小皮纏。若不同床睡。焉知被底穿　上堂。驢事未去。馬事到來。猫兒上露柱。鐵鋸舞三臺。大唐天子呵呵笑。移取眉毛眼上裁　上堂。舉祖師道。在胎名身。處世名人。在眼曰見。在耳曰聞。在鼻齅香。在舌談論。在手執捉。在足運奔。徧現俱該法界。收攝在一微塵。識者知是佛性。不識喚作精魂。師曰。書頭教孃勤作息。書尾教孃莫瞌睡。還識孃面㭰麼。玉容寂寞淚闌干。梨花一枝春帶雨。喝一喝　上堂。一道圓光阿誰家無分。猫兒若無分。為甚麼捉老鼠。若有分。為甚麼做猫兒。千年田八百主　浴佛上堂。清淨法身。簸土揚塵。圓滿報身。倚富欺貧。千百億化身。弄假像真。三身中。浴那一身。謝三孃秤銀　上堂。頭上是天。脚下是地。青山是青山。白雲是白雲。你會也。有馬騎馬。無馬步行。你若不會。夜行莫踏白。不是水。便是石　上堂。無手人行拳。無舌人解語。忽若無手人打無舌人。無舌人連忙道箇不必。復曰。只箇不必。天下衲僧跳不出　上堂。箇箇抱荊山之璧。人人懷滄海之珠。幹旋佛祖樞機。提掇衲僧巴鼻。盡謂頂門眼正。咸言肘後符靈。殊不知靈龜負圖。自取喪身之兆。出格一句作麼生。朝霞不出市。暮霞行千里　上堂。黃檗手中棒。剜肉作瘡。大愚肋下拳喫鹽救渴。速則易改。久則難追。選佛若無如是眼。假曉千載亦奚為。喝一喝　上堂。拈却盋盂匙箸。喫飯不得。屏却咽喉唇吻。出氣不得。色身安。法身不可不安。法身色身。是一是二。華須連夜發。莫待曉風吹　上堂。俱胝豎一箇指頭。雪峰輥三箇木毬。石鞏張弓架箭。華亭短棹孤舟。鳳山無法可說。不妨坐斷。杭州就中却有箇好處。好在什麼處。四五百條花柳巷。二三千所管絃樓　上堂。大事未明。如喪考妣。大事已明。如喪考妣。你道。有成褫。無成褫。常因送客處。憶得別家時　上堂。聞聲悟道。塞却你耳根。見色明心。換却你眼睛。蒲團上端坐。鍼眼裏穿線。西風一陣來。落葉兩三片　師自順帝至正甲申。遷禾之本覺。丁亥。帝師錫號佛日普照慧辨禪師。適符昔日神僧之言。會光孝虗席。眾復勉師就焉。尋退歸天寧　上堂。一毫吞却山河大地則易。山河大地吞却一毫則難。也不難。也不易。鋪箇破席日裏睡。料想上方兜率宮。也無如此日炙背　築西齋。為終老計。自號西齋老人。明太祖洪武戊申秋九月。詔江南大浮屠十餘人。于蔣山建大法會。命師陞座說法。上大悅。己酉春。復召師說法。賜齋文樓下親承顧問。暨行。出內府白金以賜。庚戌秋。上以鬼神情狀。幽微難測。意遺經當有明文。召僧中博通三藏者。問焉。於是。師與夢堂噩行中仁等。應詔至京。館於大天界寺。上命禮部勞問。又命膳部頒賜薪米。旋命以所問條晣入告。師援據經論。成書將進。忽示微疾。越四日。沐浴更衣。索筆書偈曰。真性圓明。本無生滅。木馬夜鳴。西方日出。書畢謂夢堂曰。我去矣。堂曰。何處去。師曰。西方去。堂曰。西方有佛東方無佛耶。師乃震聲一喝而逝。時辛亥七月二十六日也。上聞。嗟悼久之。時禁火葬。以師故特從闍維例。火餘齒舌數珠不壞。舍利五色。紛綴遺骼。弟子文晟。奉骼及諸不壞者。歸西齋塔焉。師世壽七十五。僧臘六十三。行中仁公。狀其行。文憲宋公濂。為之銘。所著有六會語。淨土詩。慈氏上生偈。北游集。鳳山集。西齋集。和三聖詩。永明山居詩。陶潛詩。林逋詩。總若干卷。並行于世。

五燈全書卷第五十四

五燈全書卷第五十五

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下二十世

徑山端禪師法嗣

杭州徑山愚菴以中智及禪師

蘇之吳縣顧氏子。自幼出家。穹窿海雲院祝髮受具。聽賢首法師講華嚴法界觀。未終篇。輙笑曰。一真法界。圓同太虗。但涉言詞即成賸法。縱獲天雨寶華。于我奚益哉。遂謁笑隱於建業。隱文章道德。傾動一世。師微露文彩。一時交相延譽有同參嶼見師訶曰。子才若此。不思擔荷正法。乃甘作騷壇奴隸乎。無盡燈偈所謂黃葉飄飄者。不知作何見解。師舌噤不能答。旋歸海雲。胸襟礙塞。目不交睫者踰月。一日忽見秋葉墜庭。豁然有省。走雙徑。謁寂照端。呈所證。端可之。命居侍司。未幾。遷主藏室。元順帝至正壬午。江南行宣政院。舉師出世昌國之隆教。尋領普慈。戊戌。遷淨慈。江浙行省丞相達識帖穆兒。復請住持徑山　僧問。不與萬法為侶者。是什麼人。師曰。十字街頭石敢當。僧擬再問。師曰。更要第二杓惡水在　問馬祖陞堂。百丈捲席。意旨如何。師曰。不是苦心人不知。曰龍袖拂開全體現。象王行處絕狐蹤。還得相應也未。師曰。萬里望崖州　問如何是賓中賓。師曰。君向瀟湘我向秦。曰如何是賓中主。師曰。常在途中。不離家舍。曰如何是主中賓。師曰。常在家舍。不離途中。曰如何是主中主。師曰。橫按鏌鎁全正令。太平寰宇斬癡頑。曰賓主已蒙師指示。向上宗乘事若何。師曰。三年一閏。九月重陽　問眾生為解礙。菩薩未離覺。和尚作麼生。師曰。天寒日短。兩人共一盌　問如何是清淨法身。師曰。月色和雲白。松聲帶雨寒　問釋迦已滅。彌勒未生。正當今日佛法委付何人。師曰。老僧打退鼓。曰前無釋迦。後無彌勒。還有參學分也無。師曰。風不來樹不動　問佛法禪道。相去多少。師舉手曰。展則成掌。握則成拳。僧禮拜。師曰。狂狗趂塊　問竺土大仙心。東西密相付。如何是密付底心。師曰。九秋黃葉亂飄金。曰和尚莫將境示人。師曰。老僧罪過　問擬心即差。動念即乖。不擬不動。還有過也無。師曰有。曰畢竟如何則是。師曰。莫認自己清淨法身　問如何是毗盧師。師曰。斷跟草鞋。曰如何是法身主。師曰。尖簷席帽。曰學人不會。師曰。現成行貨。有什麼不會。僧擬議。師便喝　問至道無難。唯嫌揀擇。不揀擇時如何。師曰。遇飯即飯。遇茶即茶。僧禮拜。師曰。放汝三十棒　問蓮花未出水時如何。師曰。寒則普天普地寒。曰出水後如何。師曰。熱則普天普地熱。曰如何是佛法大意。師曰。門前一湖水　問淨法界身。本無出沒。因甚釋迦老子。今日降生。師曰。知而故犯。曰遵布衲浴佛次。藥山問。你只浴得者箇。還浴得那箇麼。遵曰。把將那箇來。如何是那箇。師曰。擔枷過狀　問心佛及眾生。是三無差別。還端的也無。師曰的。曰不是心不是佛不是物。是箇甚麼。師曰。不識　問佛身無為。不墮諸數。因甚有千百億化身。師豎拂子曰。你道。者箇是第幾身。僧擬進語。師便喝　問元正啟祚。萬物咸新。如何是新年頭佛法。師曰。日日香花夜夜燈。曰蒲團靜倚無餘事。永日寥寥謝太平。師曰。知恩方解報恩　問如何是本身盧舍那。師曰。不離闍黎所問。曰如何保任。師曰。彼自無瘡。勿傷之也　問不起一念時如何。師曰。道者合如是。曰與麼則依而行之。師曰。虗生浪死漢　問臨濟大師道。一句中具三元。一元中具三要。如何是一句中具三元。師曰。萬仞峰頭駕鐵船。曰如何是一元中具三要。師曰。眼裏瞳人吹木呌。曰如何是和尚家風。師曰。吹折門前一株松。曰學人不問者箇風。師曰。汝問什麼風。曰家風。師曰。我者裏大功不豎賞　問牛頭未見四祖時如何。師曰。深山藏毒虎。曰見後如何。師曰。淺草露羣蛇。曰見與未見時如何。師曰。日出東方夜落西　問三世諸佛不知有。狸奴白牯却知有。未審知有箇什麼。師曰。師姑元是女人做　問聲聞見性。如夜見月。菩薩見性。如晝見日。和尚見性時如何。師曰。黃河九出水崑崙。曰直指人心。見性成佛。還端的也無。師曰。問取達磨大師。僧擬議。師曰。鷂子過新羅　問達磨未來時如何。師曰。眼在鼻上。曰來後如何。師曰。脚在肚下　問如何是學人自己。師曰。脚板大如手掌。曰如何是衲僧行脚事。師曰。緊捎草鞋　問如何是先照後用。師曰。拈起少林無孔笛。等閒吹出萬年歡。曰如何是先用後照。師曰。彫弓已挂狼烟息。萬里謌謠賀太平。曰如何是照用同時。師曰。泥牛吼處天關轉。木馬嘶時地軸搖。曰如何是照用不同時。師曰。猶握金鞭問歸客。夜深誰共御街行　一日觀海次。師問。魚以水為命。因甚死在海中。師自代曰。怕爛却那。又曰。性海無風。金波自湧。忽遇旋嵐偃嶽時如何。師自代曰。湛湛地　一日供羅漢。達識帖穆兒丞相到。問師曰。今日供羅漢。五百尊者俱來應供也無。師曰。活佛降臨。羅漢安得不到。曰施主設齋。得何果報。師曰。種穀不生豆。曰恁麼則功不浪施也師。曰賴遇丞相證明。曰三輪空寂。畢竟如何。師曰空。曰功歸何所。師曰。且請方丈喫茶。到方丈。丞相又問。淨名丈室。容受三萬二千師子座。淨慈丈室容多少。師曰。一塵不立。曰得與麼覿體相違。師揭起簾曰。請丞相鑑。相呵呵大笑曰。作家宗師。師便揖茶　上堂。冬至月頭。賣被買牛。冬至月尾。賣牛買被。一年三十六旬有六日。以閏月定四時成歲移易一絲毫不得。東頭買貴。西頭賣賤。三十年後。破草鞋向甚處著　上堂。時維三月。節屆清明。不寒不暖。半陰半晴。落花啼鳥一聲聲驀拈拄杖曰。穿却解空鼻孔。[翟*支]瞎達磨眼睛。踏破草鞋赤脚走。好山猶在最高層　佛成道日上堂。舉趙州問南泉。如何是道。泉曰平常心是道。州曰還假趨向否。泉曰擬向即乖。州曰不擬爭知是道。泉曰。道不屬知。不屬不知。知是妄覺。不知是無記。若真達不疑之地。廓如太虗。豈可強是非耶。師曰。王老師。過犯彌天。將釋迦世尊。六年雪山千苦萬辛所得無上大道。等閒華劈殆盡。合與二十拄杖。當時趙州眼光。爍破四天下面。被熱瞞則且置。今日眾中。莫有為世尊拔本底麼。如無。隆教不是為他閒事長無明。忝為遺教遠孫。未免出隻手去也。拽拄杖下座。一時打散　上堂。拈拄杖曰。十地驚心。二乘罔測。卓拄杖曰。子承父業。賺殺多少人。靠拄杖下座　上堂。趙州道箇洗盋去。其僧豁爾知歸。鳥窠吹起布毛。侍者當下領旨。阿呵呵。囉囉哩。達磨老臊胡。打落當門齒　上堂。世尊三昧。迦葉不知。迦葉三昧。阿難不知。阿難三昧。商那和修不知。普慈三昧。諸人不知。諸人三昧。各各不知。所以道。譬如河中水。川流競奔逝。各各不相知。諸法亦如是。又如大火聚。猛焰同時發。各各不相知。諸法亦如是。喝一喝曰。將謂合有與麼說話　上堂。舉雪峰問德山。從上諸聖。以何法示人。山曰。我宗無語句。亦無一法與人。雪峰從此有省。後有僧問雪峰。見德山。得箇甚麼便休去。峰曰。我當時空手去。空手回。東山演拈曰。白雲今日說向透未過者。有兩箇人。從東京來。問他甚處來。他却道蘇州來。問伊蘇州事如何。他道一切尋常。雖然如是。瞞白雲不過。何故。只為語音不同。畢竟如何。蘇州菱。邵白藕。師曰。老東山。可謂長於譬喻。詞不迫切。雖然如是。要且只說得德山雪峰影子邊事。若是齊眉共䠱。竝駕齊驅。未敢相許。何故。閩蜀同風。肚裏有蟲　佛涅槃上堂。湖光瀲灔晴偏好。山色空濛雨亦奇。淨法界身無出沒。不須惆悵怨芳時　上堂。舉東山演示眾。祖師說不著。諸佛看不見。四面老婆心。為君通一綫。師曰。若教頻下淚。滄海也須乾　上堂。今朝又是八月一。萬壑千巖儼秋色。牛帶寒鴉過別村。善財何處尋彌勒　師住後。有亡賴男子。誣師以事。詣部使者不滿意。文致其罪。師竟不與之辯。亦毫無慍色。踰年。省憲白師冤。復劄。請再住徑山。師入院拈劄曰。前佛性命。後佛紀綱。總在者裏。凜然如朽索之馭六馬。危乎猶一髮之引千鈞。若非大丞相赤手提持。全肩擔荷。何處更有今日。諸人還委悉麼。車不橫推。理無曲斷。陞座酬唱畢。復曰。去日應須償宿債。回時宿債本來空。山上鯉魚打[跳-兆+孛]跳。一國之師展笑容。帝師錫號明辨正宗廣慧禪師。明太祖洪武癸丑。詔有道沙門十人。集大天界寺。師居首。以病不及召對。賜還穹窿。戊午九月。索筆書偈而逝。茶毗。火焰五色。香氣襲人。齒牙數珠皆不壞。遺骨紺澤。如青瑠璃。舍利交綴。塔於所居之陰。復分爪髮。歸徑山。葬於無等才塔右。世壽六十八。僧臘五十一。

杭州靈隱樸隱天境元瀞禪師

會稽倪氏子。狀貌魁偉性度坦夷。世間機穽。不識為何物。禮弘教立祝髮。從昭慶濡受具戒。嶷然有遠志。又從天崖濟。習台衡止觀。台宗諸老。競以書聘。師奮志參方。謁無見于華頂。復遊玉几。叩石室。室令參元叟端。師遂見端于不動軒。甫入門。端厲聲一喝。聲若雷霆。師黏縛盡脫。遽稽首作禮。遂命居侍司。尋掌記室。追隨久之。元順帝至正丙申。出世里之長慶。陞天衣。明太祖洪武壬子。詔天下名桑門。建會鍾阜。師應召入內。從容問道。賜食而退。丙辰。會靈隱虗席。諸山交致堅請。師不得已應焉　上堂。聲不是聲。觀音三昧。色不是色。文殊法門。聲色無礙。普賢境界。拈拄杖畫一畫曰。大鵬展翅葢十洲。籬邊燕雀空啾啾　上堂。即心即佛。嘉州牛喫禾。非心非佛。益州馬腹脹不是心不是佛。天下覓醫人。灸豬左膊上。良久曰。啼得血流無用處。不如緘口過殘春　未浹旬。左右請理崇德莊田。舉都寺德現掌職。寺僧有聞者。以私忿。列現過失詣縣。嚴行迅鞫。以師為寺長失于檢舉。法當緣坐。或謂。此三年前事。師實不知。且素不識。聞何不自辯。師笑曰。此定業也。其可逃乎。逮師至部。大小司宼。覧狀大驚。咸謂。師當今名德。不宜有是。洎審。師初無異詞。遂謫隸陝西。聞大悔。泣告師曰。初意若此。雖萬死不為也。師勿顧。行至寶應。謂從者曰。吾報身頗異常時。殆將盡乎。夜宿寧國寺。其住持總虗了者。與師有舊。相見甚歡。師曰。我骨有所託矣。是夜聚談。飲食如常。翌旦。忽合爪端坐。泊然而逝。時洪武戊午正月十九日也。法孫梵譯。攜骨以還。骨間舍利。叢布如珠。於浴佛日。結竁於祖隴之側瘞焉。壽六十七。臘五十五。

蘇州萬壽行中至仁禪師

自號澹居子。又號熈怡叟。番陽吳氏子。父仲華。為江州廣文。師生五歲。俾從州之報恩寺真牧純受業。七歲得度。自幼識見超穎。迥異常兒。會西土指空。赴英宗召。憩報恩。見師異之。授以毗尼。屬令參元叟端。端視師軒渠一笑。師罔措。遂失展尼師壇。端叱曰。參堂去。次日端問。何處人。師曰。番陽。端曰。番陽湖闊多小。師展手作量勢。端曰。不是不是。師曰。合取臭口。遂命侍香。尋掌記室。端甞謂眾曰。仁書記。虎而翼者也。後出世蘄之德章。遷越之雲頂崇報。吳之虎丘萬壽　師甞室中拈木枕子。問僧曰。者箇是什麼。僧曰。也知和尚老婆心切。師擲枕于地。僧擬議。師便喝出　示眾。幻軀將逼從心年。松下經行石上眠。珍重北山龍象眾。普通年話幾時圓　上堂。疊疊遠山青。迢迢江水綠。盡日小吳軒。倚闌看不足。驀喚侍者。收取拂子。便下座　上堂。禪性無生。離生禪想。禪性無住。離住禪想。五臺山上雲蒸飯。佛殿堦前狗尿天。剎竿頭上煎䭔子。三箇猢猻夜簸錢　明洪武初。上以鬼神之事召師。師以佛旨。撰書而對。上大悅。癸丑。蒲圻魏公觀。為蘇郡守。見萬壽廢址。戚然有意興復。聞師寓虎丘。遣使致書幣。凡三往返而應。晚歲。養閒於松林蘭若。洪武壬戌三月望示疾。十九日同參如愚仲。訊候曰。師行矣。諸子在旁。盍賜一言為末後訓乎。師曰。十方薄伽梵。一路涅槃門。曰與師締交五十秋矣。此別直詣淨土相見。師厲聲曰。盡大千界。是箇淨土。何處不相見。良久。索筆書偈。泊然而逝。世壽七十四。僧臘六十七。

明州象山瑞龍夢堂曇噩禪師

慈溪王氏子。祖父皆名宦。母周。師自幼有遠志。稍長。博通經史。藻思濬發。年二十三。白母出家。往從雪庭傳于長蘆。薙髮受具。教相諸宗。靡不研究。久之。雪庭遷住靈隱。師復往依侍。踰年。雪庭示寂。寂照端。來補其處。一見脗契。即命掌內記。後出世慶元之保聖。遷慈谿之開壽。天台之國清。最後住象山之瑞龍　上堂。豎拂子曰。只者箇。在臨濟則大機大用。卷舒擒縱。殺活自由。在雲門則孤危聳峻。格外提持。言前定奪。在曹洞則家風綿密。金鍼玉綫。明投暗合。在溈仰則父慈子孝。用劒刃事。施陷虎機。在法眼則箭鋒相拄。心空法了。情盡見除。五家提唱。雖則金聲玉振。邁古超今。然而總是門庭施設。直截一句。不曾道著。且道。作麼生是直截一句。高聲曰。看脚下　上堂。一二三四五六七。七六五四三二一。黃河九曲出崑崙。摩訶般若波羅蜜　師每誡諸徒曰。研究空宗。當外形骸忘寢食。以消累劫宿習。然後心地光明耳。自是。日惟一食。終夜凝坐達旦。明洪武庚戌。徵江南有道僧。舘于天界。師居首。奏對罷。上憫師老。賜令還山。癸丑二月甲申。無疾忽戒浴易衣。出器物分遺知交。集眾說偈曰。吾有一物。無背無面。要得分明。涅槃後看。言畢。危坐而逝。世壽八十有九。門人智巖等。茶毗。塔于國清。續修歷代高僧傳。行世。

杭州徑山復原福報禪師

台之寧海方氏子。母張。出家杭之梁渚崇福。時石湖美主淨慈。師往見。美器之。遂為祝髮受具戒。參徑山元叟端。端問。近離甚處。師曰淨慈。端曰。來作什麼。師曰。久慕道風。特來禮拜。端曰。趙州見南泉作麼生。師曰。頭頂天脚踏地。端曰。見後如何。師曰。饑來喫飯。困來打眠。端曰。何處學得者虗頭來。師曰。今日親見和尚。端頷之。出世慈谿蘆山。次遷越州東山。再遷四明智門。明太祖洪武初。驛召道行沙門。師赴京。舘天界寺。屢入內庭。應對稱旨。留三年。仍賜還智門。後兩主徑山　上堂。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。古人恁麼說話。正見抱贓呌屈。東山即不然。舉二不得舉一。放過一著。落在第七。到者裏。更須知有向上一路始得。如何是向上一路。良久曰。莫戀寒巖異草青。坐却白雲宗不妙　上堂。一葉落天下秋。一塵起大地收。誰謂北鬱單越。不是南贍部洲。剛自騎牛更覓牛　上堂。語是謗。默是誑。還有二俱不涉者麼。拍禪床曰。洎合停囚長智　上堂。一語一默。一作一止。何似水銀落地。僧問趙州曰。乞師指示。州曰。喫粥也未。僧曰喫粥了也。州曰洗盋盂去　上堂。終日著衣。未甞挂一縷絲。終日喫飯。未甞齩一粒米。似地擎山。不知山之孤峻。如石含玉。不知玉之無瑕。不著佛求。不著法求。不著僧求。拈拄杖曰。有時乘好月。特地過滄洲　一日疾革。侍者請偈。師叱曰。吾世壽尚有三年。已而果然。及化之日。忽拍手曰。阿呵呵。大眾是什麼看取。竟寂。壽八十四。臘六十四。門人奉全身。瘞寂照之右岡。

杭州靈隱竹泉了幻法林禪師

台之寧海黃氏子。依法安太虗同出家。因看睦州語。有省。白虗曰。從生至死。只是者箇。不由別人也。虗默器。往參元叟端於中竺。端問。何處來。師曰天台。端曰。曾見寒山拾得麼。師叉手向前曰今日親見和尚。端曰。脫空謾語漢。參堂去。尋俾侍香。復掌藏鑰。一日看經次。端曰。看經那。師曰是。端曰。將甚麼看。師曰。將眼看。端豎起拳曰。何不道將者箇看。師曰。放下拳頭。將什麼看。端微笑。東嶼住淨慈。招師分座。時竺原居浮山。得師提唱語。稱譽不置。尋美以偈。有五百眾中居上首。妙解堪作人天師之句。嗣居淨慈蒙堂。不出戶者九年。行省左丞相脫歡公。請主萬壽。遷中竺。至佛殿曰。撥塵見佛。誰知佛亦是塵。罕逢穿耳客。多見刻舟人　上堂。法是常法。道是常道。拶破面門。點即不到。雪峰一千七百人善知識。朝夕只輥三箇木毬。趙州七百甲子老禪和。見人只道喫茶去。中峰居常見兄弟相訪。只是敘通寒溫。燒香叉手。若是金毛師子子。三千里外定誵譌　元至元戊寅。遷靈隱。上堂。舉僧問趙州。萬法歸一一歸何處。州曰我在青州做一領布衫重七斤。師曰。趙州雖則善用太阿。截斷者僧舌頭。未免自揚家醜。靈隱則不然。忽有僧問。萬法歸一。一歸何處。只向他道。今日熱如昨日　上堂。古杭管內。靈隱名山。肇建于東晉咸和年間。慧理法師。為第一代。今日上元令節。諸處放燈。知事直歲。各各照管風燭。便下座　為森監寺火。森羅及萬象。一法之所印。即今為汝拈却金剛圈栗棘蓬了也。喚什麼作一法。二由一有。一亦莫守。火裏烏龜。作師子吼　大龍翔虗席。星吉大夫。遣幣聘師。辭不赴。使者三往返。師避于會稽山中。行院知不可強。具疏請師。仍領靈隱。又三年。退處了幻菴。至正乙未春。感微疾。二月二日。集眾敘平生行脚本末。且誡之曰。佛法下衰。無甚於今。宜各努力。吾世緣止於斯矣。索筆書偈曰。七十二年。虗空釘橛。末後一句。不說不說。遂奄然而化。留龕十日。顏色不變。葬全身於松源塔西。學士普卿黃公。銘其塔。

杭州徑山古鼎祖銘禪師

四明奉化應氏子。受業金峩得度。會竺西坦主天童。往依之。典內記。復走閩。歸浙。適元叟住靈隱。師往參謁。一日入室。叩黃龍見慈明因緣。叟詰曰。只如趙州道。臺山婆子。被我勘破慈。明笑曰。是罵耶。你道。二老漢用處。是同是別。師曰。一對無孔鐵鎚。叟曰。黃龍直下悟去。又如何。師曰。也是病眼見空華。叟曰。不是不是。師擬進語。叟便喝。師當下廓然。命居記室。年五十四。始出世主隆教。次寶陀次中天竺。元順帝至正丁亥。奉旨遷徑山。錫號慧性文敏宏覺普濟禪師　僧問。祖意教意。是同是別。師曰。破畚箕生苕帚。僧禮拜曰。謝師指示。師曰。昨夜三更失却牛。天明起來失却火　問如何是佛。師曰。秤鎚蘸酢。曰如何是向上事。師曰。仰面不見天。曰記得僧問雲門。如何是佛。門曰乾屎橛。又作麼生。師曰。雲門不是好心。曰乾屎橛。與秤鎚蘸酢。相去多少。師曰。鑊湯無冷處。僧擬進語。師便喝　上堂。將十方世界。安向諸人眼睫上。絲毫不動。把四大海水。傾向諸人脚跟底。涓滴不流。會醫還少病。知分不多愁　上堂。舉大愚芝示眾。大家相聚喫莖虀。若喚作一莖虀。入地獄如箭射。師曰。宗師為人。如蠱毒之家。置毒於飲食之中與人。未甞不欲斷其命根。雖然。是冤對者。能有幾人　丞相康里公。每詣師叩宗門元旨。一日看經次。問師。何不看經。師曰。尋行數墨。為看經耶。公無語。師翻經曰。老僧看經去也。公以手掩經曰。請師為說破。師曰。伊尹周公。是阿誰做　至正戊戌。將遷寂。遺書囑丞相外護。復書偈曰。生死純真。太虗純滿。七十九年。搖籃繩斷。擲筆而逝。茶毗。舌根數珠皆不壞。舍利無算。於徑山隆教寶陀。分而塔焉。世壽七十九。僧臘五十五。有四會語錄。暨外集。行世。

明州天寧歸菴仲猷祖闡禪師

鄞縣陳氏子。從佛智匡剃染。參寂照於徑山得旨。出世廬山。遷香山。陞郡之天寧。上堂。若論第一句。三世諸佛道不得。六代祖師道不得。天下老和尚道不得。山僧道不得。大眾道不得。拈拄杖曰。拄杖子道得麼。道得也是第二句　上堂。即心即佛。非心非佛。不是心。不是佛。五臺山上雲蒸飯。佛殿堦前狗尿天。剎竿頭上煎鎚子。三箇猢猻夜簸錢　元宵上堂。十五日已前。脚頭脚尾黃金蓮。十五日已後。白牯狸奴成隊走。正當十五日。樓臺上下火照火。車馬往來人看人。好。大眾。且道好在什麼處。眾眼難瞞。便下座。

蘇州開元愚仲善如禪師

吳江人。上堂。佛身充滿于法界。普現一切羣生前。為甚麼。滬瀆居民。黃老之流迎之。而風濤駭吐。像即沉沒。吳縣朱膺東靈帛尼請之。而靈相峩峩雙泛。試就提捧。忽爾升舟。今山中所奉維衛迦葉二石相。是也。豈非隨緣赴感靡不周。而恒處此菩提座。然雖如是。若作恁麼會。大蟲看水磨。不作恁麼會。真州望長蘆。恁麼不恁麼。總拈却又作麼生。清平世界。不用譌言　示艸菴僧偈曰。國師萬代善知識。鴈宕艸菴天下聞。得在其中居住者。生難遭想報深恩。度牒親從天上降。得來何翅萬黃金。時中若不修僧行。孤負皇王一片心　師晚年。因法門從子瓛瑩中。住萬壽。闢一室廷。之養老。及相本空繼席。待之尤至。故得優游。以樂其道。甞居葑門直指菴。人因稱之。曰直指和尚。將終。呼諸子訣別。泊然而逝。

蘇州萬壽佛初智淳禪師

送忠侍者偈曰。鳥窠吹起布毛。侍者當下悟去。一對無孔鐵鎚。賣弄鬼家活計。若是靈利阿師。別有天然氣宇。恢張本地風光。顯出衲僧巴鼻。以大千攝入毫端。將須彌納向芥子。直踏毗盧頂上行。千手大悲攔不住。

杭州上竺我菴本無禪師

黃巖人。從淨慈方山落髮。依寂照于中竺。掌綱維。有舅氏教庠老成。挽之更宗。于是。見湛堂澄於演福。研精教部。寂照惜其去。作偈寄之曰。從教入禪今古有。從禪入教古今無。一心三觀門雖別。水滿千江月自孤。後出世弘教。既為湛堂嗣。仍爇一香報寂照。不以跡異而二其心也。寂照示寂。時師住四明延慶。照特遺書。囑其力弘大蘇少林二家宗趣。餘無他言。師於祭筵拈香。乃曰。妙喜五傳最光焰。寂照一代甘露門。等閒觸著肝腦裂。凍霜忽作陽春溫。我思打失鼻孔日。是何氣息今猶存。天風北來歲云暮。掣電討甚空中痕。後臨終無疾。坐脫于白雲臺。

台州府護聖迪原啟禪師

臨海人。為書生時。拜叔父堅上人于里之寶藏寺。偶閱首楞嚴經。至山河大地皆是妙明心中所現物處。置卷紬繹良久。豁然有省。白父母求出家。禮寂照為師。服頭陀行。久而益勤。出世護聖。後退居東堂七年。著有書。曰大普幻海。曰法運通略。曰贅譚。曰疣說。曰儒釋精華。總若干卷。又作佛祖綱統賦。終時壽四十三。

江心萬禪師法嗣

報恩無方智普禪師

桂陽龍氏子。住後上堂。六月行人口吐烟。區區只為利名牽。爭如林下無心客。一覺和衣到曉眠。拍禪床曰。乾明不惜口業。為你說破。臘月三十日。閻老子要問你。索飯錢在　上堂。春色濃春日融。園林暖野桃紅。昔日靈雲一見。透脫色空。而今諸人總見。因甚不悟。若也不悟。眼被色籠。擊拂子曰。錯教人恨五更風。

南康府雲居小隱師大禪師

終日方丈危坐澹如也。剃餘鬚髮。侍者鑷生。爭取藏之。信宿即生舍利。甞有示信禪人偈曰。信是道元功德母。藥如有驗不消多。上人直下承當得。佛祖安能奈爾何。

徑山熈禪師法嗣

金陵大龍翔集慶寺笑隱大訢禪師

九江義門陳氏子。從郡之水陸院芟染。自幼開爽絕倫。初見一山萬。既而遣詣百丈。參晦機熈。熈一見器重。命掌記室。一日問。黃龍既得旨於泐潭。領徒遊方。及見慈明。氣索汗下。過在什麼處。師抗聲曰。千年桃核裏。覓甚舊時仁。又室中侍立次。熈舉百丈野狐話詰曰。不落因果。便墮野狐身。不昧因果。便脫野狐身。且道。利害在甚麼處。師擬答。熈震威一喝。師當下渙然冰釋。因同參苦問。師答頌曰。百丈野狐。野狐百丈。埋作一坑。伏惟尚享。後出世湖之烏回。遷杭之報國中竺。元天曆己巳。文宗以潛邸為大龍翔集慶寺。妙簡名德開山。師首膺其選。賜號廣智全悟大禪師。復驛召赴闕。見上奎章閣。賜坐咨問法要。及順帝御極。待遇益隆。後以老病求退。優詔不許。勅外臺護視。使安居終老　上堂。安養國中。水鳥樹林悉皆念佛。知足天上。樹相撐觸演說苦空。豎拂子曰。山僧拂子。穿却汝諸人鼻孔。諸人向甚處出氣。聻　入新寺上堂。第一義諦。明如杲日。寬若太虗。萬彚森然。纖毫不立明。今舉古。無非節外生枝。立主立賓。何異虗空釘橛。然聖旨建寺。諸官臨筵。不可只恁麼休去。還有共相激揚底麼。問答不錄。乃曰。釋迦世尊。捨金輪而登佛位。今上皇帝。從佛位而御金輪。收攝三千剎海於一印中。具足八萬法門於一毫上。如華嚴會上菩薩。得無盡福德藏解脫門。於一器中。出生種種美味飲食。又於眾會。仰觀空中。而雨種種珍寶。隨眾生心悉令滿足。然後得其寶者。盡證法門。食其味者。咸成妙道。無一塵而不具足佛事。無一法而不圓滿正宗。即今崇建寶坊。闡揚法施。諸天音樂不鼓自鳴。梵唄詠歌自然敷奏。十方菩薩咸集道場。八部天龍同伸慶讚。還有不歷化城徑登寶所者麼。擊拂子曰。四海已歸皇化裏。時清休唱太平歌　上堂。孤峰頂上。目視雲霄。無乃埋沒己靈。十字街頭。和泥合水。且貴流通正眼。拈拄杖曰。釋迦已滅。彌勒未生。正當今日。千聖命脉。列祖鉗鎚。總在新報國手裏。拈起也。七穿八穴。頭頭現無邊妙身。放下也。鑑地輝天。處處彰寶王剎海。說甚麼谿山各異。雲月是同。至化無為功不宰。蕩然一片古皇風。復舉誌公令人傳語思大曰。何不下山教化眾生去。一向目視雲漢。作什麼。思大曰。三世諸佛。被我一口吞盡。何處更有眾生可度。師曰。思大被誌公一拶。直得倒退三千　進退兩度上堂。心空及第選佛。何必選官。荷負叢林為眾。一似為己。報國為法擇人。量材授職。如樂奏九成。左右進退。無不合度。只如一喝分賓主。照用一時行。諸人作麼生甄別。喝一喝曰。九萬里鵬纔奮迅。三千年鶴便翱翔　上堂。言發非聲。色前不物。著甚來由。聲色裏睡眠。聲色裏坐臥。却較些子。所以道。即此見聞非見聞。無餘聲色可呈君。箇中若了全無事。體用何須分不分。驀拈拄杖曰。水流黃葉來何處。牛帶寒鴉過遠村。卓拄杖下座　上堂。舉黃龍南室中垂語曰。我手何似佛手。我脚何似驢脚。人人有箇生緣。那箇是上座生緣。師曰。黃龍三關。如商君立法。法雖立而廢先王之道。故當時出其門者甚多。得其傳者益寡。使其恪守慈明家法。子孫未致斷絕　僧侍立次。師展兩手曰。八字打開了也。為什麼不肯承當。僧曰。休來鈍置。師曰。許多時沒一點氣息。便打　師問眾曰。青州布衫重七斤。古人已道得了也。畢竟萬法歸一。一歸何處。一僧出曰。東廊頭西廊下。師曰。什麼處見趙州。僧擬議。師曰。棒下不成龍　僧參。師曰。豎拂拈槌。古人榜樣。擎叉舞劒。列祖條章。衲僧門下。合作麼生。僧珍重便行。師曰。不消一劄　師問僧。甚處來。曰遊山來。師曰。笠子下拶破。洛浦徧參底作麼生。曰未入門時。已呈似和尚了也。師曰。即今為什麼不拈出。僧擬議。師便打　順帝至正甲申五月示微疾。作手書別交遊。囑其徒。以兩朝所賜金幣。作萬佛閣。上報國恩。二十二日書偈。趺坐而寂。其年秋八月十有六日。葬于石頭城塔院之後岡。壽六十一。臘四十六。黃文獻公溍。撰碑銘。虞文靖公集。著行道紀。明洪武甲寅。遷葬于撥雲山。與康僧會古塔相鄰。所著。有禪林清規。及四會語錄。蒲室集。行世。

嘉興府祥符梅屋念常禪師

華亭黃氏子。父文祐。母楊。夢老僧託宿而有娠。元世祖至元壬午三月十二日誕生。是夜神光燭室。異香襲人。師幼喜孤坐。年十二。依平江圓明院體志出家。十四薙髮受具。至大戊申。佛智晦機。自江西百丈。遷杭之淨慈。師往參承。值佛智上堂。舉太原孚上座。聞角聲悟道因緣。頌曰。琴生入滄海。太史遊名山。從此揚州城外路。令嚴不許早開關。師於言下。豁然有省。投丈室呈所解。佛智頷之。俾掌記室。迨智遷徑山。師職後版。表率一眾。丙辰。奉朝廷遴選。出世祥符。至治癸亥。赴京出入金門。討論墳典。自帝師以下。皆尊愛之。南還主姑蘇萬壽。所著。有佛祖通載二十二卷。行世。

明州雪竇石室祖瑛禪師

吳江陳氏子。髫年出家于普向寺。年十五祝髮受具戒。即䇿杖遊方。初從虗谷陵于仰山。聞徑山晦機道望。亟往投之。一見契合。遂留掌記。後出世明之隆教。遷杭之萬壽。明之雪竇育王　謝天童平石砥問疾偈曰。是身無我病根深。慙愧文殊遠訪臨。自有巖華談不二。青燈相對笑吟吟。法身徧在一切處。噇飯噇空得自由。太白鄮峰烟雨裏。笋與來往亦風流　晚年得痿痺疾。造一龕。曰木裰。日坐其中。不涉世事。元順帝至正癸未三月。見一蓑衣婦人。扣頭請師應身為國王。師曰。吾不願生天王家。逾十七日。趺坐而化。臨終偈曰。五十三年。弄巧成拙。踏破虗空赤脚行。萬象森羅笑不輟。闍維。遵治命。以遺骨煅之。炭盡益以香薪。百煉不回鎔。作金銅色。扣之有聲。祔葬于三藏道法師塔右。

杭州中竺一關正逵禪師

番陽方氏子。參晦機熈于淨慈。熈問。甚處人。師曰番陽。熈曰。番陽湖水深多少。師曰。瞪目不見底。熈曰。恁麼則浸爛衲僧鼻孔也。師曰。終不借和尚鼻孔出氣。熈曰。畢竟借誰鼻孔出氣。師曰。恭惟和尚萬福。熈肯之。命充侍者。逾二年。參中峰于天目。復謁徑山元叟。命掌記。笑隱主中竺。俾師分座。出世金陵崇因。帝師授以佛日普照之號。遷鳳山資福。陞主報國。再遷中竺　示眾。心不是佛。智不是道。一念涉思惟。全身入荒草。所以道。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目之所到。古今天地。古今日月。古今山河。古今人倫。頭頭顯露。物物全彰。不從千聖借。不向萬機求。內外絕承當。古今無處所。恁麼解會。猶是錯認驢鞍橋。作阿爺下頷。雖然。既是泗洲大聖。因甚在揚州出現。良久曰。參。後示寂。世壽五十七。僧臘四十四。

明州佛巖仲方天倫禪師

象山張氏子。幼而岐嶷。投廣德天寧竺源剃落。源曰。汝志宏遠。堪任大法。無為我滯。遂往見虎丘東州永。偶過旃檀林。同一僧看傳燈錄。僧謂師曰。千七百則公案。渾如生銕鎖子一般。只要鎖匙入手。師言下點首默契。乃參晦機熈於淨慈。纔入門。熈曰。湖山靄靄。湖水漾漾。浸爛你鼻孔。塞破你眼睛。因甚不知。師曰。通身無影象。步步絕形蹤。熈曰。未在更道。師拂袖便出。熈俾居侍司。復掌藏鑰。師憚其繁。嘆曰。世降道衰。人根浮薄。宿師碩德。具大知見。猶不為學者信服。無他。葢表裏不純故也。自是必欲剷蹤削蹟。聞吳興桃華塢僻䆳。乃往縛茆。一日灌園次。忽四山雲暝。驟雨疾風。摧折林木。霹靂一聲。胸中疑礙頓釋。乃曰。大奇大奇也大奇。掇轉虗空顛倒騎。蟭螟吞却五須彌。曩於南屏室中。屢叩老和尚。終不肯為我說。使當時說破。安有今日耶。元泰定丁卯。出主廣德東泉。遷明之佛巖。笑隱居龍翔。招師分座說法。南臺治書吐魯。數來問道。與師泛論契合。舉師主保寧　僧參。師曰。好箇師僧。恁麼行脚。僧曰。撥草瞻風。豈圖別事。師曰。喫得棒也未。僧擬議。師便喝　問如何是和尚家風。師曰。誰人看不見　問如何是一相三昧。師曰。青黃赤白　問如何是鳳臺境師曰。鳳臺有什麼境　上堂。初三十一。中九下七。七九六十三。九九八十一。朝往西天。暮歸唐土。一馬生三寅。石牛欄古路　臘八上堂。昨夜覩明星悟道。後園風打籬笆倒。曉來無蹟可追尋。雪山依舊生青草　上堂。言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷。與麼也不得。不與麼也不得。與麼不與麼總不得。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子　上堂。舉雲門因僧問。久雨不晴時如何。門曰劄。師曰。雲門一劄。猿啼巴峽。熊耳峰高。石頭路滑　師晚年卜築于鳳臺之西。曰新菴。將終。謂淨覺曇曰。欲以後事相凂。今日何日。覺曰。二十九日。師曰。月窮日不宜去。明日五月一吾行矣。至期。召門人付囑。舉手作別。端坐而逝。壽六十六。臘五十一。

越州天衣業海子清禪師

上堂。三歲孩兒抱華鼓。八十翁翁輥繡毬。嬌羞老醜多呈露。直得諸人笑不休。山僧。昔在南屏山下。糞掃堆頭。拾得一領破襴衫子。抖擻將呈天目。不為顧采。又過崇德。撞著惡辣漢。被渠撦破。七孔八穿。收拾歸南屏。深藏四十餘年。不將輕與外人。無端今日來天衣。比看破舊相似顏色一般。著來嫌袖大。起舞覺天寬。直得十峰齊起舞。雙㵎共鳴湍。盡看當場鮑老。不知笑倒傍觀。遂大笑。拈拄杖畫一畫曰。更把一枝無孔笛。等閒吹出萬年歡。復舉三聖逢人則出話。師曰。二大老。竊得臨濟些子家私。各自賣弄。檢點將來。好與一坑埋却　同參至上堂。颯颯涼風景。同人訪寂寥。煑茶山下水。燒鼎洞中樵。慈祖將常住物。作自己人情。天衣則不然。供佛嬾拈華。延賓不煑茶。莫嫌無禮數。冷淡是僧家。師出世天衣。時年已八十六矣。

杭州淨慈元菴會藏主

臨安人。參晦機於淨慈。居蒙堂。因修涅槃堂有偈曰。涅槃一路盡掀翻。觸處工夫見不難。洗面驀然摸著鼻。繡鍼眼裏好藏山。晦機稱賞之。

松江南禪寶洲覺岸禪師

吳興吳氏子。從獨孤明落髮受具。與梅屋。同出佛智之門。一日偶為眾演楞嚴。至七徵心處。忽淨瓶水騰湧。注師懷。聽眾驚愕。師笑曰。此偶然耳。

徑山高禪師法嗣

杭州中竺一溪自如禪師

閩人。幼值元兵下江南。遭遊卒挾至臨安。遺之而去。富民胡氏收養。令伴子讀書。師隅立。默識無所失。胡氏因子之既長。俾師隸里中無相寺為僧。參雲峰於徑山得旨。初住萬壽。元天曆初。中竺笑隱訢。奉詔開山龍翔。因舉代往者三人。御筆點師名。宣政院具疏。請師居焉。有大家黃氏者。重師道行。甞供伊蒲塞饌。一日請歸其家。進供愈勤。乃開私帑所藏金玉示師。師怫然歸。語徒眾曰。彼黃氏。以帑中寶示我。將欲誘我死去為其子耶。出家兒。視金玉當如瓦礫。古來墮此轍者頗多。非但為其子。為其牛馬者有之。遂與黃氏絕。後遷化。茶毗。靈異頗多。

江州東林古智喆禪師

都昌巢氏子。初住興國興聖。遷東林。上堂。過去諸佛已說。未來諸佛當說。現在諸佛今說。且道。畢竟說箇甚麼。卓拄杖。下座　上堂。明來暗謝。智起惑亡。黑牛臥死水。癩馬繫枯樁。何似東村黑王老。黃昏伸脚睡。一覺到天光。山僧與麼道。切忌錯承當　上堂。盡令提綱。聖凡罔測。放開綫道。普請同參。薰風自南來。殿閣生微涼　上堂。祖師道。圓同太虗。無欠無餘。三條椽下。七尺單前。切忌依他作解。莫有向天外出頭底麼。乃曰。巡堂喫茶　禮暹道者塔偈曰。髑髏元自有靈光。雪竇何曾抖尿腸。截斷婆婆三寸舌。至今雙劒倚天長　送萬禪人參徑山虗谷偈曰。萬轍千途同一車。參方眼正不曾差。一千七百人中主。元是仰山小釋迦。

明州天童怪石奇禪師

示眾。參禪本無難易。只要具大信根。有決烈志。萬機休罷。千聖不攜。坐斷諸緣。不存一法。如太虗空。了無朕迹。如須彌盧。屹然不動。無上真乘。方可希冀　示眾。此事如人饑渴相似。說飲說食。豈能救療。直須自飲水自喫飯。方有實効處　示眾。因舉從上先德痛切為人語要。開示倘能向者裏虗却心。不即法相。不離法相。一聞頓悟。便是涅槃會上。廣頟屠兒。放下屠刀。立地成佛底時節。是即是。不得恁麼會。言多去道轉遠。且截斷葛藤。喝一喝。下座。

杭州徑山本源善達禪師

仙居柴氏子。早年同及菴信行脚。誓不歷職。初見雪巖于仰山。尋還浙西。參徑山雲峰高。入室有省。高印可之。適慧雲虗席。命師補處。後遷保寧。淨慈徑山。皆有成績可紀。師居常不設臥榻。夜則焚香燃燭。端坐達旦。率以為常。又體所稟與人異。遇嚴寒則衣絺綌。大熱則衣繒絮。甞以盋資。建大圓院于東路半山。接待雲侶。一日自知時至。會眾敘平生行脚事畢。端坐而逝。

龍巖真首座

諸方屢聘。高臥不起。甞作樂閒歌。其略曰。即心是佛。無心是道。萬事但隨緣。自覺身心好。院子從來不要住。便是佛也不要做。律亦不曾持。戒亦不曾破。放行把住總由人。執法修行驢拽磨。要行便行。要坐便坐。也不精進。也不懶惰。一卷三字經。逐日為工課。有時深深海底行。有時高高山頂臥。幾生修得做閒人。肯為虗名被覊鎖。我不輕汝等。從他當面唾。百年能得幾光陰。何必強分人與我。貧也不須憂。富也休粧大。閻王相請無親疎。盡付一堆紅焰火。自家作得主宰。終不隨風倒柁。補破遮寒暖即休。淡飯麤茶隨分過。我作樂閒歌。自歌還自和。不是閒人不肯閒。世上閒人得幾箇。

何山明禪師法嗣

明州恭都侍者

廉介自持。日誦法華。因聆銕鏡上堂語。遂得心要。甞夜坐有偈曰。點盡山窗一盞油。地爐無火冷啾啾。話頭留向明朝舉。道者敲鐘又上樓。銕鏡因陞堂。特稱賞之。臨終無疾坐逝。闍維。舌根不壞。

五燈全書卷第五十五

五燈全書卷第五十六

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下二十世

天童鑒禪師法嗣

明州雪竇竺田汝霖禪師

昌國王氏子。從梅㵎福祝髮受具。聞天童止泓鑒道化。往參。命為侍者。一日室中舉趙州狗子無佛性話。師豁然有省。已而見悅堂誾於靈隱。堂器之。命典記室。會其受業師祖方巖。會赴隆興上藍。以師侍行。因遊百丈。謁晦機。遂命分座。出世上藍。陞明之雪竇。閱三載。松江澱山虗席。屈師。俄寺燬。師為新之。晚主萬壽。僅一載示微疾。更衣書偈。訣眾而逝。時至正乙酉五月二十五日也。茶毗。設利五色。如菽粟者。不可勝數。壽六十六。臘五十。

湖州道場玉溪思珉禪師

象山張氏子。首參雲峰古於徑山。次謁止泓鑒於天童。鑒問。近自何來。師曰徑山。鑒曰。未離徑山一句。作麼生道。師曰。平如鏡面。險似懸崖。鑒曰。昨夜山前。因甚虎齩大蟲。師擬進語。鑒便掌。師忽有省。一日侍次。鑒舉世尊因外道問。不問有言。不問無言。世尊良久。意旨如何。師叉手進前。鑒曰。外道讚歎曰。世尊大慈開我迷雲令我得入。又作麼生。師曰。君子愛財。取之有道。鑒喜其類己。令典藏。元大德庚子。出世郡之吉祥。遷金文大梅保福。帝師賜佛心明妙之號。至順壬申。廣教府。聘主雙林。元統甲戌。行省選住道場　示眾。此事如銕壁銀山。如大火聚。湊泊不得。回避不得。你輩合作麼生。直饒脚不點地。別有通霄活路。也是不快漆桶　上堂。依經解義。三世佛冤。離經一字。即同廣說。拈拄杖。卓一下曰。六月不熱。五穀不結　順帝至元丁丑四月示微疾。至二十八日。書偈而逝。

靈隱誾禪師法嗣

江州東林無外宗廓禪師

南昌魏氏子。久依悅堂。一日室中舉溪聲盡是廣長舌因緣。機契。遂授記莂。出世雲居。晚遷東林。送僧之東吳偈曰。佛是西天老毗丘。何緣臥倒在蘇州。憑君此去輕扶起。問取三千年話頭。臨終集眾。說偈曰。吾年七十一。世緣今已畢。挨倒五須彌。夜半日頭出。語畢而逝。

中竺有禪師法嗣

嘉興府石門真覺元翁信禪師

真覺開山上堂。向上一機。末後一訣。佛祖不傳。千聖結舌。莫有轉身吹氣者麼。出來通箇消息看。僧問。鈯斧開山從古有。師今新啟石門關。借路經過。不妨一問。師曰。公驗快將來。僧曰。如何是關中主。師曰。鏌鎁橫在手。未肯斬癡頑。僧擬議。師便喝。僧禪拜。師曰。癡頑漢。乃曰。滿目溪山絕點埃。無邊剎海自周圍。毗盧樓閣重重現。誰覩門門有善財。卓拄杖曰。石門關啟。真覺場開。一任南來與北來　小參。建法幢立宗旨。明明佛勅曹溪是。大眾。建法幢則固然。如何是立宗旨。莫是三轉五轉豎拳下喝麼。莫是默然據坐。拂袖便行麼。莫是語言文字。確古論今麼。莫是灰頭土面。長坐不臥麼。切須仔細。若是正眼不明。盡墮偏邪執滯。所以道。醍醐上味。為世所珍。遇斯等人。翻成毒藥。據我祖師門下。盡十方世界。是箇無縫銕壁。達磨不識。盡十方世界。是箇無孔銕鎚。迦葉不知。無汝擬議處。無汝承當處。旋天轉地。換斗移星。雙放雙收。透頂透底。還會麼。龍袖拂開全體現。象王行處絕狐蹤。僧問。畢竟如何是立的宗旨。師曰。少間向你道。

風旛中禪師法嗣

呂銕船居士

母秦國夫人。夢公安二聖住持福嵒佑至舍而生。弱冠時。參空山。一日山問曰。曾見趙州麼。士厲聲曰。無山休去。每稱於人曰。某再來人也。士甞任江淮都總管。於蘇之嘉定。建永壽寺。以延雲水。賡和永明山居詩。及他偈。言皆超倫邁俗　達磨忌拈香曰。西來不稱梁王旨。西去空攜一隻履。若言妙用與神通。真正衲僧誰數你。九年面壁尋出場。接得一人又無臂。衣盂連累到盧能。從此葛藤生不已。罪過有彌天。源流無滴水。今朝七百八十六年逢忌辰。那箇兒孫。不痛徹骨髓。一爐香篆一甌茶。報恩却是孤恩底。欲把拳頭舉似伊。憐渠已沒當門齒。

華藏見禪師法嗣

蘇州陽山金芝嶺銕[此/束]念禪師

示眾。靈山付囑。天下葛藤椿。少室單傳。諸方是非窟。安心懺罪破漆桶。又要重光。付法傳衣滯行貨。徒勞索價。臨濟。棒頭開正眼。拳下示生涯。曹洞。錦帳繡鴛鴦。行人難得見。雲門。三句可辨。一鏃遼空。法眼。大地山河。俱為妙用。溈仰。團圞無縫罅。壁立絕中邊。看來世界清平。何用強生節目。金芝今日為諸人。斷者公案去也。看看。以拄杖畫一畫曰。四海浪平龍睡穩。九天雲淨鶴飛高　舉三聖道。我逢人則出。出則不為人。興化道。我逢人則不出。出則便為人。頌曰。誰謂家風分兩邊。一條拄杖兩人牽。休觀千嶂凌雲勢。好看銀河落九天　舉舍利弗入城。月上女出城話。頌曰。出城入郭兩相逢。來去誰云路不同。回首涅槃臺上望。九州四海一家風。

皖山凝禪師法嗣

松江府澱山蒙山德異禪師

高安盧氏子。初參承天孤蟾瑩。命看趙州無字話。一日蟾問。亡僧遷化。向甚處去。師罔措。悱發參究。因首座入堂。墜香盒作聲。豁然有省。述偈曰。沒興路途窮。踏翻波是水。超羣老趙州。面目只如此。尋謁雪巖退耕虗舟諸老。舟問。不是心不是佛不是佛。是什麼。師曰。所供並是詣實。又問。南泉斬猫。意旨如何。師曰。剖腹傾心。舟曰。趙州戴草鞋出去。又作麼生。師曰。手脚俱露。一日室中舟問。雪覆千山。為什麼孤峰不白。師曰。別是一乾坤。舟大稱賞。勸謁皖山凝。凝問。光明寂照徧河沙。豈不是張拙秀才語。師擬答。凝震威一喝。師當下釋然。一日凝舉臥雲深處不朝天。因甚到者裏。師曰。邦有道則見。凝深肯之。承天覺菴。處以第一座。後隱居蓮湖橋休休菴。出世澱山　僧問。保壽開堂。三聖推出一僧。意旨如何。師曰。兩彩一賽。曰保壽便打。又作麼生。師曰。為人須為徹。曰三聖道。恁麼為人。非但瞎却者僧眼。瞎却鎮州一城人眼去在。是肯他不肯他。師曰。兜率陀天一晝夜。人間四百年　上堂。昨日十四。今日十五。靈利衲僧。吞却佛祖。從教謝三郎。月下自搖艣。阿呵呵。莫莽鹵。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦　示眾。蘇州有。常州有。八角磨盤空裏走。日面佛月面佛。覿面和盤都托出。便與麼。掀倒禪床。拂袖散去。法門幸甚。或有猶豫之者。只得把手。牽汝歸家。聞聲悟道。見色明心。豎拂子曰。見麼。見底是色。那箇是心。喝一喝曰。聞麼。聞底是聲。那箇是道。直下正眼豁開。方得入門。猶是脫白沙彌。要與衲僧齊驅並駕。更進竿頭一步。

金牛真禪師法嗣

舒州太湖普明無用寬禪師

結夏上堂。諸方結制。有甚把鼻。太湖梁山。冷冰冰地。二百箇銕額銅頭。無用分作兩處。提起放下。吞聲飲氣。擬議之間。頂門著地。卓拄杖。下座　佛成道日上堂。六年雪山錯。忽覩明星錯。走下山來錯錯錯。假使九州之銕。也難鑄此一錯。卓拄杖曰。大地含靈。同成正覺　中峰和尚至。上堂。明明百草頭。明明祖師意。天目山古佛。輝天并鑒地。虎咬大蟲。蛇吞瞥鼻。擲拄杖曰。直下來也。急著眼覰。大眾懷香。拜請幻住大和尚慈悲開示。便下座。

直翁圓禪師法嗣

無為州天寧無能教禪師

於門首懸一牌曰。謹防惡犬。竺源盛參。纔跨門。便曰。老和尚為我趕狗。師便入去。智首座出迎同坐。須臾師從面前過。智起白曰。此上人。得得來見和尚。師曰。已相見了也。

慶壽璋禪師法嗣

北京大慶壽海雲印簡禪師

寧遠宋氏子。生而神悟。七歲。父授以孝經開宗明義章。師曰。開者何宗。明者何義。父驚異。於是。俾從中觀沼受業。年十一納具戒。十二。沼聽參問。一日侍沼行。沼曰。法燈道。看他家事忙。且道承誰力。汝作麼生會。師將沼手一掣。沼曰。者野狐精。師喏喏。沼曰。更須別參始得。年十八。元兵破寧遠。四眾逃散。師侍沼如故。沼曰。吾迫桑榆。汝方富有春秋。何當玉石俱焚。宜自遠遁。師泣曰。因果無差。生死有命。安可離師苟免乎。沼察其誠。囑曰。子向去朔漠有大因緣。吾將與子北渡。後遇元帥史天澤。載于黃犢車。經年至赤城。元世祖至元庚辰五月。沼將遷寂。書偈曰。七十三年如掣電。臨行為君通一綫。泥牛飛過海東來。天上人間尋不見。無疾而逝。闍維。收頂骨舍利。師為乞緣造塔供奉。一夕聞空中呼師名。師瞥然有省。復聞人告曰。大事將成。毋滯于此。黎明。遂䇿杖之燕。過松舖。值雨宿崖下。因擊火大悟曰。今日始知眉橫鼻直。信道天下老和尚不寐語。明日至景州。見本無玄。玄問。從何所來。師曰。雲收幽谷。玄曰。何處去。師曰。月照長松。玄曰。孟八郎漢。便恁麼去也。師諾諾。趨出。初沼臨終。師問。某甲當依何人。了此大事。沼曰。賀八十去。迨入燕。至大慶壽寺。乃省前讖。于是謁璋。璋先一夕。夢異僧䇿杖。徑趨方丈踞座。天明。璋謂知客曰。今日但有旦過。當令來見老僧。及晚。師至。璋笑曰。此夜來所夢者。師問。不來而來。作麼生相見。璋曰。參須實參。悟須實悟。莫打野榸。師曰。某甲因擊火迸散。乃知眉橫鼻直。璋曰。吾此處別。師曰。如何表信。璋曰。牙是一口骨。耳是兩片皮。師曰。將謂別有。璋曰錯。師喝曰。草賊大敗。璋休去。次日。璋舉臨濟兩堂首座齊下喝。僧問。還有賓主也無。濟曰。賓主歷然。汝作麼生會。師曰。打破秦時鏡。磨尖上古錐。龍飛霄漢外。何勞更下槌。璋曰。途路之樂。終未到家。師曰。精靈千載野狐魅。看破如今不值錢。璋曰。如是如是。師拂袖便出。遂命掌記。一日璋謂師曰。汝今已到大安樂田地。宜善護持。吾有如來正法眼藏。涅槃妙心。密付於汝。毋令湮沒。師掩耳而出。及開法後。兩主慶壽。世祖以師道事之。有孔子之裔元措者。渡河謁師。請復曲阜廟祀。師為言于忽都護曰。孔子以大中至正之道。三綱五常之禮。正心誠意之本教人。自孔子至今。襲封五十一代。繼承祀事。未甞有缺。忽都護。遂奏命復襲封爵。師年五十六。忽患風痺。仁宗延祐丁巳閏四月一日。集眾說偈畢。遂泊然而逝。茶毗。獲舍利無算。諡佛日圓明大師。

南嶽下二十一世

徑山及禪師法嗣

杭州靈隱空叟忻悟禪師

蘇之吳縣鈕氏子。九歲入龍興寺。依白雲閒祝髮。元至正戊戌。參愚菴及於淨慈。及詰曰。如何是永明旨。師曰。某甲新到。只見一湖水。及可之。遂容入室。壬寅命居第二座。癸卯中竺懶菴。請分座說法。帝師錫圓慈正濟號。明高帝洪武庚戌。住浙江崇寧。閱八年遷中竺。會靈隱虗席。僧錄以師名。預選補焉。一時學者。咸裹糧相從。居無何。以前住持舊事。逮至京卒於途。臨終書偈曰。我年五十五甞把虗空補。踏斷死生關。夜半日卓午。門人道淨等。依法茶毗。舌根數珠不壞。奉骨歸。瘞靈隱東岡。復分餘骼。葬于西溪九曲之原。時洪武辛未五月三日也。有三會語錄。行世。

杭州府天龍斯道道衍禪師

長洲姚氏子。名廣孝。自號逃虗子。年十四。出家於妙智菴。元季兵亂。遨遊江湖。深自韜晦。參徑山愚菴及。咨叩禪要。盡得心髓。掌內記三年。出世普慶。遷天龍。甞自題肖像曰。看破芭蕉拄杖子。等閒徹骨露風流。有時搖動龜毛拂。直得虗空笑點頭。洪武中。以高僧應選。侍文皇於燕邸。永樂中。以佐命功。上欲官之。不可一日召見。上潛令人以冠服被體。進爵太子少師。亟命宣謝。不得已拜。命終不蓄髮。戒行尤謹。甞賜二宮人不受。乃召還之。畜一大雞。雞一鳴即起。朗然誦經。雖日理國事不間也。後病篤。上幸其第。撫勞備至。賜金唾盂。問有何言。對曰。出家人復何所道。遂泊然而化。世壽八十有五。贈榮國公。諡恭靖。後配享大宗廟庭。遷供大隆興寺。所著。有道餘錄一卷。行世。

萬壽仁禪師法嗣

杭州徑山南石文琇禪師

崑山李氏子。出家于紹隆菴。禮智興為師。行中仁住雲頂。師往從之。鍼芥相契。初住蘇州普門。次遷靈巖。三主萬壽。永樂初。詔天下儒釋道流之精通文義者。纂脩永樂大典。師應詔。書成陛辭。南還主席徑山　上堂。僧問。法筵已啟。法鼓已鳴。四眾雲臨。請師祝聖。師曰。日月為天眼。須彌作壽山。曰世尊出世。天雨四花。和尚出世。有何祥瑞。師曰。一牛飲水。五馬不嘶。曰恁麼則熙怡的旨傳千古。寂照宗風播四方。師曰。好事不如無。乃曰。如來出世。是擔屎漢。祖師西來。是賣卜人。自餘德山臨濟雲門溈山雪峰玄沙南泉趙州。各逞機鋒。互分照用。盡是販私鹽賊。新普門者裏。一時與他掃蕩。何故。幸逢堯舜世。自合樂無為。復舉僧問楊岐。如何是佛。岐曰。三脚驢子弄蹄行。曰莫只者便是麼。岐曰。湖南長老。師曰。大小楊岐。被者僧一問。未免手脚俱露　上堂。十方無異路。為甚麼南尋天台。北尋五臺。目前無異草。為甚麼桃花紅。李花白。良久曰。打破祖師關。都是自家底　靈巖上堂。盡大地是自己。森羅萬象。從何而有。會不得底。三十拄杖。會得底。亦與三十拄杖。諸方盡是粥罷上堂。雲巖寺裏。參退喫茶　上堂。今朝七月初一。門前金風浙浙。特地打鼓陞堂。一字也道不出。露柱禮拜釋迦。燈籠問訊智積。獨有無事衲僧。依然眼橫鼻直。敢問大眾。那箇是無事衲僧。良久曰。嘴長三尺　萬壽謝頭首兼祈雨。上堂。伶俐衲僧。轉轆轆地。對賓客側身而立。結眾緣。化炭化糧。聽闌雞鼓翅而鳴。看茶瓢從地[跳-兆+孛]跳。卓拄杖曰。夜來江上雨分。作萬家流　解夏上堂。圓覺能出一切法。一切法未甞離圓覺。螻蟻知雨而封穴。石[虫*去]應節而揚葩。粘手粘脚底有甚數。十字縱橫底有甚數　解制上堂。舉翠巖夏末示眾曰。一夏已來。為眾兄弟。東語西話。看翠巖眉毛在也無。師曰。和麩糶麫　上堂。舉古德曰。日出心光耀。天陰性地昏。不知天地者。剛道有乾坤。與麼說話。古今徹悟者。如稻麻竹葦。錯會者。如稻麻竹葦。以拂子畫一畫曰。阿耨達池深四十丈。闊四十丈　除夜小參。龍樹滿盛鉢水。迦提擲下繡鍼。德山隔江招手。高亭橫趨而去。朝鳴鐘。暮擊鼓。風動塵起。鵲噪鴉鳴。無一處不是者箇時節。今當臘月三十夜。敢問諸人。還會得麼。有際天之濤。方可容吞舟之魚。有九萬里風。乃可負垂天之翼　佛涅槃上堂。釋迦老子。從兜率天。託生大術胎中。早是染却生死重病。及乎降生。便乃一手指天。一手指地。可見是攢簇不得底。迨見明星出現。豁然悟道。正是病眼見空華。四十九年。三百餘會。廣說略說。直說曲說。顯說密說。豈非熟睡饒譫語。至于臨末。稍頭摩胸。告眾曰。汝等善觀吾紫磨金色之身。瞻仰取足。毋令後悔。若謂吾滅度。非吾弟子。若謂吾不滅度。亦非吾弟子。病入膏肓。莫能療治。非但世醫拱手。便是耆婆神醫。只得倒退三舍。北山遠孫。今日却要為他療治。若療治不得。後代兒孫。永失恃怙。若療治得。便見紫磨金色之身。巍巍堂堂。煒煒煌煌。觸處顯現。擊拂子曰。柳色黃金嫩。棃花白雪香　上堂。但參活句。莫參死句。頭頭上顯。物物上明。是死句。舉步踏著南辰。轉身觸翻北斗。是死句。作麼生是活句。蘇州街雨過著繡鞵。眾擬議。擲拂子下座　徑山上堂。森羅及萬象。一法之所印。前面是盋盂峰。後面是凌霄峰。中間是佛殿。喚甚麼作一法。良久曰。國一祖師。元是崑山人　上堂。馬大師道。自從胡亂後三十年。不少鹽醬。此地無金二兩。俗人沽酒三升　上塔。目前無法。意在目前。不是目前法。非耳目之所到。洗硯池頭雲冉冉。埋雞塚上草離離　師甞室中垂語曰。道源不遠。在甚麼處。祖師西來。為甚麼事。菩提無樹。誰為立名　僧問。如何是賓中賓。師曰。扶杖傍人門。曰如何是賓中主。師曰。堂前倚露柱。曰如何是主中賓。師曰。性命屬他人。曰如何是主中主。師曰。手握金剛杵　一日見僧庭中過。師厲聲曰。屋簷㘱下來也。僧仰望。師曰。鷂子過新羅　師纔見僧入門便曰。你者踏州縣漢。脚跟下好與三十棒。曰某甲話也未問。便蒙賜棒。師曰。待你開口。堪作甚麼。僧擬議。師便喝出　僧參展坐具。師曰。我者裏無殘羹餿飯。不用使破炊巾。曰和尚慈悲。師曰。笑倒門前青石幢　師凡四坐道場。皆有成績可觀。晚年引退。卜地寂照塔左。結廬以居。壽七十餘示寂。著有增集續傳燈四卷。行世。

徑山銘禪師法嗣

嘉興府天寧西白力金禪師

蘇之姚氏子。幼依寶積院出家。見古鼎銘。舉德山見龍潭因緣示師。久而有契。元至正丁酉。出世瑞光。值天寧災。師復為起廢。帝師授圓通普濟號。師以母老無依。乃築室城東。奉養焉。明高帝洪武初。遷淨慈。辛亥春。詔住天界。壬子冬敕建無遮大會。命師陞座。車駕幸臨。自公侯以下。聽者萬眾。人人得其歡心。一日忽謂侍僧曰。我有宿因未了。當償之。遂示微疾。別眾而逝。塔于嘉興城西。

杭州徑山象源仁淑禪師

台州人。一日趨入門。大呌曰。殺來了。殺來了。作麼生迴避。遂坐脫。

龍翔訢禪師法嗣

金陵天界覺原慧曇禪師

天台楊氏子。母夢明月墮懷吞之有娠。生而狀貌嶷如。稍長不與羣兒狎。依越之法果大均出家。年十六。為大僧受具戒。聞笑隱訢主中竺。師往參叩。備陳求道之切。訢斥曰。從門入者。即非家珍。道在自己。奚向人求耶。師退而有省。一日聞舉百丈野狐話。豁然大悟曰。佛法落吾手矣。只為分明極。翻令所得遲。訢曰。汝見何道理。師展兩手曰。不值半文錢。訢頷之。一日師入門。訢問。何處來。師曰。遊山來。訢曰。笠子下拶破洛浦。遍參底作麼生。師曰。未入門時。呈似和尚了也。訢曰。即今因甚不拈出。師擬議。訢便喝。師從此脫然。又一日。訢展兩手示師曰。八字打開了也。因甚不肯承當。師曰。休來鈍置。訢曰。近前來為汝說。師掩耳而出。後訢主龍翔。俾師分座。元順帝至正壬辰。出世牛首祖堂。三年遷清凉廣慧　上堂。一句子。墨漆黑。無把柄。有準則。良久曰。會麼。碓搗東南。磨推西北　上堂。經有經師。論有論師。龍河今日放一綫道。分科列段去也。拈拄杖。卓一下曰。且道是何章句　上堂。者箇現成公案。眾中領解者極多。錯會者亦不少。所以金鍮不辨。玉石不分。龍河者裏。直下分辨去也。張上座李上座。一箇手臂長。一箇眼睛大。總似今日達磨一宗。教甚麼人擔荷。良久。噓一聲。下座　示眾。春風浩浩。春日遲遲。黃鶯啼在百花枝。箇中無限意。消息許誰知。語未竟。遽有僧問。心意識遏捺不住時如何。師厲聲喝曰。是誰遏捺　室中謂僧曰。二六時中。無你啄㗖分。無你趣向分。會麼。僧罔措。師曰。未明三八九。難免自沉吟　帝師授淨覺妙辨禪師號。乙未。遷保寧。丙申。明高帝定建業。師謁於轅門。上一見。嘆曰。真福德僧也。命主蔣山。踰年。改龍翔。為大天界寺。詔師主之。設廣薦法會。命師陞座說法。車駕幸臨。恩數優洽。御書天下第一禪林。洪武戊申。賜紫衣。及金襴方袍。御制誥命。授演梵善世利國崇教大禪師。住持大天界寺。統諸山釋教事。當是時。遴選有序。詮衡至公。宗社有志之流。山林抱道之士。聯鑣而起。庚戌夏六月。廷議西域未臣伏。上以彼國敦尚佛乘。特詔師往。師承命。即日登途。自閩之洋。凡歷國邑。莫不聞風來歸。辛亥秋七月。至合剌國。布宣天子威德。舘於佛山寺。其王待以師禮。寅夜參承。闔國士民。悉皆瞻仰。九月師示微疾。王臣咸來相慰。須臾沐浴更衣。謂左右曰。某幻緣已盡。不能復命矣。跏趺端坐。夜參半。師問曰。日將出否。曰未也。已而復問。至再四曰。日出矣。怡然而逝。世壽六十八。僧臘五十三。踰五日顏色如生。王大敬嘆。劉香為龕。築壇而茶毗之。王與百僚。親送壇下。薪火滅盡。舍利無算。舌根齒牙不壞。收舍利靈骨。及不壞者。祔葬其國世尊舍利塔中。甲寅九月。同行還朝。奏陳其事。上嗟悼之。敕天界蔣山二寺住持宗泐等。以師之遺衣。藏於雨華臺之左。有五會法語。行世。

金陵天界善世全室宗泐禪師

台之臨海周氏子。八歲。從中竺笑隱訢受業。經典寓目成誦。十四薙髮。二十具戒。一日訢問。國師三喚侍者。侍者三應。汝意如何。師曰。何得剜肉作瘡。訢曰。將謂汝奇特。元來無所得。師喝一喝。訢擬拈棒。師拂袖便出。尋復出遊諸方。遍參尊宿。元叟居徑山。留掌記室。後出世宣之水西。明高帝洪武戊申。遷中竺。四月十五日入寺　上堂。金剛王劒橫揮。千妖屏跡。爍迦羅眼洞照。萬物潛形。到者裏。卷舒在我。殺活臨時。直得千歲巖中天[跳-兆+孛]跳。錢塘水東海逆流。諸人還知有也無。舉拂子曰。庭前石笋抽條也。會見高枝宿鳳凰。復舉南泉初入院。大眾送進方丈。僧問。端居丈室。將何指示於人。泉曰。昨夜三更失却牛。天明起來失却火。師曰。大小南泉不唯瞞人。亦且自瞞。新天竺用處。也要大家知。忽有人問。端居丈室。將何指示於人。劈脊便棒。且道。與古人是同是別。卓拄杖下座　辛亥。遷雙徑。是年冬。詔徵江南有道浮屠十人。詣京。就太平興國寺。建廣薦法會。列師居首。上齋戒。御製章疏。車駕親臨。服皮弁服搢玉珪。北面禮佛。羣臣各衣法服以從。先是。上命師撰獻佛樂曲。進呈御署曲九八章。曰善世昭信延慈法喜禪悅徧應妙濟善成。敕太常歌舞。以節奏之。復命師陞座說法。窮理盡性。徹果該因。顯密淺深。無機不被。上大悅。未幾。總持西白金。以母老告退。舉師自代。上命師遂主天界。甞欲命師蓄鬚髮以官之。師再懇得免。後以胡黨坐罪。著做散僧執役。至鳳陽槎峰建寺。徐察其非。三年召還。上賜詩。有泐翁去此問誰禪。朝夕常思在目前之句。高皇后薨。臨葬。忽風雨雷電暴作。帝不樂。召師至曰。今皇后將就壙。為朕宣偈送之。師應聲曰。雨落天垂淚。雷鳴地舉哀。西天諸佛子。同送馬如來。上意稍解。賜白金百兩。上以天界混雜民居。不戒於火。欲另選幽勝。師啟奏。今地凡營度規制。悉出指畫。仍命師領寺事。後以老求退。賜歸槎峰渡江。示寂于江浦石佛寺。謂左右曰。人之生滅。如水一漚。漚生漚滅。復歸於水。何處非寂滅之地耶。言訖。復顧侍者曰。者箇聻。者茫然。師曰苦。遂寂。時洪武庚午九月十四日也。春秋七十四。闍維。舍利無算。塔于笑隱訢窣堵波之右。

杭州中竺用彰嬾翁庭俊禪師

久依笑隱。出世明之龍峰。次遷瑞巖。後主中竺據室拈拄杖曰。室中。若無棒頭取證底。我拄杖子。誓不喚作拄杖子。有麼。僧出。師曰。敕點飛龍馬。跛鼈出頭來　佛涅槃日上堂。古德道。涅槃後有大人相。釋迦老子。涅槃了也。大人相在什麼處。以拂子打圓相曰。還見麼。容顏甚奇妙。光明照十方。我適曾供養。今復還親覲　上堂。近來眾中兄弟。聰敏者多。徹到者亦不少。莫不自謂得之於心。應之於手。臨機見境。踢將出來。活鱍鱍地。不費纖毫氣力。到龍峰門下。正好從頭按過。拈拄杖。卓一下曰。譬如油蠟作燈燭。不以火點終不明　上堂。真淨道。天心得自在。盛夏復清涼。衲僧如薦得。珍重法中王。即今孟秋改旦。盛夏已退。清涼復住。且問諸人。天心還得自在也未。直饒自在。更須識取法中王始得。其或未然。吽吽。前頭大有熱在　謝首座知客侍者直歲上堂。索犀牛扇子。無風起浪。問眉間挂劒。平地干戈。二俱莫涉。別有條章。撲碎玻璃盞子。拈起無柄钁頭。淺鋤明月。深種白雲。時時歌堯舜之風。日日樂義皇之化。且知恩報恩一句。作麼生道。九萬里鵬纔展翼。一千年鶴便翱翔　上堂。函葢乾坤。天光迴照。截斷眾流。伏惟尚饗。隨波逐浪。放汝一綫道。如此著語。還契得雲門大師意麼。拈拄杖曰。一即三。三即一。火向水中焚。石從空裏立。以拄杖卓一下。喝一喝。　上堂。釋迦世尊。未離兜率。已自七錯八錯。何況達磨航海東來。其錯猶甚。俊上座。既是他家兒孫。只得將錯就錯。拈拄杖曰。提向上機。指其中事。只要諸人明自本心。證自本法。驀忽一箇半箇。心法雙忘解道。穿山波口。虎咬大蟲。剪月亭前。蛇吞鼈鼻。如是則三世諸佛。歷代祖師。總在新瑞巖拄杖頭上乞命。雖然。祇如廣額屠兒。放下屠刀道。我是千佛一數。且道。是從本心中發現耶。從本法中發現耶。以拄杖畫一畫曰。天上有星皆拱北。人間無水不朝東　臘八上堂。晝見日夜見星。大地眾生。阿誰不曉。釋迦老子。揑目生華。剛道於中有箇悟處。二十一日。杜口不言。幸自可憐生。四十九載。脫空謾語。著甚死急。噓一聲。下座　上堂。拈拄杖。卓一下曰。大眾會麼。良久曰。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪。便下座　上堂。春山疊亂青。春水漾虗碧。寥寥天地間。獨立望何極。好諸禪德。不經一事。不長一智　結夏小參。結却布袋口。三世諸佛六代祖師。天下老和尚。眼不得妄視。耳不得妄聽。口不得妄言。足不得妄舉。一禁禁住。無絲毫走作。謂之圓覺伽藍。九旬禁制。酢甕中蟲子。有什麼出頭分。殊不知。此道如淨日輪。昇太虗空。無幽不燭。如塗毒鼓。輕輕一撾。聞者皆喪。雖然。只如道。居有破有。居空破空。二幻既空。中亦不立。畢竟喚什麼作塗毒鼓。喚什麼作淨日輪。喝一喝曰。大丈夫兒合自山。信脚踏翻知見窟　解夏小參。秋江清淺時。白露和烟裊。本無迷悟人。只要今日了。既是本無迷悟。又要了箇什麼。好諸禪德。頂門正眼。照古照今。腦後神光。無內無外。雖則人人本具。各各現成。其奈妄想執著不能了此。茲值聖制將圓。僧欲自恣。便從今日了將去。不妨七穿八穴。十字縱橫。若了不去。三十年後。換手搥胸。莫言不道　除夕小參。一年將盡夜。萬里未歸人。咄。寐語作麼。即今簇簇上來。兀兀立地。面面相看。眼眼相對。阿那箇是未歸人。樓上已吹新歲角。聽不出聲底。分明聽取。窻前猶點舊年燈。見不超色底。端的見來。是箇皮下有血。誰家竈裏無烟。說什麼到與未到。歸與未歸。雖然。否極泰來。結交頭一句子。也要諸人共委。拈拄杖。卓一下曰。梅蕚香傳春谷暖。松風聲度夜堂寒　舉五通仙人問佛公案。拈曰。那一通既不識。者五通敢保未徹。不見道。射人先射馬。擒賊須擒王　舉外道問佛不問有言不問無言話。拈曰。外道饑求王饍。世尊和盤托出。阿難索短不搆深泉。却向鞭影裏著倒　舉傅大士講經公案。拈曰。大士講經。揮尺一下。百千三昧。無量妙義。已自昭彰。誌公道講經竟。言多去道轉遠　舉盤山作街坊公案。拈曰。歌聲哭聲。在在有之。因甚盤山聽得。便解悟去。開池不待月。池成月自來　明高帝洪武建元。寓鍾山。端坐而逝。茶毗。舍利無數。塔于杭之南屏。

杭州靈隱介菴用真輔良禪師

蘇州吳縣范文正公十葉孫也。自幼聰㯋。經書若素習。年十五。從迎福院壽彌薙髮。受具戒。慨然參方。天平白雲杓。指見笑隱。遂詣龍翔。問答之頃。情解頓忘。石室英主育王。令掌藏鑰。極推譽之。元至正壬午。出世嘉禾資聖。歷十有三載。遷越之天章。尋移杭之中竺。最後補靈隱。甞示眾。達磨一宗。陵彝殆盡。汝等努力。如救頭然。百千法門。無量妙義。於一毫端。可以周知。如知之。變大地為黃金受之。當無所讓。否則素餐之愧。咎將誰歸。歲月流電。向上事請各急著眼。明高帝洪武辛亥正月十五日。親理後事。謂左右曰。翌日巳時。吾逝矣。及期澡浴端坐。書偈而寂。世壽五十五。僧臘四十。闍維。齒牙舌根不壞。設利無算。瘞歸雲塔中。

廬山圓通約之崇裕禪師

毗陵陳氏子。參笑隱訢。舉無位真人話詰之。師不覺釋然下拜。訢曰。汝何所見而作禮。師曰。更無第二人。訢曰。從門入者。不是家珍。師曰。和尚慎毋壓良為賤。留侍十餘年。盡得其要。後住南禪。次遷圓通育王。明高帝洪武壬子秋。召高僧。建大會於鍾山。師應詔至便殿。上問佛法大意。師以偈酬之。上大悅。賜食上前。師或假寐。鼻息作聲。鄰座引裾覺之。上笑曰。此老人無機心。真善知識也。後示寂。塔於石耳峰。生于元成宗大德甲辰。

紹興府寶相寺清遠懷渭禪師

南昌魏氏子。笑隱訢之甥也。生時。有靈芝產於庭。長而英發。誦書攻文。不待師授。時訢住龍翔。聞而喜曰。此吾家千里駒也。挽致座下。不數年其學大進。一日訢警勵諸徒。眾未有對。師直前肆言。訢震威一喝。師氣不少沮。往返詰難。訢笑曰。吾四十年接人非不夥。能弘大慧之道。唯爾與宗泐。可入吾室矣。遂命為記室。時有陳氏婦。求師開示。其婦恍若有語。師行未百步。而婦與家人別。坐脫而去。訢既寂。虞文靖歐陽玄。雅重師文行。僉曰。是無忝於舅氏也。師曰。佛法與世法。不相違背。吾故以餘力及之。將光潤其宗教耳。苟用此相夸。豈知我哉。元至正末。避地匡廬。悍兵來索金帛。師瞋目呵之曰。僧家何有是物耶。兵怒欲害之。師引頸就刃。兵不敢。嘆息而去。師出世。四坐道場。住淨慈。預明高帝鍾山之會。名德咸集。後退居良渚。問道益至。洪武乙卯十二月示微恙。召弟子。囑以後事。怡然而逝。壽五十九。茶毗。不壞者三。法語。有四會錄。詩文有集。行世。

嘉興資聖克新仲銘禪師

鄱陽盧里余氏子。久依笑隱訢於大龍翔。掌內記。元至正間。住嘉禾資聖。時了菴。退居南堂。與師雅相契合。洎菴示寂。師為文祭之。略曰。哲人云亡。宗教凌替。余來醉李。惟師宿契。或住或來。於今五歲。論覈道真。窮根極底。又曰。矧彼妄庸。傲然高位。利鬻豪爭。善類喪氣。老成雖萎。弛焉何恃　師甞却宣讓王之命。有偈曰。數椽茅屋萬株松。蒲榻高眠海日紅。不是賢王招不起。山人只合住山中。所著。有雪廬稿。

萬壽霖禪師法嗣

安吉州道場孤峰明德禪師

朱氏子。家世明之昌國。父與普陀玠交。玠聞雞聲入道。凡說法。必鼓翅為雞鳴。玠亡。母夢玠來託宿。覺而有娠。十四月而生。幼好趺坐。有問之曰。童子不讀書。癡坐安求。師曰。求作佛耳。諸父明上座。奇之。挾至金鵞。俾侍灑掃。年十七。得度圓具。謁竺西坦。坦問。何方來。師曰。金鵞來。曰金鵞山高多少。師曰。不見頂。坦斥之。次見晦機。機問。什麼人恁麼來。師曰。胡張三。黑李四。又問。汝從朝至暮。著衣喫飯。還認自己否。師如前對。機拈棒。師拂袖而出。後參竺田。值田上堂。舉隱山泥牛入海公案。音聲如雷。師不覺慶快。羣疑頓釋。述偈呈。田歎曰。人天眼目。儼然猶在。自是名稱普聞。提唱宗乘。稱性而說。甞與仲方倫。結菴桃華塢。相與激揚。足不踰戶者五年。後出住松江東禪。再遷集慶保寧。湖之道場。杭之淨慈。帝師授圓明定慧之號。明高帝洪武壬子。退居竹林菴。一日示微疾。戒飭其徒曰。汝等一真圓性。與如來等。世相起滅。無異石火電光。晝夜勤行。毋生退轉。吾沒後。當遵佛制依法茶毗。勿令衣麻而哭。言畢書偈。泊然而逝。世壽七十九。僧臘六十二。茶毗。頂骨不壞。舍利叢布灰燼中。建塔瘞于東岡。

天池信禪師法嗣

建寧府天寶鐵關法樞禪師

溫之平陽林氏子。年十七。往常州華藏寺。禮竺西坦受業。十九得度。二十受具。初參中峰。次謁及菴。皆不契。聞元翁信主秀之石門。造而諮叩。信示以南泉三不是話。經三年。一日大悟。述偈曰。不是心佛物。拶出虗空骨。金毛師子兒。豈戀野狐窟。喝一喝。咄咄咄。即詣方丈。信問。作甚麼。師曰。南泉被我捉敗了也。信曰。不是心不是佛不是物。是箇什麼。師曰。牙齒一具骨。耳朵兩片皮。信曰。不是不是。別道將來。師曰。鶯啼燕語。鵲噪鴉鳴。信曰錯。師亦曰錯。信曰。南泉即今在什麼處。師便喝。信曰。離却者一喝。南泉畢竟在什麼處。師拂袖便出。由是徧謁諸方。見虗谷陵於大仰。復謁海印如於饒之薦福。纔上方丈。如問誰。師曰。暫到相看。如曰。什麼處來。師曰江西。如曰。江西近日有什麼事。師曰。集雲峰下藤條。被人抝折了也。如曰。莫亂統。師曰。不因亂統。爭得到者裏。如曰。且道者裏事作麼生。師叉手進前曰。即日恭惟堂頭和尚。尊候起居萬福。如曰。不涉泥水一句作麼生。師喝一喝曰。風從虎。雲從龍。如曰。一喝不作一喝用。是如何。師曰。兩箇泥牛鬪入海。直至如今無消息。如曰錯。師亦曰錯。如喚侍者點茶來。師曰。不受者供養。如曰。不受者供養。受那箇供養。師曰。謝和尚供養。如曰。曾見甚麼人來。師曰。不曾見人。如曰。既不曾見人。那裏得者箇消息來。師曰。若見人。即無者箇消息。於是服勤為淨頭。如甞謂眾曰。永嘉樞侍者。是煅了底金。嗣遊東林。參澤山咸。值咸開室。為眾舉竹篦因緣。聲未絕。師奪却竹篦。過左邊立曰。喚作甚麼即得。咸曰。掠虗漢。師以竹篦打一下。抝折而出。次日。咸復開室。師問。泗洲大聖。因甚在楊州出現。咸曰。南山起雲。北山下雨。師又捉住竹篦曰。南山起雲。北山下雨。意旨如何。咸喝一喝。師曰。者是鬼窟裏活計。畢竟意旨如何。咸曰掠虗漢。師以竹篦一送曰。見說洛陽華似錦。拂袖而出。後復歸石門。信纔見。便曰。南泉向什麼處去也。師曰。說甚南泉。釋迦老子來也。信曰。不是心不是佛不是物。是什麼。師曰。劒去久矣。信曰。趙州無聻。師曰。龍生金鳳子。衝破碧瑠璃。信曰。古人與麼道過的。你別道看。師喝一喝。信曰錯。師又喝。信曰錯錯。師遂禮拜。信曰。放汝三十棒。乃囑曰。善自護持。師於是潛眾十五年。元仁宗延祐戊午。出世閩之天寶。帝師錫寺額。加號妙覺真空大師。復遷松溪普載　上堂。當陽一句。截斷根源。把住放行。全機歷落。坐斷千聖頂[寧*頁]。鑿開衲僧眼睛。疾照過風。奔流度刃。直得妙峰[跳-兆+孛]跳。慧海波騰。正當恁麼時。且道。開堂祝聖一句。作麼生道。擊拂子曰。龍袖拂開全體現。象王行處絕狐蹤　小參。金剛正印。率土咸歸。佛祖鉗鎚。人天罔措。階梯不立。知解不存。德山棒通上徹下。臨濟喝絕後光前。一明一切明。一月一切用。大丈夫。秉吹毛劒。懸肘後符。雙放雙收。全殺全活。拈拄杖曰。鶴有九臯纔翥翼。馬無千里謾追風　佛誕上堂。毗藍園降生。八十種隨好。行作象王行。吼作獅子吼。拈拄杖曰。雲門大師來也。復卓一卓曰。阿爺阿爺　上堂。舉三聖問雪峰。透網金鱗以何為食。峰曰待汝出網來即向汝道。聖曰千五百人善知識話頭也不識。峰曰老僧住持事繁。師曰。三聖大似毒龍攪海。白浪滔天。若不是雪峰慣入洪波。爭得驪珠在握。擊拂子　謝殿主上堂。如何是佛殿裏底。悉哩蘇盧。蘇盧悉哩。江國春風吹不起。鷓鴣啼在深花裏。擊拂子　舉香嚴上樹話。頌曰。上樹未上樹。銕蛇橫古路。覿面笑呵呵。苦瓠連根苦　舉臨濟無位真人是什麼乾屎橛話。頌曰。無位真人乾屎橛。臨濟未是白拈賊。千古長如白練飛。一條界破青山色　舉牛過窻櫺。頭角四蹄都過了。因甚尾巴過不得。頌曰。浪靜風恬意轉殊。滿天星斗月輪孤。時人休戀一泓水。來上扁舟泛五湖　居三載。謝歸天寶。以嗣法善儔主寺事。順帝至元庚辰八月示微疾。作手書。邀諸所與遊者入山。如期畢至。求法施者。隨其所欲。了無倦色。正午沐浴端坐。書偈曰。本無來去。一句全提。紅霞穿碧落。白日遶須彌。擲筆而逝。壽六十三。臘四十五。全身塔于瑞雲院。

杭州大慈止巖成禪師

傑峰參。師曰。那裏見神見鬼來。峰曰。捉得賊了也。師曰。贓在甚麼處。峰一喝。師曰。開口合口都不是。向上道將一句來。峰曰。徧界明明不覆藏。師舉竹篦曰。喚作竹篦則觸。不喚作竹篦則背。汝喚作甚麼。峰便掀倒禪床。師打竹篦三下曰。瞎漢。敢來者裏捋虎鬚。峰便禮拜。隨侍三載。一日師曰。古人尋師擇友。不可唐喪光陰。子雖得佛祖之道。猶未能向上翻身。豈不聞汾陽見首山曰。萬古碧潭空界月。再三撈摝始應知乎。峰乃豁然。

蒙山異禪師法嗣

孤舟濟禪師

時月庭忠居蔣山。師為第一座。竺源參月庭。至首座寮。師問源曰。蒙山嘗言。栽松道者。不具二緣而生。達磨葬熊耳後。隻履西歸。為復是神通妙用。是法爾如然。源曰。形神俱妙。師叱曰。不然。子他日當自知之。源後參無能。舉師語。能曰。為汝不解故也。源釋然大悟。

袁州慈化鐵山瓊禪師

十八歲出家。首參雪巖。一日偶頭痛。欲煎藥手提瓶子。遇覺赤鼻。曰你須是那吒太子。析骨還父。析肉還母。然後為父母說法始得。師有省。述偈曰。一莖草上現瓊樓。識破古今閒話頭。拈起集雲峰頂月。人前拋作百花毬。無何。巖示寂。謁東巖不契。復參蒙山異。屢入室呈解。異曰。只是欠在。一日忽觸著欠字。身心豁然。徹骨徹髓。乃跳下禪床。擒住異曰。我欠箇甚麼。異打三掌。師禮拜。異然之　冬節小參。冬至月頭。賣被買牛。冬至月尾。賣牛買被。卓拄杖曰。者裏無尾無頭。中道齊休。睡眼豁開。五雲現瑞。光風霽月。無處不周。梅綻枯枝古渡頭。風前時復暗香浮。雖然。向上一路。萬里崖州。何以見得。靠拄杖曰。休休　後示寂。塔于觀音閣後。

太湖寬禪師法嗣

常州宜興龍池一源永寧禪師

別號虗幻子。淮東通州朱氏子。世為宦族。六七歲時。聞佛號。遽注耳聳聽。九歲懇求離俗。父母弗許。師輙不食。師淵模於廣慧寺。寺故淮海肇說法處。前一夕。寺眾夢迎肇。次日師至。識者異之。十二歲。河南王屬僧錄。給牒薙髮。尋受具戒。徧歷諸方。參中峰海于蘇之萬壽。復入穹窿。謁克翁紹。紹察師志不凡。俾掌藏。時始年十九。省覲至毗陵。復約明極昶於焦子山。習定五年。昶曰。藏主見解且如此。宜亟往見人。無滯於此。師點首應之。遂至淮西大湖。謁無用寬。寬門庭嚴峻。師方入門。厲聲叱之。師作禮於門外。久之。乃許入見。問曰。何處人。師曰通州。曰淮海近日盈虗若何。師曰。沃日滔天。不存涓滴。寬便喝出。師退。徹夜不寐。一日聞寬舉雲門須彌山話。聲未絕。忽有省。急趨前。寬便打曰。趙州無字作麼生。師遽曰。趙州狗子無佛性。萬象森羅齊乞命。無底藍兒盛死蛇。多添少減無虗剩。寬嗒然。由是執侍左右者三年。寬始以斷崖義所贊己像。親署書授師曰。汝緣在南。逢龍即住。遇池便居。師遂受命南還。時虗谷陵。元叟端。瀨翁慶。幻住本諸尊宿。各據名山。大展化機。師皆叩擊。無不脗合。元延祐庚申。住廣德大洞。洞左有實相寺。馬祖弟子澄公道場。師為起廢。時有宿衲無一全者。遯跡石溪。溪與洞相望。人謂廣德二甘露門云。至治癸亥。宜興龍池。疏請師。以名符懸記。欣然赴之。命曰禹門。先是。山巔有池。其深叵測。龍出每大水。居民苦之。師授龍三皈戒。遂不復出。居久復至絕巘築室。壁立如削。斵木為棧。棲板空中。足不越限者三年。帝師稔師道行。降號弘教普濟禪師。天定乙丑。遷九里寺。至順庚午。再遷李山。元統甲戌。浙西江東道總管。疏主常之天寧萬壽。州守敦請方應八年錫號本覺妙明真淨。至正壬午。復歸龍池。尋召入京。宣命龍光殿陞座說法。上大悅。賜金襴法衣。加號佛心了悟。庚子出領善權。癸卯廣德亢旱。師至。大雨如注。眾懇住麻蕻山慈慧菴。明高帝洪武己酉。夏六月示微疾。囑弟子。裁紙製內外衣。且曰。吾將逝矣。命移龕至絕巘。索筆書偈曰。七十八年守拙。明明一場敗闕。泥牛海底翻身。六月炎天飛雪。書畢。吉祥而逝。先一月。池水忽竭。及師順寂。噴涌異常時。緇白戀慕。至有然頂灼臂以供養者。茶毗。現五色光。齒牙舌輪皆不壞。設利無算。門人分餘骨與不壞者。就龍池太平齊山紫雲麻蕻五所。建塔藏焉。世壽七十八。僧臘六十五。有四會語錄。行世。

重慶府縉雲山如海真禪師

碧峰來參。師于地上畫一圓相。峰以袖拂去。師復畫一圓相。峰于中增一畫。又拂去。師再畫如前。峰又增一畫成十字。又拂去。師復畫如前。峰于十字加四隅。成卍文。又拂去。師乃總畫三十圓相。峰一一具答。師曰。汝今方知佛法宏勝如此。宜往朔方。大行吾道。

天寧教禪師法嗣

杭州妙果竺源水盛禪師

別號無住翁。饒州樂平范氏子。十七依羅山常出家。尋謁月庭于蔣山。時孤舟居第一座。諄諄誨師不置。師每自奮。且發願曰。吾此生不作佛。當入無間獄。過匡廬止東林。一日夜半不覺如出荊棘林。洎歸羅山。默舉公案。如鏡照鏡。師自以為開悟。及掌藏鑰東林。閱妙喜語。有明心見性。非桑門事。則又復致疑。不能自釋。越五載。重會孤舟于蔣山。其後謁無能教。始得脫盡元妙知解。回觀從前所悟。宛如一夢。教撫之曰。子後當大弘吾宗也。于是東遊。至薦福分座說法。久之。居南巢。元天曆己巳。出世西湖之妙果寺　示眾。凡學道人。當洞明諸佛心宗。行解相應。歲久月深。具大無畏。如透水月華。萬浪千波。觸之不散。方始不被生死陰魔所惑　未幾。復還南巢。至正丁亥。戒飭徒眾。且曰。世尊有言。我今背痛。將入涅槃。吾其時矣。侍僧捧紙求偈。師揮叱曰。何以偈為。端坐而逝。世壽七十三。僧臘五十三。

五燈全書卷第五十六

五燈全書卷第五十七

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下二十二世

雙林誾禪師法嗣

杭州徑山月江宗淨禪師

蘭溪倪氏子。十七。從正覺院文譯受業。誦楞嚴。至如人以手指月示人是人因指應當見處。豁然有省。往參雙林正菴誾。誾問。黃檗打臨濟。你作麼生會。師曰。按牛頭喫草。誾奇之。命典維那。後出世徑山。示眾。坐斷凌霄已十年。拖犂拽杷飽蒼烟。如今休去便休去。嘯月吟風樂自然。晚退居東堂。元元統甲戌十月三日示寂。書偈曰。祖師門下客。開口論無生。老我百不會。日午打三更。泊然而逝。壽六十七。臘五十。全身塔于圓照菴。

西白金禪師法嗣

金陵保寧敏機覺慧禪師

吳興人。得法西白金。出世嘉禾之祥符。復分座天界。尋主保寧。與宋文憲公濂友善。甞為師作沖默齋記　師著彌勒頌曰。彌勒真彌勒。人人苦不識。倒轉布袋來。有無一時悉。

時菴敷禪師法嗣

杭州淨慈佛鑑簡菴希古師頥禪師

嘉禾李氏子。年十七。依萬壽天宇淨受業。後宇住臨江西華。師侍行。室中因緣不契。憤然走靈隱。謁時菴敷。敷問。那裏來。師曰江西。敷曰。曾見馬大師頂相否。師曰。千年桃核裏。覓甚舊時仁。敷頷之。命居擇木寮。後因狗子無佛性話。有疑請益。敷曰。待冷泉逆流。即向汝道。忽一日有省。詣方丈曰。冷泉逆流也。敷曰。見什麼來。師曰。千峰勢倒嶽邊止。萬派聲歸海上消。敷喝曰。脫空謾語漢。三十年後。落節去在。師拂袖便出。後住杭之崇福。徙萬壽。明成祖永樂中。徵脩大典。師應詔。事竣。敕主淨慈。宣宗宣德壬子。忽語眾曰。吾行矣。命浴更衣。書偈曰。須彌一拳。大海一口。海竭山崩。烏飛兔走。危坐而寂。塔雷峰之陽。

天界曇禪師法嗣

金陵靈谷定巖淨戒禪師

吳興人。參覺原曇於天界。曇舉桶箍爆因緣問之。師擬議。曇厲聲曰。早遲八刻了也。師言下大悟。明高帝洪武初。詔住靈谷　示眾。舉長慶道。總似今日老胡有望。保福道。總似今日老胡絕望。師頌曰。平展機籌不用誇。抑揚元屬當行家。曹溪波浪如相似。那得兒孫若稻麻。有續刻聯珠頌古行世。

天界泐禪師法嗣

明州天童佛朗湛然自性禪師

雲陽韓氏子。出家。禮慧海智為師。一日智問。父母未生前。那箇是你本來面目。自此懷疑者七年。時與旌川草菴一幻生福二友。受切磨之力。一。舉有句無句如藤倚樹話問師。師擬議。一劈脊便打。師憤然。徹夜不睡。天明忽聞敲火筯作聲。豁然洞徹。乃謂一曰。夜來公案。今日要與汝決斷。一握拄杖問。句歸何處。語未絕。師劈手奪却。抝作兩橛。攛向窗外曰。別處燒。徑入堂臥。福聞。特問曰。且喜性兄大事了畢也。師喝曰。賊不打貧兒家。一日問一。祖意教意。是同是別。一曰。秋樹飄黃葉。寒天掘地爐。師曰。我且不問他。後謁天界全室泐。舉此話問曰。某昔年曾問一師友。祖意教意。是同是別。他道。秋樹飄黃葉。寒天掘地爐。今日請和尚決斷。泐曰。病翁年來腕無力。拄杖床頭且靠壁。師曰。有人不肯和尚與麼道。泐拈拄杖打曰。待他露柱眼自開。銕蒺藜槌當面擲。師便禮拜。後出世里之普光。明高帝洪武丁巳。遷常州永慶。公選住撫州疎山。復被旨住持天童　僧問。牛過窗櫺。頭角四蹄都過了。因甚尾巴過不得。師曰。盌脫丘。曰恁麼則昔時大慧。今朝佛朗也。師曰。莫認六龍城作舅家。曰的旨師分付。回程事若何。師曰。急須吐却　上堂。一即三。三即一。是聖是凡分不出。木人著錦衣。石女風流急。慣操沒絃琴。能吹無孔笛。深深海底行。高高峰頂立。露柱來稽首。虗空齊應拍。萬象側耳聽。大家笑一擲。且道。笑箇什麼。飯籮裏餓死人。不肯自家開口喫。饒你到三十三天。本來饑苦爭消得。卓拄杖曰。吽吽。便下座　上堂。今朝十月旦。衲子修冬辦。撥開爐焰火。更莫問柴炭。渴飲銅汁羹。饑飡銕釘飯。大眾。還知囊無繫蟻之絲。廚乏聚蠅之糝麼。到與麼地。不可躲懶。卓拄杖下座　謝頭首上堂。布毛纔吹。化現無邊華藏世界。金槌在握。縱擒一切諸佛如來。撲碎茶甌。遍地金聲玉振。挈漏燈盞。觸處耀古騰今。兔角杖。挑大千日月。龜毛拂。轉塵劫法輪。還見佛國山[跳-兆+孛]跳。撞破汝諸人鼻孔。戳瞎汝諸人眼睛麼。喝一喝曰。春風夏雨應時來。李白桃紅次第開　上堂。去年今日。居楞伽山。彼四眾喜。此處少一人。今年此日。居佛國山。此四眾喜。彼處少一人擊拂子曰。一身為無量身。無量身為一身。行則普天普地行。坐則徧一切處坐。說甚麼東西南北他方此界。檢點將來。猶在化城。且道。寶所一句作麼生。便下座　上堂。貪瞋癡戒定慧。戒定慧貪瞋癡。無明解脫知見。解脫知見無明。一切眾生諸佛。諸佛一切眾生月落山無影。風來樹有聲。大千無對待。露柱閙縱橫。喝一喝。下座　上堂。今朝十月初一。衲子備炭開爐。汝善知時識節。吾不者也之乎。生佛已前茅草令。清風自在滿皇都　一日。有一峰寧會下數僧到。師問。汝等是寧和尚弟子否。曰是。師曰。借問汝家事得麼。曰得。師曰錯。復問。峽富山前三草二木。晝夜作師子吼。是一峰語否。曰是。師復曰錯。僧無語。師曰。汝等何得五戒也不持。晚年退歸普光。作終焉計。

成都大隋無初德始禪師

日本信州神氏子。幼聰穎。遇羣兒嬉戲。輙引去。見僧則喜動顏色。從州之天寧。出家受具。博極羣書。已而念覺阿之為人。得請命其王。隨國使宣聞溪詣闕。使還。師願留華夏。上許。首參全室泐。掌內記。久之。盡得其道。會泐有西域之行。師遊古幽都。憩慶壽。時當明洪武壬戌。適獨庵衍寺蒞寺事。衍視師為猶子。相與激揚臨濟宗旨。甚相得。庚午。師告去。禮峨嵋。獻王命出世彭州大隋。瓣香為泐拈出矣。一住七年。法席甚盛。永樂壬辰。特旨卑領龍泉寺。師高提祖印。勘辯方來。一出言象之表。平昔喜賑恤貧困。薄己厚人。善於誘物。宣德戊申九月。無病端坐。寂於退處之金剛室。茶毗。獲舍利百餘。弟子輩。建塔瘞焉。

淨慈德禪師法嗣

杭州靈隱無文本褧禪師

四明定海謝氏子。年十四。出家於郡之五臺寺。剃染受具。嚴習毗尼。聞孤峰德旺化保寧往叩。一日德問曰。聞汝和梁山十牛頌。試舉看。師擬對。德遽掩其口曰。牛在甚麼處。師曰。已犯和尚苗稼了也。德曰。未在更道。師掩耳而出。德異之。命為侍者。時仲芳倫。退居寺右新菴。師往來決擇。元至正丙午。開法姑蘇覺嚴。瓣香為孤峰嗣。明高帝洪武中。宜興靜樂院請師。易講為禪。未幾。詔徙蔣山于孝陵之東。賜額靈谷。敕物外羲住持。命師居第一座。為眾表率。洪武乙亥。補靈隱。居五載　建文己卯春示微疾。蒙室範堂洪候問。值師氣喘。洪曰。趙州道。諸人被十二時使。老僧使得十二時。和尚作麼生。師竦身曰。喚甚麼作十二時。洪曰。爭奈氣急何。師震聲一喝。問左右今朝是幾。曰二月二十七日。乃索筆書偈曰。吾年七十有五。涅槃生死不墮。虗空背上翻身。靠倒飛來小朵。擲筆泊然而化。闍維。頂骨不壞。舍利無算。門人宗衍等。斂諸不壞。塔於雙桂菴。分爪髮葬于靜樂。

止巖成禪師法嗣

衢州烏石傑峰世愚禪師

郡之西安余氏子。自幼好禮佛塔。弱冠棄家。投蘭谿顯教寺薙染。受具足戒。謁古崖石門斷崖中峰諸大老。佩受法訓。棲止南屏。三年不踰戶限。時止巖成。倡道大慈。師復往謁。成舉南泉不是心不是佛不是物。是甚麼。師茫然。于是仍返南屏。一夕聞鄰僧誦證道歌。至不除妄想不求真。豁然如釋重負。乃曰。佛法元在目前。人自遠之耳。即述偈曰。時時覿面不相逢。喫盡孃生氣力窮。夜半忽然忘月指。虗空迸出日輪紅。走見成。成纔見。便喝曰。何處見神見鬼來。師曰。今日捉了賊也。成曰。贓在何處。師便喝。成曰。開口合口都不是。向上道將一句來。師曰。徧界明明不覆藏。成拈竹篦。師便掀倒禪床。成曰。敢來者裏捋虎鬚。連打三下。因命為侍者。元至順。出世里之烏石。遷廣德石谿　開堂日。僧問。遠離烏石嶺。來赴石谿山。開示人天路。如何透祖關。師曰。龍生金鳳子。衝破碧瑠璃。曰與麼則覿面不相識。千里可同風。師曰。重疊關山路。曰達磨西來。不立文字。直指人心。見性成佛。既然不立文字。何得流傳至今。師曰。官不容鍼私通車馬。曰直指人心指那箇心。師曰。開口不在舌頭上。曰見性成佛。性在甚麼處。師曰。太湖三萬六千頃。夜夜波心月色明。曰記得傅大士道。空手把鋤頭。步行騎水牛。人從橋上過。橋流水不流。此意如何。師曰。切忌當面蹉過。曰與麼則有意氣時添意氣。不風流處也風流。師曰。毫釐有差。天地懸隔。曰此事且止。記得經中道。大富長者即是如來。為復是累劫中來。為復是今生契證。師曰。㵎深花落遠。山高樹影長。曰今日直心居士。捐捨家貲。營建石谿道場。請和尚居住。是同耶。是別耶。師曰。師子吼時芳草綠。象王行處百花紅。曰既然如是。得何果報。師曰。生生歸佛地。世世樂人天　上堂。大道無形。離名絕相。不勞修證。豈涉言詮。一千七百祖師關。仔細看來。只者是依他作解。障自悟門。若欲掃去葛藤。截斷露布。直須向黃面老子。方欲拈花之際。金色頭陀。未曾微笑之時。便與掀倒禪床。喝散大眾。免使後代兒孫。行棒行喝。豎指擎拳。現出萬種形儀。千般伎倆。山僧今日更不指東畫西。直截與諸人通箇消息。良久曰。天高羣象正。海闊百川朝　明高帝洪武庚戌十二月示微疾。書偈曰。生本不生。滅本不滅。撒手便行。一天明月。擲筆而逝。塔全身於烏石慈雲。壽七十。臘五十。

天寶樞禪師法嗣

杭州淨慈逆川智順禪師

溫之瑞安陳氏子。母奉智者大師像甚謹。一夕。夢僧項有圓光。遡江流而上曰。我當為汝子。寤而有娠。師生而美質宿成。翛然有塵外志。年七歲。從仲父沙門慧光于崇興。及長受具。徧歷義海。忽棄去。入閩。參天寶銕關樞。求依住。樞叱曰。丈夫漢。不于大叢林相頡頏。乃思局此耶。抽身便入。師下旦過悲泣。樞聞乃命參堂。師由是壁立萬仞。晝夜不辨。踰月。因如廁。覩園中匏瓜觸發。頓覺大地平沈。見樞求證。樞曰。此纔入門耳。向上一著。則千里萬里。又踰半載。一日忽厲聲告樞曰。南泉敗闕。今已見矣。樞曰。不是心不是佛不是物。是甚麼。師曰。地上甎鋪。屋上瓦覆。樞曰。南泉即今在甚麼處。師曰。鷂子過新羅。樞曰錯。師亦曰錯。樞曰錯錯。師禮拜而退。俾典藏鑰。尋命分座說法。樞趨寂。師繼領院事。未幾棄去。抵百丈。上迦葉峰。渡江入淮。禮諸祖塔。由建業回浙。旋返永嘉報恩。遷主江心。復開歸原于平陽。朝廷賜院額。及金襴袈裟。號佛性圓辨禪師。平章燕只不花。鎮閩。請住東禪雪峰。明高帝洪武初。詔徵有道高僧十人。於鍾山建會。師應詔命。陞座說法。上幸臨。慰勞備至。南還陞主淨慈。六年復召入京。俄示微疾。沐浴說偈坐逝。

縉雲真禪師法嗣

太原五臺山靈鷲碧峰寶金禪師

乾州永壽石氏子。為邑名胄。父母崇善。有桑門授以觀音像。未幾生師。誕時。白光盈室。父母異之。甫六歲。即命出家。薙染後。徧歷講肆。忽嘆曰。三藏之學。皆標月指耳。遂更衣。謁如海真於縉雲。晝夜精勤。偶攜筐擷蔬。忽凝坐不動。歷三時方寤。真曰。入定耶。師曰然。真曰。何所見。師曰。有所悟。真曰。悟處如何。師舉筐示之。真曰不是。師置筐于地。拱手而立。真又曰不是。師便喝。真攔胸擒住曰。道道。師揑拳便築。真曰。未在。此塵勞暫息耳。必使心路絕祖關透。然後大法可明。師由是。脇不沾席者三年。一日聞伐木聲。汗下如雨。乃曰。古人道。大悟一十八遍。小悟無數。豈欺我哉。未生前事。今日方知。亟見真求證。真不諾。師掀倒禪床而出。翌日復見真。真畫三十圓相。師一一具答。真大笑曰。參學悟者。世豈無之。能明大機用。寧復幾人。遂授記莂。命往朔方。道當大行。先是師甞於定中。見一山秀麗。重樓傑閣。金碧絢爛。諸菩薩行道其中。有招師者曰。此秘魔巖也。爾修道其中。何遽忘之。後師遊臺山。道逢蓬首女子。身被五彩弊衣。赤足徐行。一黑獒隨後。師問何之。答曰入山。師曰。入山何為。答曰。一切不為。言訖而沒。叩同行者皆不見。或謂文殊化身云。師因就山建靈鷲菴。以待方來。僧俗聞風。千里趨赴。常至萬指　元至正戊子冬。召入內廷。值大雪。夜有紅光。自師室中。直透霄漢。上驚嘆。賜金襴伽黎。明年禱雨輙應。敕賜寂照圓明大禪師號。詔住海印寺　明洪武初。高帝詔師至京。住天界。問法稱旨。辛亥設普濟會于鍾山。命師蒞其事。賜伊蒲饌。上親幸臨。御翰賜詩。寵賚優渥　壬子六月。沐浴更衣。集眾言別。弟子請偈。師曰。三藏十二部。尚為故紙。吾言何為。端坐遂瞑目。世壽六十五。僧臘五十。茶毗舍利成五色。齒舌皆不壞。

薦嚴義禪師法嗣

杭州淨慈祖方道禪師

四明鄞縣陸氏子。年十四。禮崑山薦嚴悅堂顏得度。秉戒於鄞之五臺。還侍物先羲於薦嚴。有所造詣。明洪武丙辰。侍佛心住靈谷。天戒曇。延居記室。穆菴康。恕中慍。木菴聰。咸作忘年交。後出世台之光孝。遷紫籜。及麻峪景山。明之補陀。越之能仁。末主淨慈。壬申淨慈厄熒惑。師為一新。蜀王賜衲衣鉢盂。永樂丙戌。朝廷徵師。為釋教總裁。嗣還築室湖濵。曰藕花居。丁亥以事赴召至京。上令住五臺祐國寺。未幾陞陛。忽語左右曰。吾世緣殆盡。後三日。沐浴更衣。跏趺而化。當己丑七月三日也。歸葬藕花居之陰。世壽六十四。僧臘五十。有䂐逸語錄。行世。

慈化瓊禪師法嗣

汝州香嚴無聞思聰禪師

魯山人。初參獨峰。令看不是心不是佛不是物話。同雲峰月山等六人。立盟互相究竟。次見淮西無能教。教示無字話令參。一日晤同參敬上座。敬問。你六七年來。有甚見處。師曰。每日只是目前無一物。敬曰。你這一絡索。從甚處來。師罔然。乃問。畢竟明此大事。應作麼生。敬曰。不見道。要知端的意。北斗面南看。說了便去。師被一拶。直得不知行坐者七日。偶到淨頭寮。疑情不解。食頃乃覺胸次輕清。目前人物一切不見。直得通身汗流。遂見敬。敬舉扇曰。速道速道。師遽曰。舉起分明也妙哉。清風匝匝透人懷。箇中消息無多子。直得通身歡喜來。自此下語作頌。都無滯礙。及至日用中。又不得灑落。乃入香嚴山過夏。復謁無方普。普問。萬法歸一。一歸何處。師曰。鼻豎眼橫。普曰。者是學得底。師曰。雞寒上樹。鴨寒下水。普曰。不問者箇。如何是你父母未生前面目。師豎起拳曰看。普曰。好與三十拄杖。師拂袖便出。適值鐵山從高麗回至石霜。師往見。山問。仙府何處。師曰。汝州。山曰。風穴面目如何。師將二十年工夫。通說一遍。山把定咽喉問。如何是無字。師曰。近從潭州來。不得湖北信。山曰。未在更道。師曰。和尚幾時離高麗。山曰。未在更道。師便喝。拂袖便出。山曰。者兄弟都好。只一件大病。道我發明了。師聞而感激。復入光州山中。十七年方得頴脫　示眾。法無定相。遇緣即宗。秉金剛劒。吞棘栗蓬。截斷衲僧舌頭。坐却毗盧頂[寧*頁]。拈一莖草。作丈六金身。將丈六金身。作一莖草。直教寸絲不掛。月冷秋空。寒灰發燄。到這裏。喚作佛法。入地獄如箭射。不喚作佛法。入地獄如箭射。諸仁者。畢竟作麼生會。不見船子道。藏身處沒踪跡。沒踪跡處莫藏身。雖然。恁麼正眼觀來。盡是閒家具。衲僧分上。料掉沒交涉。

常州宜興玉峰寂照無極導禪師

吳興趙氏子。生時。白光盈室者三夕。值元兵下江南。母計氏。為游兵俘去。師長以求母。持大士名至切。徧尋十餘年。得之河間。於是偕禮普陀。從鐵山瓊落髮。次謁及菴信於道場。無隱元於淨慈。因汎湖聞漁歌。脫然有省。呈元。元曰。此間無你棲泊處。師拂衣去。尋築菴弁山之陽。母終葬畢。一夕空中有白衣人語曰。緣在宜興。於是。得玉峰山。建寂照禪院。邑人翕然宗之。元文宗至順壬申正月六日。無疾趺坐而逝。世壽六十五。僧臘三十。闍維舍利無數。分塔於寂照中隱二處。中隱在邑之東北。亦師所創也。

南嶽下二十三世

祖芳聯禪師法嗣

杭州普明立中成禪師

錢塘孫氏子。年十三。投慈光若山出家。首謁祖芳聯。室中舉臘月火燒山話。師呈頌曰。白雲迷却舊行蹤。臘月燒山火正紅。忽地慈風來扇發。冷冰冰處煖烘烘。聯器之。後于北郭建普明。以接方來。明英宗正統辛酉六月十三日上堂。今年八十一。老病隨緣且遣日。今年記著後年事。後年記著今朝日。至癸酉。如期坐化。壽八十三。茶毗舍利無算。建塔于普明。

杭州淨慈照菴宗靜禪師

號恬軒叟。郡之高氏子。自幼薙落本山。適祖芳聯。領院事。師依之。久乃得旨。旋典藏鑰。明成祖永樂辛卯。應選出主護國。尋遷雪竇。英宗正統乙丑。僧錄以淨慈虗席。舉師補之。丁卯。朝廷頒賜大藏。師詣闕謝恩。止於彌陀寺。示微疾。謂左右曰。吾緣止矣。沐浴更衣。危坐而寂。世壽七十六。僧臘六十。塔於藕花之祖丘。有三會語錄。行世。

烏石愚禪師法嗣

溫州瑞安護龍太初啟原禪師

日本國源氏子。父官方宰。九歲送入建長寺出家。十八請旨南詢。歷三年抵福州。時元至正之丙午二月。進京朝貢。引師見上。上喜。勅見季潭泐。指令徧參。後謁烏石傑峰愚。一日。愚上堂曰。雪覆千山。因甚麼孤峰不白。師出眾曰。雷聲隱隱雨點全無。愚曰。草菴上葢瑠璃瓦。石室中藏瑪瑙瓶。師曰。大蟲騎却南山虎。愚曰。虎生七子。阿那箇無尾巴。師曰。第七箇。愚曰。且放汝三十棒。由是許師入室　後辭出山。結茅廬阜。復移石龍。出世廣度。遷羅陽三峰。再遷護龍。甞垂三關語。一曰。舜若多神。因甚麼向平地上。拖泥帶水。二曰。金翅鳥王。劈海取龍吞。因甚麼被泥鰍吞却。三曰。三世諸佛說不得。因甚麼狸奴白牯念摩訶。明成祖永樂丁亥三月朔。集眾說偈曰。生也銕面皮。死也銕面皮。一擊百雜碎。曰日繞須彌。擲筆坐逝。塔於南院。

金陵靈谷非幻無涯道永禪師

衢之西安吳氏子。父夢明果至門誕之。投烏石傑峰愚出家。愚問。何處來。師應聲曰。虗空無向背。愚指鐘示師。師信口成頌曰。百鍊爐中滾出來。虗空元不惹塵埃。如今挂在人頭上。觸著洪音徧九垓。時年始十二。愚大奇之。旋為祝髮。居下版。服勤積久。疑滯盡釋得無礙辯。愚為印可。明成祖永樂間。擢為僧錄右闡教。敕住靈谷。會朝廷建大齋會。禮官董事甚嚴。師若不經意者。左右怪問之。師曰。自家有一大事甚緊。無暇他及。沐浴更衣。趺坐書偈曰。生死悠悠絕世緣。蒙恩永樂太平年。者回撒手歸空去。雪霽雲消月正圓。投筆而逝。上聞。遣中官致祭。茶毗舍利徧布如雨。門人建塔于本寺之西塢。

南嶽下二十五世

牧菴謙禪師法嗣

江西袁州慈化普菴禪師

受牧菴記莂。應機說法。殆若嚴陽華林輩。得法自在。超放絕倫。乃世往往以神通僧目之。不知師乃古聖乘願而起。現人間世。紹隆佛種。攝化羣品。實如來使也。近之繼燈而作者。亦以師為神僧。刪而不收。今查覈補入。并附綠蘿鈍叟際禮塔偈。曰師乘悲願力。起作世燈幢。神運因機感。靈通為法彰。鐘聲緣禁寂。柏老落寒香。窣堵飄花雨。應知攝受長。

五燈全書卷第五十七

五燈全書卷第五十八

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下二十三世

天目本禪師法嗣

婺州烏傷伏龍無明千巖元長禪師

越之蕭山董氏子。七歲。從諸父比丘曇芳於富陽法門院。十九。薙髮受具戒。學律於靈芝。會行丞相府飯僧。師隨眾入。中峰本適在座。見師呼而問曰。汝日用如何。師曰念佛。本曰。佛今何在。師擬議。本厲聲叱之。師作禮。求示法要。本以狗子無佛性話授之。縛茅靈隱。脇不沾席者三年。一日往望亭。聞雀聲有省。亟往見本。具陳悟由。本復叱之。師憤然歸。夜靜忽鼠翻猫食器。墮地作聲。恍然開悟。復往質本。本曰。趙州何故云無。師曰。鼠餐猫飯。本曰未也。師曰。飯器破矣。本曰。破後如何。師曰。築破方甓。本乃微笑。囑曰。善自護持。師受囑。隱天龍之東菴。笑隱主中竺。力薦起之。丞相脫歡公。領宣政院事。亦遣使迫師出世。師皆不諾。諸山爭相勸請。師度不為時所容。遂杖錫至烏傷伏龍山。乃卓錫巖際。誓曰。山有水吾將止焉。俄山泉溢出。作白乳色。師遂依大樹以居。時元天定丁卯十月也。初山有禪寺。名聖壽。荒廢已久。當師入山。鄉民咸夢異僧來。遂相率披蒙茸。以訪。見師晏坐不動。各獻飲食。大姓樓如浚。樓一得。共為伐木構精廬。尋因舊號。成大伽藍。朝廷三遣重臣。降香錫號佛慧圓鑒普濟大禪師。并賜金襴法衣　僧問。如何是祖師西來意。師曰。野馬入牛欄　問。達磨未來時如何。師曰。在西天。曰來後如何。師曰。在東土　問。如何是佛。師曰。今日好雨。曰如何是道。師曰。此去義烏不遠　問。如何是賓中賓。師曰。當胸叉手問他人。曰如何是賓中主。師曰。堂上坐來日正午。曰如何是主中賓。師曰。有時歡喜有時瞋。曰如何是主中主。師曰。橫按鏌鎁無佛祖　問。如何是露地白牛。師曰。草裏臥。曰甚麼人騎得。師曰。無髭鬚胡子。曰三身中那身說法。師曰。賣油婆子水梳頭。曰德山棒臨濟喝。意旨如何。師曰。惡人先做大　問。如何是和尚家風。師曰。無力豎拳頭　問。達磨面壁。意旨如何。師曰。有口開不得。曰人天交接。兩得相見。如何是相見底事。師曰。烟薰黑漆桶　問。浩浩塵中如何辨主。師舉拳示之。曰辨後如何。師曰。你主在甚麼處　問。釋迦彌勒。猶是他奴。未審他是阿誰。師曰。糞掃堆頭生苕帚。曰學人不會。師曰。問取淨頭　學士宋景濂謁次。師問。聞公讀盡一大藏教。有諸士曰然。師曰。公耳閱乎目觀耶。士曰。亦目觀耳。師曰。使目之能觀者。公為誰耶。士揚眉向之。師于是相視一笑　上堂。僧問。如何是第一句。師曰有口如啞。曰如何是第二句。師曰。有眼如盲。曰如何是第三句。師曰。棒折也未放你在。乃擲下拂子曰。此是老僧第二句。如何是第一句。便下座　上堂。僧問。如何是奪人不奪境。師曰。日照山河影動搖。曰如何是奪境不奪人。師曰。背水陣圓增勇健。曰如何是人境俱奪。師曰。任是鋒刀常坦坦。假饒毒藥也閒閒。曰如何是人境俱不奪。師曰。野老不知堯舜力。鼕鼕打鼓祭江神。僧禮拜。師曰。有麝自然香。何用當風立。乃曰。轉山河國土歸自己則易。轉自己歸山河國土則難。拈了也。父母未生前。道將一句來　示眾。今朝初一。上殿已畢。喝囉怛那西方日出　示眾。舉德山托盋因緣。拈曰。末後句子。德山巖頭雪峰。總跳不出。乃喝一喝曰。大丈夫。當為真王。何以假為　示眾。良久曰。大眾會麼。會則事同一家。不會則萬別千差。臨濟道。我在黃檗。喫六十痛棒。如蒿枝拂相似。如今更思量一頓喫。不知誰為下手。時有僧出曰。某甲下手。濟度杖與僧。僧擬接。濟便打。看他的的顯示者些子。無你諸人近傍處。豈常情之所能測。老僧尋常痛口罵你。痛棒打你。你不作無明會。便作佛法會。又何曾夢見我先祖門風。所以古人云。臨濟之道。將墜于地。痛哉。正與麼時。合作麼生。超羣須是英靈漢。敵勝還他師子兒　示眾。舉傅大士曰。夜夜抱佛眠。朝朝還共起。起坐鎮相隨。語默同居止。分毫不相離。如形影相似。欲識佛去處。只者語聲是。玄沙曰。大小傅大士。祇認得箇昭昭靈靈。洞山聰曰。且道衲僧家日裏還會睡也無。保寧勇曰。要眠時即眠。要起時即起。水洗面皮光。啜茶溼却[此/束]。大海紅塵生。平地波濤起。呵呵阿呵呵。哩哩哩囉哩。師曰。三尊宿。大似徐六擔板。傅大士。又俗氣不除。若論向上宗乘。總欠悟在。且道無明具甚麼眼目。不見道。直須揮劒。若不揮劒。漁父棲巢　示眾。今朝臘月二十五。雲門一曲曾無譜。爭似無明調轉高。等閒唱出千山舞。大地為琴。虗空為鼓。拍拍相隨。聲聲相助。汝諸人。須聽取。白雪陽春何足數。箇中端的孰知音。寥寥永夜松風度　示眾。舉瑯琊覺曰。有句無句。如藤倚樹。樹倒藤枯。好一堆爛柴。大慧拈曰。作賊人心虗。雖然如是。恩大難酬。師曰。一人作佛法商量。一人作世諦流布。簡點將來。總欠悟在。無明見處。也要諸人共知。有句無句。如藤倚樹。樹倒藤枯。響　示眾。舉文殊普賢。起佛見法見。世尊威神。貶向二銕圍山。師曰。大眾不起佛見法見。還免得貶向二銕圍山麼。世尊也是憐兒不覺醜　示眾。江月照松風吹。面面青山展笑眉。經有經師。論有論師。莫怪老僧無法說。勞汝諸人立片時　示眾。一喝分賓主。照用一時行。要會箇中意。日午打三更。諸禪德。臨濟大師。四稜塌地了也。乃喝一喝曰。且道那箇是賓。那箇是主。那箇是照。那箇是用。又喝曰。只者是賓。只者是主。只者是照。只者是用。又喝曰。且不是賓。且不是主。且不是照。且不是用。是箇甚麼。又喝曰。進前求解會。特地斬精靈　示眾。龍門水急。一句截流。茅屋風高。千山起浪。三世諸佛。望風結舌。六代祖師。斫額有分。天下老和尚。仰羨仰羨。是汝諸人。既到者裏。作麼生與無明相見。驀拈拄杖曰。與麼與麼。人境俱奪。不與麼不與麼。照用同時。卓一下曰。龍生金鳳子。衝破碧瑠璃。喝一喝　示眾。舉調達謗佛。生身陷入地獄。佛令阿難傳旨。汝在獄中安否。達曰。我雖在獄中。如受三禪天樂。阿難曰。汝還求出否。達曰。我待世尊來便出。阿難曰。世尊是三界大師。豈有入地獄分。達曰。我豈有出地獄分。師曰。臨危不悚。真大丈夫　示眾。世尊拈花。眼裏撒沙。迦葉微笑。全身落草。達磨面壁。皇天苦屈。二祖安心。老鼠居金。德山行棒。莽莾蕩蕩。臨濟下喝。喫鹽止渴。溈山水牯。泥裏洗土。仰山插鍬。性命難逃。俱胝豎指。是何道理。雪峰輥毬。老不知羞。石鞏張弓。誑謼盲聾。趙州勘婆。大有誵譌。玄沙未徹。話作兩橛。者一隊不唧[口*留]老凍儂。生前鹵莽。死後顢頇。罪犯彌天。髑髏徧野。無明忍俊不禁。與渠一坑埋却。拈拄杖。卓一下曰。直得十方世界風凜凜地。法堂前何止草深一丈。汝諸人且道。向甚麼處出氣。良久曰。擬心湊泊。二銕圍山。放之自然。七穿八穴。復卓一下　客至上堂。披衣登法座。道者是高僧。將謂多奇特。元來百不能。西風吹細雨。落葉滿空庭。有客來相訪。青山自送迎　日本國請法衣。上堂。舉石門聰曰。西天二十八祖。盡得傳衣付法。東土六祖之後。得道者多。只傳其法不傳其衣。無明則不然。衣以表法。故謂之法衣。人能弘道。故謂之法身。無處不徧。無處不明。故謂之法眼。高峰老祖法衣一頂。今春對眾請。與高麗國金剛山供養去也。幻住先師法衣一頂。我得來三十年矣。如今大拙首座。又要請歸供養。雖然如是。從上諸祖。各各有三十棒分。無明亦有三十棒分。眾中莫有下得者般毒手者麼。有則出來下手看。如無。他時後日。不得向背地裏。呌苦呌屈。擊拂子。下座　元順帝至正丁酉六月十四日示微疾。沐浴更衣。集眾說偈曰。平生饒舌。今日敗闕。一句轟天。正法眼滅。投筆而逝。世壽七十四。僧臘五十六。弟子用陶龕奉全身。瘞於青松菴。諡佛慧鑑禪師。

蘇州師子林天如惟則禪師

吉安府廬陵譚氏子。受業禾山。得法中峰。住後僧問。佛佛授手。祖祖相傳。畢竟傳箇甚麼。師曰。脚未跨門。與你三十棒了也　問達磨不來東土。二祖不往西天。還有為人處也無。師曰有。曰如何是和尚為人處。師曰。浴院裏燈籠。笑破半邊口。曰莫便是學人轉身處麼。師曰。上天無路。入地無門。曰今日多幸得聞師子吼也。師便喝。僧禮拜。師曰。拜則任你拜。者一喝。不曾倒地在　問。如來一音說法。眾生隨類各得解。未審和尚如何為人。師曰。蝦蟇[跳-兆+孛]跳上天。蚯蚓驀過東海。曰恁麼則超佛越祖去也。師曰。你向那裏見得。曰今古應無墜。分明在目前。師曰。杜撰禪和　華嚴會。僧問。無邊剎境。自他不隔於毫端。既有自他。如何不隔。師曰。懷州牛喫禾。益州馬腹脹。曰十世古今。始終不離於當念。既有始終。如何不離。師曰。天下覓醫人。灸豬左膊上。曰此會翻宣教典。毋勞說禪。且望和尚直譚教文。師曰。山僧無兩箇舌頭。曰一真法界。十種元門。還有自他終始也無。師喝曰。那得許多骨董來。曰既無許多骨董。畢竟華嚴所說何義。師曰。說華嚴。曰離却法界元門。華嚴經在甚處。師曰。在你諸人手裏。曰與麼則信受奉行去也。師曰。贈你三文買草鞋　問德山小參不答話。問話者三十棒。意作麼生。師曰。我者裏不打。有問即答。曰無法可說。是名說法。又作麼生。師拈棒。僧便走。師曰。作賊人心虗　問。禪門一派。分為五宗。其間還有優劣也無。師曰。五五二十五。曰臨濟一宗。兒孫徧地。他有何長處。師曰。細魚咬斷鸕鷀脚。白鷺驚飛上樹梢。曰涅槃心易曉。差別智難明。五宗異同。請師開示。師曰。退身三步　示眾。趙州道箇無字。開口見心肝。因甚諸人自生障礙。有僧請益曰。蠢動含靈。皆有佛性。為甚狗子獨無。師曰。莫說狗子。直饒你問他釋迦彌勒還有佛性也無。他也道無。僧曰。趙州禪在口唇邊。因甚只會道箇無字。師曰。趙州見處。只到者裏。僧曰。和尚不肯趙州那。師曰是。僧曰。趙州古佛。和尚因甚不肯他。師曰。趙州在那裏。隨後便喝　示眾。諸方有海蠡禪。海蚌禪。銕剗禪。老僧者裏。却是水上葫蘆禪。觸著便動。捺著便轉。活鱍鱍地。無你奈何處。昨日一陽來復。見說生根了也。諸人為我提起看　示眾。有時伸出佛手。有時放出驢脚錯。有時拍禪床。有時擊香桌錯。有時舌生毛唇生醭。拄杖長年靠壁角。臨濟德山鼻孔一時穿却錯。諸禪德。向者三箇錯處。認得老僧。請你喫無麫䬪飥　示眾。佛祖行不到處。行取一步。佛祖說不到處。說取一句。召眾曰。一舖是九里。三舖廿七里。者箇是佛祖行不到處。老僧行到。今日初三。明日初四。後日初五。者箇是佛祖說不到處。老僧說到。喝一喝曰。寧與有智人廝罵。莫與無智人說話　示眾。臨濟大師道。我者裏是活祖師西來意。一切臨時。要用便用。師拈拂子搖曳曰。我者裏也是活底。要用便用。一切臨時。且道與臨濟底。是同是別。擊一擊。擲下曰。臨濟大師。猶欠者一著在　示眾舉譬如牛過牕櫺。頭角四蹄都過了。惟有尾巴過不得。師曰。者箇是東山演祖。不了事處。老漢參方三十年。也有兩件不了底事。是甚麼兩件事。饑來要喫飯。困來要打眠　示眾。跛者命在杖。濟者命在舟。有來由。沒來由。一身還有一身愁。衲僧門下。奪食驅牛。擬著眼看。便與閉却戶牖。擬開口道。便與塞却咽喉。夜廊無月不點火。露柱從教撞破頭　示眾。慈悲不是佛。忿怒不是魔。明州布袋。橫拕豎拕。人人自屎不覺臭。淨潔地上。正好放屙。金窠草窠。相去幾何。歲寒落葉無人掃。一任門前堆積多　示眾。天如老漢。一箇獃僧。爭奈諸人認他不著。道他卓卓巍巍。他却䖃䖃䕢䕢。道他䖃䖃䕢䕢。他又卓卓巍巍。或時做善知識模樣。談元說妙。或時現三頭六臂。發瞋發惡。如是等處。一一認他不著。殊不知。老漢不在諸人眼睛裏。却在諸人鼻孔裏。諸人不信。伸手摸看。總饒摸他不著。也摸著自家鼻孔　示眾。舉臨濟大師道。我在黃檗先師處。喫六十痛棒。如蒿枝拂相似。師曰。好箇頑皮癩骨。不知痛癢底麤漢。何似近代兒孫。箇箇皮下有血。動著他絲毫不得。也奇哉　示眾。舉百丈野狐因緣。師曰。前云不落。後云不昧。引得野狐。隨羣逐隊。喝。當時若下得者一喝。前後五百生。一時粉碎　示眾。釋迦老子推不開。達磨大師趕不出。引得一晦之田三蛇九鼠。盡道呼蛇易。遣蛇難。拍膝曰。有甚麼難。家有白澤之圖。必無如是妖怪　示眾。女子臨出嫁時。治家作活之法。一一請教父母。惟有生子養子。不待教而自能。所以儒書曰。未有學養子而後嫁者也。誠哉。近代宗門衲子。則不然。先學說法。然後學做佛。寧可不做得佛。不可不會說法。怪哉　師不領院事。居恒隨機開導。行省平章。咸稽顙執弟子禮。屢起江浙諸名山。堅却不赴。遁跡吳淞間。弟子就吳中。構地結屋。如叢林規制。名師子林。居十有三年。道價日振。元至正甲午。帝師錫以佛心普濟文慧大辨禪師號。兼賜金襴法衣。示寂後。塔于水西原。

日本國建長古先印原禪師

本國相州藤氏子。藤為國中貴族。師生有異徵。年十三。父母頓捨出家。剃染受具戒慨然航海南。詢初謁無見于天台。見指往天目。參中峰本。本命給侍。師屢呈見解。本呵之曰。根塵不斷。如纏縛何。師退而悲泣。食寢俱廢。本憐其誠。因語之曰。此心包羅萬象。迷則生死。悟則涅槃。生死之迷。固是未易驅斥。涅槃之悟。猶是入眼金塵。常知般若。如大火聚。近之則焦首爛額。惟存不退轉一念。生與同生。死與同死。自然與道相符。脫使未悟之際。千釋迦萬慈氏。傾出四大海水。入汝耳根。總是虗妄塵勞。皆非究竟。師聞不覺悚然汗下。一日有省。趨告本曰。印原撞入銀山銕壁去也。本曰。既入銀山銕壁。來此何為。師釋然領解。本因囑曰。善自護持。復參虗谷陵。古林茂。東嶼海。月江印。諸老咸以師子兒稱之。會清拙澄歸國。載師同返。遐邇欽敬。初出主甲州之慧林。歷遷八剎。後住相州之建長。一日示疾。謂侍者曰。時至矣。可持觚翰來。乃曰。吾塔已成。未書額耳。大書心印二字。端坐而逝。初門人欲畵師像。預索讚語。師作一圓相。題其上曰。妙相圓明。如如不動。觸處相逢。是何面孔。世壽八十。僧臘六十七。

雲南蒼山念菴圓護禪師

大理人。因讀證道歌契入。叚氏稱為弘辨大師。參中峰本。師初號無念。本以羅什捧鉢。永嘉無念無生之旨扣之。師曰。我之無念。異平其所聞。什師過在絕念不起。永嘉過在任念自起。二皆有念也。我無念者。心體靈之湛寂不動。如鏡鑑像。如燈顯物。未甞毫髮隱也。惟洞徹法源者頗測。未易與纏情縛識者語也。本深肯之。為作無念字說。後受印記而歸。廣錄稱為護藏主焉。師夢神授書法。凡書字時。右腕洞如水晶。人號為玉腕禪師。所著。有磨鏡法。并手書證道謌。行世。

安寧太華無照玄鑑首座

初為座主。善講經論。名著諸方。遍遊天下。廣涉兩宗之門。深有悟入。參高峰妙。為首座。妙示寂。再見中峰本。復為第一座。本有曰。雲南鑑講主。越萬八千里路來兩浙。自相見至相別。恰三年。一日尋我客中。夜話湖山間。因舉宗門下數段。陳爛葛藤。不覺咬斷拇指。臨別匇匇。不欲徵其罪犯。且放過一著。有積劫塵勞忽吹盡。黑龍潭下五更風之句。師歸滇。為梁王所重。開太華山。大弘祖道。門弟子數百。得師心印者五人。及滅度。王親至葬所。奉全身。塔于本山。本聞師訃。親製文。遣侍者往祭之。其略曰。我閱人之既多兮。如無照者。非惟今少。於古亦稀我不哀無照之亡兮。哀祖道之既墜。而今而後。孰與扶顛而持危。對鑪薰於今夕兮。與山川草木。同懷絕世之悲也。

晉寧盤龍蓮峰崇照禪師

本州段氏子。年十八。禮雲峰祝髮。峰示與狗子佛性話。每以七日。斷絕思想疑之。一日聞伐木聲。忽大悟。遂遊大方。見空菴等一十八員善知識。最後見天目本印可。回滇。建盤龍寺居焉。元至正壬午八月望。詔眾書偈。跏趺而逝。身體溫軟。七日如生。有彩虹貫天者三日。至今肉身現在。所建有六梵剎。最崇麗焉。

般若誠禪師法嗣

建寧府高仰山古梅正友禪師

貴溪丁氏子。依末山本受業。後參絕學誠。發明宗旨。流寓江淮。垂三十年。思得佳山水。結茅歸隱。慕武夷幽勝。遂入閩。初主南浦之天心。元泰定天寶甲子。建陽簿蔣德懋。洎長者陳益宗。捨園作菴。迎師開山。勅額大覺妙智。室中每舉狗子無佛性話。鉗錘勘驗。不少假借　結制上堂。仰山結制。尋常活計。眼裏放光。鼻孔黈氣。遇饑而餐。遇困即睡。諸方撒土揚沙。高仰心空及第　上堂。九旬禁足。又過一半。心地未明。如牽火鑽。光陰莫虗度。了却閒公案。平地無端捉得賊。老僧出來為汝斷　解夏上堂。九旬禁足。特地成錯。三月安居。無繩自縛。布袋解開。乾坤寥廓。放去若龜毛。收來懸兔角。試將兩眼挂虗空。一陣凉風生殿角　小參。月落山頭慘。雲橫谷口陰。欲明生死事。直見本來人。還有會得本來人底麼。良久曰。夜靜不勞重借月。玉蟾常住太虗中　師生于元世祖至元乙酉。寂于順帝至正壬辰。說法二十九夏。住世六十八秋。全身塔于本山。

智者義禪師法嗣

杭州淨慈德隱普仁禪師

婺之蘭谿趙氏子。年十歲。依寶石演說院秋潭受業。十四祝髮。二十參方。時了然義。弘大辨之道于智者寺。師往叩。機鋒觸發。旋命侍香。東陽主道場。招師掌記。復見南楚于雙徑。分座說法。元至正乙未。出世西峰淨土。戊戌明高帝。親帥大師至婺州。幸智者寺。詔師主之。甲辰遷淨慈。一日示微疾。屈指計曰。今夏五月矣。左右曰然。師曰。八月八日最良。吾將逝矣。至期整衣端坐而逝。世壽六十四。僧臘五十。有三會語錄。行世。

淨慈林禪師法嗣

杭州止菴德祥禪師

本郡人。與同菴。俱為平山嗣。德業風雅。為時賢所重。一日將涅槃。眾請說偈。師忽倚座曰。者一隊噇酒糟漢。我爭如你何。竟趨寂。

金陵天界同菴易道夷簡禪師

明洪武戊午。主南屏淨慈。兵燹之餘。殿堂鐘鼓。為之一新。父子繼席。傳為盛事。二十五年。奉旨陞主大天界寺。進院上堂。毗盧遮那佛。願力周沙界。一切國土中。恒轉無上輪。者無上輪。如何轉去。卓拄杖曰。轉也轉也。遂下座。

海門則禪師法嗣

湖州弁山白蓮南極懶雲智安禪師

嘉興沈氏子。出家海寧淨妙。謁天真。發明別傳之旨。韜光晦迹。交聘不赴。晚居弁山之白蓮。示眾。萬法歸一。無孔銕鎚當面擲。一歸何處。抹過西天并州土。青州布衫重七斤寒巖古木璚華春。仁者殷勤問端的。孃生鼻孔從來直。倘然言下解知歸。九九方明八十一。後退歸淨妙。示寂。塔于弁山。所著。有南極語要。

華頂覩禪師法嗣

處州福林白雲智度禪師

麗水吳氏子。年十五。從禪智空中假薙髮。習定楞伽菴。越數夏。出遊七閩。徧歷諸方。無可其意者。旋還里。築室以居。名福林。後參靈石芝于淨慈。謁斷崖義于西峰。俱不契。聞無見覩說法華頂。往叩之曰。西來密意未審如何。覩曰。待娑羅峰點首。却向汝道。師擬進語。覩便喝。師曰。娑羅峰頂白浪滔天。花開芒種後。葉落立秋前。覩曰。我者裏無殘羹餿飯。師曰。此非殘羹餿飯而何。覩頷之。遂服勤數載。辭去。覩囑曰。昔南嶽受大鑑記莂。後得馬祖授以心法。鍼芥相契。不在多言。弗掉三寸舌誑人。須真正見解著于行履。方為報佛深恩耳。師佩服之。復往長沙。見無方普。雲居謁小隱。元至正甲午。還福林。尋主龍泉普慈。移茅山。遷武峰。明高帝洪武己酉。詔徵天下高僧。建法會于蔣山。師應詔。會事戒嚴。還至杭州。居虎跑。明年示微疾。仍回福林。沐浴更衣。索筆書偈曰。無世可辭。有眾可別。大虗空中。何必釘鐝。擲筆而逝。壽六十七。臘五十三。闍維舍利五色。齒牙數珠皆不壞。建塔于院西。

天童一禪師法嗣

杭州徑山呆菴敬中普莊禪師

台之仙居袁氏子。依天童左菴芟染。久之不契。出遊參了堂一于天寧。一問何來。師曰天童。一曰。冐雨衝寒。著甚死急。師曰。正為生死事急。一曰。如何是生死事。師以坐具作摵勢。一曰。敢來這裏捋虎鬚。參堂去。一日室中舉庭前柏樹子話。師擬開口。一劈口便掌。從此悟入。初出世撫州北禪。後遷雲居。明高帝洪武癸酉。詔徵天下高行沙門。師應詔。對揚稱旨。是年秋。銜命祀廬山禮成。詔主徑山。僧問。如何是雲居境。師曰。路轉溪迴空院靜。曰如何是境中人。師曰。太平時代自由身。曰人境已蒙師指示。願聞一句接初機。師曰。無毛鷂子貼天飛　問路逢達道人。不將語默對時如何。師曰。達道者方知。曰和尚何得干戈相待。師曰。捉賊不如嚇賊。曰明眼人瞞他一點不得。師曰。情知你不是好心　師甞勘僧曰。近奉公文。務要打點上座。曰某甲不是奸細。師曰。也須勘過始得。曰和尚莫倚勢欺人。師展手曰。把將公驗來。僧擬議。師便掌。一僧曰。久聞和尚有此機要。師曰。山僧失利。一僧問。承聞和尚有打點之機。是否。師熟視曰。汝來自首那。曰學人掀倒禪床去也。師曰。汝是甚處人。曰高著眼。師曰。這依草附木底精靈　師一日問新到。我這裏。虎狼塞路。荊棘參天。上人到來。有何忙事。曰特來禮拜和尚。師曰。入門一句則不問。脚跟下草鞋。甚處得來。僧擬議。師便喝。又問。昨離何處。曰廬山。師曰。不勞再勘　師鏟草次。僧問。者片田地。幾時剗得乾淨。師舉起鋤頭曰。未審上座喚作甚麼。僧無語。師拋下鋤頭曰。這片田地。幾時剗得乾淨　問。騎虎頭收虎尾。中間事作麼生。師曰。渠儂得自由。曰只如古人道。我也弄不出。意旨如何。師曰。入水見長人　問。九重天上承恩澤。五髻峰頭據祖關。四海禪流齊側耳。願聞一曲萬年歡。學人上來。請師舉唱。師曰。須彌頂上擊金鐘。曰與麼則過量人。明過量事。太平時唱太平歌。師曰。毫釐有差。天地懸隔。曰和尚遠辭京國。近到徑山。如何是不動尊。師曰。待盋盂峰[跳-兆+孛]跳。即向汝道。曰適聞疏中道。千年枯木逢春。一代曇華現瑞。可謂誠實之言。師曰。汝用許多心識。計較作麼。曰龍象筵開當此日。等閒掣取錦標歸。師曰。不是龍門客。切忌遭點額　僧請益。師曰。汝自己分上。少箇甚麼。却來請益。僧擬對。師曰。只知貪程。不覺蹉路　問。如何是祖師西來意。師曰。盋盂口向天。曰此是古人底。師曰。老僧用得恰好。曰如何是奇特事。師曰。千年田八百主。曰學人不會。師曰。至今將不去。留與老農耕　問。如何是道。師曰水落崖石出。曰只如先德云。山上有鯉魚。井底有蓬塵。意作麼生。師曰。見之不取。思之千里　上堂。舉雲門曰。平地上死人無數。出得荊棘林是好手。時有僧曰。恁麼則堂中上座有長處。門曰。蘇嚧蘇嚧。師曰。雲門與麼道。雲居則不然。平地上活人無數。入得荊棘林是好手。忽有人出來。說長說短。拈拄杖劈脊便打。何故。水流溼。火就燥。禍福無門。惟人自召　示眾。夫為宗師者。不得已垂示。一言半句。無非為學者抽釘拔楔。解粘去縛。譬如善舞太阿。自然不傷其手。近代據師位。訓學徒。記持文字。崇飭語言。誇耀後世。增長惡習。不知有自己出身之路。如衣壞絮行棘林中。不能自由。少林直指之宗。於此墜地。良可痛傷。汝輩行脚。各須帶眼。莫教墮他網中。出頭不得。只如古人道。入此門來。莫存知解。若約山僧見處。直饒知解頓忘。猶是門外漢。到這裏。須辨緇素始得。珍重　上堂。觸目不曾道。運足安知路。古人與麼道。大似勞而無功。山僧見處。也要諸人共知。驀拈拄杖。卓一下曰。但得雪消去。自然春到來　浴佛上堂。真佛無形。浴箇什麼。毗藍園裏。妄見空華。雲門令行。不到今日。驀拈拄杖。召大眾曰。今日事作麼生。昆明池裏失却劒。曲江江上撈得鋸。卓拄杖下座　上堂。老僧開荒時。于法堂基上。掘得一箇鈯斧子。久聚兄弟。若有用得著者。兩手分付。若是荷負不去。老僧收得來。著甚死急。不如颺向擸[打-丁+(天/韭)]堆頭。從他日炙風吹去也。驀拈拄杖。卓一下曰。鞭起銕牛耕大地。誰能井底種林檎　上堂。舉盤山示眾心月孤圓。光吞萬象。光非照境。境亦非存。光境俱忘。復是何物。洞山白。光境未忘。復是何物。師曰。二尊宿弄物不知名各與二十拄杖。不見道。見義不為。何勇之有　冬至上堂。舉洞山冬夜與泰首座喫果子次。問曰。有一物。明如日黑如漆。常在動用中。動用中收不得。過在什麼處。座曰。過在動用中。洞山令侍者掇退果桌。師曰。當斷不斷。反招其亂。若是徑山。見他道過在什麼處。便與掀翻果桌。亦使洞山知有宗門上向爪牙。今日兒孫。不致寂寥。雖然。也須脚踏實地始得。拈拄杖曰。不向藍田射石虎。何人知是李將軍。卓拄杖下座　上堂。一迷一切迷。一悟一切悟。一暗一切暗。一明一切明。所以道。具足凡夫法。凡夫不知。具足聖人法。聖人不會。聖人若會。即同凡夫。凡夫若知。即同聖人。到這裏。塵勞煩惱。菩提解脫。縛作一塊。且道。非非想天。即今有幾人修因證果。拈拄杖曰。一年三百六十日。一日日從今日始。拄杖子亦從今日始。卓拄杖曰。擊碎三元三要門。普天匝地清風起　上堂。舉玄沙因鼓山至。畫一圓相。山曰。人人出者箇不得。沙曰。情知你向驢胎馬腹裏作活計。山曰。和尚又作麼生。沙曰。人人出者箇不得。山曰。和尚為甚恁麼道得。某甲恁麼道不得。沙曰。我得你不得。師曰。玄沙與鼓山。難兄亦難弟。若要出得者箇。總欠悟在。雪竇曰。只知貪觀白浪。不知失却手橈。緇素眼何在。驀拈拄杖。畫一畫曰。一把柳絲收不得。和烟搭在玉闌干　浴佛上堂。舉藥山。因遵布衲作殿主。浴佛次。乃問曰。汝只浴得者箇。還浴得那箇麼。遵曰。把將那箇來。山休去。師曰。藥山能縱不能奪。布衲能奪不能縱。總未具超宗眼在。黃龍南曰。二尊宿。一出一入。未見輪贏。三十年後。不得錯舉。早是錯下名言。徑山見處。也要諸人共知。今日殿中。普請浴佛。者箇那箇。不得動著。杓柄到手。更莫顢頇。擊拂子曰。將此深心奉塵剎。是則名為報佛恩　成祖永樂癸未十月二十三日。示寂于不動軒。世壽五十八。僧臘四十五。闍維烟焰所至。舍利如貫珠。塔于凌霄之陽。

壽昌源禪師法嗣

明州天童元明原良禪師

寧海周氏子。初住瑞巖。後遷天童。有侑宏智。辭塔曰。嗚呼。山不讓塵。故能成其高。海不讓流。故能成其深。師非宿備六度萬行之願輪。則曷由樹斯大法之功于古今。聖人出興。作百世師。千載一時。惟師得之。巍巍窣堵。鎮茲東谷。洞上一宗。真規始復。昭告菲詞。深勒崖谷。願師再來。為法作則。

天界信禪師法嗣

溫州江心覺初慧恩禪師

久依孚中信。信居護龍河上。師甞分座說法。後信示寂。師出世建業之聖泉。次遷永嘉雅山。未幾江心虗席。郡守疏請。師主之。凡見人參叩。便高聲示之曰。休去歇去。有再問。則以棒趂出。所著有三會語錄。

徑山悅禪師法嗣

越州慈谿定水見心來復禪師

南昌豐城王氏子。生而頴異。自幼有脫塵志。元至正壬午。祝髮于邑之西方寺。走雙徑。謁南楚。久之乃得證入。命掌內記。無何避兵會稽。遂主慈谿定水。煥然起廢。以干戈間阻不能省母。作室于㵎東。名蒲菴。取陳尊宿義。後遷鄞之天寧。杭之靈隱　示眾。舉城東老姥不欲見佛因緣。頌曰。佛身光現紫磨金。大地羣靈悉共欽。兩眼生來不願見。老婆真有丈夫心　舉文殊維摩各說不二法門。頌曰。妙喜天中問疾過。機先勘破老維摩。剎塵常說虗空聽。一默相酬早是多　舉文殊令善財採藥。頌曰。是藥拈來會得麼。神方不必問耆婆。若言殺活全工巧。大地羣生病轉多　舉馬祖遣人送圓相上徑山。頌曰。緘回特地謝殷勤。海月山雲見處親。莫怪南陽太饒舌。乾坤誰是不疑人　舉僧問馬祖離四句絕百非。頌曰。一幅冰綃五色新。玉梭巧織鳳池春。鴛鴦繡出從君看。不把金鍼度與人　舉百丈侍馬祖遊山野鴨子飛過。頌曰。野鴨羣飛過去忙。馬祖見處只尋常。直饒扭得鼻頭破。也是喪車後藥囊　舉石鞏張弓接三平。頌曰。石鞏何曾解挽弓。還他有力獲全功。蒿枝不用施金鏃。射透須彌百萬重。一弓兩箭了平生。未發機先毒已萌。殺活要須親破的。扣弦三下是虗聲　舉靈雲見桃花玄沙未徹。頌曰。盡向長安踏早春。紫騮隨處逐芳塵。年年歌管東風裏解識桃花有幾人　明高帝洪武戊申。以高僧徵召。至京。賜食內庭。慰勞優渥。適建鐘山大會。勅師陞座說法。復命蜀王椿。從師問道。師答蜀王問參禪法要曰。禪宗正脉。以心傳心。單提徑示。直接上根。不涉言詮。不存知解。如擊石火。似閃電光。見即便見。了即便了。得即永得。一聞千悟。獲大總持。用而無盡。體不可窮。若乃展轉思量。取舍分別。悉屬邪禪邪道。非菩提智。生死到來。總用不著。是則參須實參。悟須實悟。良由自證。非假他求。所以達磨西來。不立文字。直指人心。見性成佛。謂之教外別傳。其接二祖可大師。祇是點示心體。使之自悟。及徵所得。乃曰。了了常知。言不可及。達磨方與印證曰。即此是自性清淨心。更勿疑也。當時二祖所言知字。正是親證心體。葢心是名。以知為體。此知乃靈知之知。具含眾妙。性自神解。不藉緣生。不因境起。不是作意運想思慮而知。直是真淨明妙。虗徹靈通。徧應無窮。了然常知。眾生由迷此知。即起我相。若了此知。剎那成佛。大抵互古互今。通凡徹聖。別無異法。惟是一心。此心即法。法外無心。此法即心。心外無法。豈不見。文殊師利。告妙德菩薩言。三界之中。以心為主。能觀心者。究竟解脫。不能觀者。究竟沈淪。首楞嚴經亦曰。眾生迷悶。背覺合塵。故發塵勞。有世間相。我以妙明不生不滅。合如來藏。而如來藏。惟妙覺明。圓照法界。是故于中一為無量。無量為一。小中現大。大中現小。不動道場。徧十方界。身含十方無盡虗空。于一毫端。現寶王剎。坐微塵裏。轉大法輪。是知欲證菩提。即心而已。離心無佛。離佛無心。了了識心。惺惺見佛。此實妙明真覺。圓照無礙。非智可測。惟證乃知。大凡參學日用。心體不明。為境所轉。妄生顛倒。心體若明。如晝見色。分明無惑。故先德曰。若心馳散。即當攝來。令住正念。其正念者。當知惟心無外境界。即便此心亦無自相。念念不可得故。又曰。迷時人逐法。悟了法由人。葢迷時。是執心為境。被境所奪。法有千差。悟時是了即境即心。塵塵合道。法法全真。出沒卷舒。一切由我。為是從上已來。禪門相傳。單提直指。總無許多言解。但了即心是佛。頓紹祖位。便坐覺場。如迦陵鳥在殻。而聲壓羣禽。似好堅樹出地。而高升眾木。且如大乘頓教頓修之人。一念不生。即名為佛。豈論積功累德劫號次第。而後為證果哉。葢一切眾生。心本是佛。以妄念起故。乃為眾生。若一念妄心不生。何為不得佛。又如華嚴經曰。佛子。無一眾生不具如來智慧。但以妄想執著而不證得。若離妄想。則一切智自然智無礙智。即得現前。此吾祖所謂圓解圓修。一超直入。而功高累劫者。豈誑語耶。但今時人。多信不及。見不親。行不到。若信得及。見得親。行得到。晝夜心無間斷。寤寐一如。返照靈源。直性顯現。無法不達。無理不融。自然應用普周。縱橫任運。到者田地。不愁佛。不解語。雖在生死。常入涅槃。雖處塵勞。當居淨剎。念念釋迦出世。步步彌勒下生。菩提不修而自成。煩惱不斷而自除。境智雙泯。情謂俱忘。當體即真。一心不動。今殿下。宿具正信。佛法緣熟。識詣見超。心體已明。有大力量。不用堆堆兀兀。竟日窮年。但只圓解圓修。于出入起居。語默動靜。乃至應事接物。發號施令。一切處。一切時。念起即覺。常覺不昧。澄慮忘情。久而自契。此三祖所謂。虗明自照。不勞心力。又曰。不離當處常湛然。覓即知君不可見。于此直下薦得徹去。則是無為而為。無修而修。無得之得。無功之功。無證之證。最為切當。最為省要。昔閩王。請羅山閒開堂演法。山陞座。方收斂僧伽黎。乃曰珍重。便下座。閩王近前。執山手曰。靈山一會。何異今日。看他羅山作家。不假言說。而閩王天鑒。自出常情。後來洞山聰曰。羅山忍俊不能禁。大展家風吼一音。紙墨如山書莫盡。衲僧休向義中尋。此古人直捷指示處。宗眼明白。與眾不同。正所謂相逢不拈出。舉意便知有。豈在揚眉瞬目。鼓唇動舌耶。貧僧恁麼忉怛。早是畵蛇添足。冐凟睿聽。然蒙賜問。不容緘默。冀國政之暇。大圓照中。少加垂覧。亦見靈山宿願。不忘祖道。不勝至幸也　復答晉王問禪要曰。二月二十日。敬奉令旨。示諭。佛法自心所得者。敢不披露愚衷。僭陳萬一。殿下。以菩薩應身。乘願再來。弘護佛法。善世利生。於統理國務之暇。常切究竟佛祖一大事因緣。此實不忘本願故也。但于日用。放捨諸緣。休息萬念。念起即覺。常覺不昧。行住坐臥。飲食起居。應事接物。看得力不得力。勿隨事物轉。涉他機境。葢世間萬事萬理。皆出于心。心若了時。無法不了。所以曰。心生則種種法生。心滅則種種法滅。故知心無自性。緣起即空。不用多工。最為省要。法華經曰。治世語言資生業等。皆與實相。不相違背。華嚴經曰。不壞世間相。而成出世間法。先德曰。一切善惡。都莫思量。自然得入清淨心體。此乃佛祖直指示人處。若日用工夫。目前事物。莫管他是善是惡。是逆是順。是淨是穢。譬如寶鑑當臺。洞照研醜。物來即應。物去不留。不要起一念分別揀擇心。亦不要問他靜時鬧時苦時樂時。儘與盡力。真實做去。若到無理會處。却是好消息。便與一時放下。忽然知解兩忘。人法雙泯。即是大休歇。大自在。大安樂時節也。昔有國王。問波羅提尊者曰。何者是佛。尊者曰。見性是佛。王曰。師見性否。尊者曰。我見佛性。曰性在何所。尊者曰。性在作用。王曰。若當用時。幾處出現。尊者曰。若出現時。當有其八。王曰。其八出現。當為我說。尊者即曰。在胎曰身。處世名人。在眼曰見。在耳曰聞。在鼻齅香。在舌談論。在手執捉。在足運奔。徧現俱該沙界。收攝在一微塵。識者知是佛性。不識喚作精魂。此便是究明自性底榜樣。殿下。宿具般若種智。必能照了。奚俟鄙言。惟大圓鏡中。以心印心。羣生幸甚。佛法幸甚　後坐黨。被逮受刑。時年七十餘矣。物論哀其無辜。嗚呼其定業若是耶。所著有蒲菴集。及蒲菴外集。行世。

靈隱明禪師法嗣

杭州淨慈休菴無旨可授禪師

台之臨海李氏子。年十二。從季父沙門仲智於石門寺。十九得度。為大僧。參普覺于靈隱。問答之頃。疑情頓釋。元至正丙戌。出世台州安聖。閱五年。遷隆恩。又二年。補真如。明年行宣政院。選主龍華。一坐十三夏。明洪武癸丑。杭之中竺。以府侯之命。請師主之。至則淨慈諸耆舊。相與力爭。屢却不聽。不得已強居二載。撾鼓告退。一日示疾。召左右曰。吾逝矣。左右進觚翰。師麾去曰。吾宗本無言說。泊然而寂。世壽六十九。僧臘五十。火浴。齒牙貫珠不壞。設利光瑩。色如金晶。其徒斂諸不壞并遺骼。歸龍華。塔而藏焉。

南嶽下二十四世

伏龍長禪師法嗣

蘇州鄧尉萬峰時蔚禪師

溫州樂清金氏子。襁褓中見僧。即微笑合掌。年十三。從演慶昇受業。便知有向上宗乘。十六得度。十九至杭受具戒。參虎跑止岩。岩令參不是心不是佛不是物話。遂往明州達蓬山佛趾寺側卓菴。晝夜力參。一日聞寺主舉溈山踢倒淨瓶公案。驀地觸發。說偈曰。顛顛倒倒老南泉。累我工夫却半年。當下若還親薦得。如何不進劈胸拳。遂往謁無見覩于華頂。覩囑師住山。仍返達蓬。單丁十載。後聞伏龍長提唱。直造叩見。長曰。將什麼來。與老僧相見。師豎起拳曰。者裏與和尚相見。長曰。死了燒了。向何處安身立命。師曰。漚生漚滅水還在。風息波平月印潭。長曰。莫要請益受戒麼。師掩耳而出。明日普請砍松次。師拈圓石。作獻珠狀曰。請和尚酬價。長曰。不值半文錢。師曰瞎。長曰。我也瞎。你也瞎。師曰瞎瞎。即呈偈曰。龍宮女子將珠獻。價值三千與大千。却被旁觀人抉破。誰知不值半文錢。長謂左右曰。蔚山主。頗有衲僧氣息。遂命居第一座。一日長陞座。舉無風荷葉動。決定有魚行。師出眾。震聲一喝。拂袖便出。乃卓菴於蘭溪之嵩山。凡九載。長嘗寄偈曰。鬱鬱黃華滿目秋。白雲端坐碧峰頭。無賓主句輕拈出。一喝千江水逆流。三為手書招之。愛重彌至。旋[田/廾]以法衣頂相　僧問。如何是嵩山境。師曰。四面好山擎日月。一湖秋水浸青天。曰如何是境中人。師曰。三仙描不就。終不與君傳　問。如何是目前事。師曰。眉毛眼上橫。曰莫是他安身立命處也無。師曰。錯認定盤星　二僧參。師問。那裏來。僧曰隴西。師曰。我聞隴西有鸚鵡。是否。僧曰是。師曰。還會吟詩作賦麼。僧曰會。師曰。會吟什麼詩。試道看。僧無對。師便打曰。妄語漢。汝不從隴西來。復問第二位。道看。僧作舞勢。師曰。是即是。爭奈口口不同。自代曰。上大人丘乙己　開堂拈香畢。乃曰。千聖難明不了因。遞代相傳古到今。今日嵩山重舉似。銕樹花開別是春。向無影樹下打眠。宏開飯店。於虗空背上經行。大闡宗乘。塵塵剎剎全彰。物物頭頭合轍。擊碎魔王窠臼。斷送衲子命根。不作奇特商量。不作元妙解會。直得淨名杜口。共贊昇平。巖頭密啟。咸宣至化。正與麼時。祝聖報恩一句。作麼生道。一片定光輝宇宙。直教萬國奉君恩　上堂。舒兩手曰。大開方便門。便從這裏入。復握拳曰。閉却牢關。說家裏話。且道。不開不閉一句。又作麼生。良久。斂僧伽黎。下座　上堂。三世諸佛如是說。歷代祖師如是說。天下老和尚如是說。嵩山亦如是說。若有不如是說者。與他三十棒。若有如是說者。亦與他三十棒。何故。卓拄杖曰。嵩山門下。令不虗行　上堂。月頭是初一。光明漸漸出。月尾是三十。光明何處覓。假饒老釋迦。也道拈不出。拈得出萬事畢。有人道得。出來道看。如無。嵩山與諸人。露箇消息。展兩手曰。我見燈明佛。本光瑞如此　後遊姑蘇鄧尉。喜其山水盤結。遂駐錫焉。未幾四眾咸集。成大伽藍。名曰聖恩。明高帝洪武辛酉正月二十九日。集眾曰。老僧時節至矣。即說偈曰。七十九年。一味杜田。懸崖撒手。杲日當天。語畢泊然而寂。奉全身瘞于院西。塔曰永光。世壽七十九。僧臘六十。

杭州天龍水菴無用守貴禪師

婺之甄氏子。十八歲往投里之康侯山芟染。泰定間。游浙西。適值千巖長居龍華。師叩之。默有所契。龍華去天龍密邇。大道平。力圖起廢。挽師與長主之。會長去烏傷。師與俱焉。元至正丙戌。復謁中峰。羣疑頓釋。旋退居嘉禾。一夕夢大道曰。我已棄人間世。師驚疑。拏舟訪之。由是復主天龍。辛丑八月一日。忽索筆。書偈曰。一蝸臭殻。內外穢惡。撒手便行。虗空振鐸。天龍一指今猶昨。擲筆而逝。行省丞相達識銕木爾。為主後事。築慈濟塔院于天龍西岡。奉全身瘞焉。師生平不畜長物。寒暑一衲。律身甚嚴。嘗墮一齒。弟子函櫝中。生舍利五色。世壽七十有二。僧臘五十有五。

松江府華亭松隱唯菴德然禪師

里之張氏子。幼從無用貴祝髮。徧叩諸方。未有所契。後於千岩會中。聞上堂語。豁然悟入。甞見石屋珙。謂師曰。子緣當在華亭。因書松隱二字授之。師遵懸記歸里。築室於郭滙之陽。遂名松隱。足不踰閫者三載。甞刺血書華嚴。有天花滿庭之異感。居民為建寶坊。洎千岩遷化。眾請師繼席　開堂日。僧問。遠離松水。來據龍峰。海眾臨筵。請師祝聖。師曰。萬年松在祝融峰。曰祝聖已蒙師指示。列祖家風事如何。師曰。冬到寒食一百五。曰莫便是和尚為人處也無。師曰。斧頭是銕作。曰恁麼則龍門無宿客也。師曰。早已點額。曰若不登樓望。焉知滄海深。師曰。你道。老僧眉毛有幾莖。曰一堂風冷澹。千古意分明。師曰。蹉過不少。問承師有言。向上一路。千聖不傳。還端的也無。師曰。那裏得這消息來。曰賣金須遇買金人。師便喝。曰金屑雖貴。落眼成翳。又作麼生。師曰。好向繡湖湖上看。月明夜夜散金波。曰三十年後。此話大行。師曰。杜撰禪和。如麻似粟。曰大眾證明。學人禮拜。師乃曰。第一義諦。已被東白和尚一槌擊碎了也。未免向第二義門露箇消息。山僧數年搓得一條龜毛索子。今日拈來。將三世諸佛。西天四七。東土二三。天下老和尚鼻孔。一串穿却了也。且道。山河大地。草木叢林。森羅萬象。有情無情。甚處得來。良久曰。莫將閒學解。埋沒祖師心。復舉三聖道。我逢人則不出。出則便為人。興化道。我逢人則出。出則不為人。師曰。這兩箇老漢。同門出入。宿世冤家。一人向孤峰頂上。臥月眠雲。一人向十字街頭。揚塵簸土。點檢將來。二俱漏逗。各與三十拄杖。且道。新龍峰與麼提持。是賞渠。是罰渠。驀拈拄杖。卓一卓曰。天上有星皆拱北。人間無水不朝東　上堂日可冷。月可熱。眾魔不能壞真說。有來由無途轍。六月炎炎撒冰雪。文殊無處著渾身。普賢特地呈醜拙。是真說非真說。若無閒事挂心頭。便是人間好時節。喝一喝　謝藏主維那上堂。天無門地無戶。俊快衲僧。一任來去。藏裏摩尼。照徹十方。洞裏桃花。千葩競吐。假劫外之春風。應今時之律呂。海神夜半看鮫珠。眼光挂在扶桑樹。喝一喝　結制上堂。煖氣相接。正在斯時。深深冷灰裏。撥著星兒之火。向死柴頭上發機。燎起互天烈焰。燒却舜若多神面皮。敢問諸人。作麼生回避。擲拄杖下座　上堂。今朝是初一。龍象如稻麻。有事與無事。歸堂去喫茶　上堂。達磨西來。不立文字。直指人心。見性成佛。大眾。作麼生說箇見性成佛底道理。良久曰。幸無是瘡。勿傷之也　結制上堂。蠟人為驗。始于今日。九十日中。推功辨的。黃面老瞿曇。結住布袋頭。百萬人天。咸皆受屈。松隱結制。總不恁麼。以手作搖櫓勢曰。山僧即今駕無底銕船。普請大眾。同入大圓覺海遊戲去也。喝一喝曰。看取定南鍼　歲旦上堂。元正啟祚。萬物咸亨。驀拈拄杖曰。拄杖子。昨夜抽條。今朝吐蕊。華開五葉。香徧大千。且道。還當得新年頭佛法也無。卓拄杖一下。喝一喝　臘八上堂。明星一見出山來。剛道孃生兩眼開。不是髑髏乾得盡。爭知春色上桃腮　上堂。德山棒。臨濟喝。拈放一邊。諸人脚跟下。道將一句來。以拄杖畫一畫曰。毗婆尸佛早留心。直至如今不得妙　示眾。佛是眾生界中了事漢。眾生是佛界中不了事人。若欲決了此事。但向十二時中。四威儀內。折旋俯仰。與人酬酢處看。是什麼道理。忽爾妄想滅知見忘。突出自家一段光明。洞徹十虗。無絲毫隔礙。始知佛與眾生。本性平等。一身清淨。多身清淨。一世界清淨。多世界清淨。無一塵不是真如境界。無一剎不是解脫道場。所以永嘉道。一月普現一切水。一切水月一月攝。諸佛法身入我性。我性同共如來合。斯言豈欺我哉　示醫士。話頭一則耆婆藥。大藏諸經和劑方。抹過二途開口笑。不勞鍼砭起膏肓　化燈油。劫初一點光明種。猛烈工夫拶出來。瀉入碧瑠璃裏去。三千諸佛笑顏開　坐禪銘。參禪的的非細事。貴在當人發真志。真志不發願不堅。決定茫茫墮生死。古德垂慈何大切。教人參元要直截。話頭一則重千鈞。盡力提持須猛烈。進前退後知幾回。恰似冰爐煉生銕。冰爐煉銕真箇難。竭盡精神豈容歇。驀然一拶火星飛。面門簉破通身熱。鉗鎚妙密始見真。手兮眼兮用處親。就中煉出吹毛利。干將鏌鎁爭比倫。耿耿寒光耀空碧。在在處處興家國。外道天魔盡喪魂。銕額銅頭俱失色。古今庫藏無此珍。天上人間何處覓。殷勤為報參元人。趂此後生須努力　明高帝洪武。以有道徵。未幾。以病還。嘗曰。學佛法人。無徒恃見地。一知半解。濟得何事。顧力行何如耳。戊辰四月十四日示寂。塔全身於松隱。

婺州清隱蘭室德馨禪師

義烏方氏子。年二十四。投伏龍祝髮。執侍數載。復徧參諸方。久之歸覲。會千嚴遷化。元至正壬辰。乃結茅城西。榜曰清隱。後聖壽虗席。四眾請師主之。蘇平仲甞過訪。寒溫之外。不措一辭。蘇曰。千巖老師。見客口如懸河。娓娓不倦。師今默然何也。師曰。道無隱顯。焉有語默。昔吾先師。未甞不言。然而未甞言。今吾未甞言。然而未甞不言也。蘇乃擊節稱賞　明高帝洪武壬子十一月十四日示微疾。集眾訣別。端坐而逝。留龕七日。顏色如生。茶毗。五色舍利無數。世壽七十。僧臘四十有六。

金華華山明叟昌菴主

本郡浦江人。縛茅于里之華山。往謁千巖。示以入道旨要。旋歸。晝夜孳孳不怠。一日忽辭眾。說偈曰。生本無生。滅亦無滅。撒手便行。虗空片月。語畢。端坐而逝。時明高帝洪武丙辰十月三日也。

江寧天王山般若法秀禪師

甞居婺之聖壽。為第一座。元大德末。棲遲此山。至正甲午。明高帝渡江。單騎入山。與話相契。時遣繆總制者。送供焉。師久之。遊廬山。莫知所之。而所居佛龕亦無矣。洪武丁卯。上憶其事。詔工部侍郎黃立恭。諭之曰。朕渡江來。曾謁法秀禪師與語。卓有識見。今其亡矣。爾可選一辦道僧。即舊地。重新創見一菴。以見朕意。立恭乃舉僧紹義。引見受命而去。於其山蓮菂上立菴。賜名般若禪院。左春坊趨濟。作般若禪院記。紀其事甚詳。

古梅友禪師法嗣

潤州金山慈舟濟禪師

西竺作禮曰。某甲拏得賊來。請和尚决斷。師曰。贓在什麼處。竺拍案一下。師復往徵詰。復曰。諸佛不說。列祖不傳。除却搖唇鼓舌。瞬目揚眉。還我到家一句來。竺默然。師曰。去聖時遙。尚有此子。善自護持。

一峰寧禪師

西竺呈見解。師為勘驗。示偈曰。青山疊疊雨濛濛。師子金毛撥不通。我也自知時未至。十回放箭九回空。

弁山安禪師法嗣

杭州正傳院祖庭空谷景隆禪師

姑蘇洞庭黿山陳氏子。初見嬾雲安。開示法要。後于虎丘。禮石菴祝髮。會菴遷靈隱。師相隨七載。因往天目。禮高峰祖塔。憩錫歲餘。忽有省入。復造安求證。安為助喜。後住碧岩　僧問。如何是佛法的的大意。師曰。此問最親切。曰覿露堂堂時如何。師曰。途路未為真。曰南人如問雪。我道是楊花。師曰。喚鐘作甕又爭得　晚年于西湖修吉山。卜地為生壙。築室以居。名曰正傳塔院。復自製塔銘。其略曰。嗚呼死生一夢。骨塔奚為。葢表佛法流芳。靈踪不斷。即幻明真。以致佛祖命脉。源遠流長矣。幻身雖滅。佛性不遷。後之來者。見窣堵崚嶒。峰巒蒼翠。鳥鳴喬木。泉瀉幽巖。不馳外境。不執內心。盡忘愛惡。陶然泰和。始知法界為身。虗空為口。萬象為舌。晝夜說法。未甞間斷。于此見得明。透得徹。如醉忽醒。廓然領悟。便見佛祖不曾涅槃。老僧不曾圓寂。大圓鏡中。覿面相見。西來祖意。兩手分付。大千沙界。自他不隔于毫端。十世古今。始終不離于當念。嬾雲和尚。是景隆受業師之受業師。景隆心法受印可于嬾雲。即南極安禪師也。得臨濟正傳二十世。上泝天真。則無極源雪巖欽。前後嗣法。亦無定規。前嗣後者。阿難嗣迦葉。後嗣前者。興化嗣臨濟。理貫古今。詣實為至。銘曰。廓周法界。空蕩無涯。羣靈昇墜。恒無已時。佛祖垂應。為導為師。宿膺微幸。值斯化儀。不善弘道。隨力所宜。卒于武林。骨窆山崖。窣堵奠安。山同壽期。以幻歸幻。有為無為。成住壞空。斯道坦夷。正統癸亥春。景隆五十二歲著。師所著。有空谷集。尚直尚理編。

福林度禪師法嗣

金陵天界古拙俊禪師

姑蘇松陵人。年十三。往越州日鑄寺出家。十五歲。祝髮受具戒。首謁石屋珙。次見三衢嬾牧。得禪定工夫。復往叩古梅于高仰。禮拜起即依實供通。梅打趂出。如是三度被打。遂結伴歸里。立限壁觀九年。每三年燃一指。歷燃三指。一日忽然瞥地。乃往參福林。法戰相契。遂留首眾。時年二十八矣。眾推出世。師遁跡出山。留偈曰。半載相依唱祖機。幾番談道奉嚴威。出山便說歸時路。又是重添眼上眉。韜光巖壑。三十餘年。有平生最愛隈岩谷。三十年來嬾送迎之句　明高帝洪武間。奉旨剃度千僧。至繁昌。眾請東廬山開堂普說。示眾。禪之一字。亦是強名。云何曰參。在信而已。擬議即乖。開口即錯。若是發心不真。志不猛利。者邊經冬。那邊經夏。今日進前。明日退後。久久摸索不著。便道。佛法無靈驗。却向外邊。記一肚抄一部。如臭糟甕相似。是這般野狐精。直饒到彌勒下生。有甚交涉。真正道流。若要脫生死。須透祖師關。祖關透生死脫。不是說了便休。要將從上諸祖做箇樣子。趙州四十餘年。不雜用心。為什麼事。長慶坐破蒲團七箇。為什麼事。香林四十年。方成一片。為什麼事。乃至歷代真實踐履。尅苦勵志。為什麼事。山僧今日口喃喃地。引古驗今。為什麼事。諸禪德。既有從上不惜身命。積功累德。妙悟親證底樣子。何不發大勇猛。起大精進。對三寶前。深發重願。若生死不明。祖關不透。誓不下山。如是發願之後。截斷千差路頭。不與萬法為侶。向長連床上七尺單前。高挂盋囊。壁立千仞。寬立限期。急下手脚。盡此一生。做教徹去。若辦此心。决不相賺。我今為汝保任此事。終不虗也。成祖永樂丁亥。復奉旨于天界。終老焉。

南嶽下二十五世

萬峰蔚禪師法嗣

蘇州鄧尉寶藏普持禪師

繼席聖恩。為第二代。萬峰付偈曰。大愚肋下痛還拳。三要三元絕正偏。臨濟窟中師子子。燈燈續焰古今傳。後示寂。塔于萬峰之側。

武昌九峰無念勝學禪師

隨州應山陳氏子。年九歲。從寶林無極受業。初謁無聞。示萬法歸一一歸何處話。遂入嵩山。苦心研究。一日有省。述偈曰。數載東山昏霧濛。凭欄終日待晴空。夜來忽起霜天月。萬象全彰一鏡中。由是。奮志徧參。後抵姑蘇。見鄧尉蔚。于喝下領旨。蔚付偈曰。五派傳來臨濟宗。入門一喝露全鋒。老婆心切能容易。試看泥蛇化作龍。後回寶林。道風遐著。繼住九峰。明高帝洪武壬戌。孝慈皇后。賓天楚王。延聘諸山名衲。集于洪山。見師道容驚異。特留邸舘。請問法要。高帝聞之。召見便殿賜坐。應對稱旨。禮遇優渥。欲留主京剎。師力辭。命中官送還九峰。丙子。御製懷僧無念詩文一軸。并緘松實松華。命中官賷送山中。諭慰淳切。敕曰。前者僧無念。戒行精于皎月。定慧穩若巍山。暫來一見。此去常懷。懷之不已。茲特遣人就見。賷有松實松華之供。兼以詩文勞之。師亦以偈進曰。萬機之暇究真元。百草頭邊佛祖禪。毛孔徧含塵剎土。毫端現出性中天。定回坐看雲橫谷。行樂閒觀石湧泉。林下衲僧何以報。祝延聖壽萬斯年。中官回奏。上大悅　成祖永樂甲申三月二十九日。集眾說偈曰。世尊七十九。無念八十年。踏翻華藏海。依舊水連天。泊然而逝。奉全身塔于師子岩。諡清福廣慧禪師。遣官致帛。命詞臣撰塔銘。

海舟普慈禪師

蘇州甞熟錢氏子。幼出家破山。聽楞嚴。至但有言說都無實義處。有疑。往參萬峰。問但有言說。都無實義。如何是實義。峰劈頭兩棒。攔胸一踏曰。只者是。師起四。是即是。太費和尚心力。峰然之。付以偈曰。龜毛付囑與兒孫。兔角拈來要問津。一喝耳聾三日去。箇中消息許誰親　居士沈貫問。修多羅教。如標月指。若復見月。了知所標畢竟非月。此理如何。師舉手曰。指耶。月耶。士罔措。師拍案一下。士釋然有省。

果林首座

僧參次。師擲下蒲團曰。汝試道看。僧曰。只此消息。本無言說。破蒲團上。地迸天裂。師曰。且道。裂箇什麼。僧擬議。師便打。

金山濟禪師法嗣

建昌黃龍壽昌西竺本來禪師

崇仁裴氏子。七歲出家。十三參一峰寧。執侍七載。一日忽有省。偈曰。幾年外走喪真魂。今日相逢迥不同。身伴金毛石師子。回頭吞却銕崑崙。峰寂。走見慈舟於金山。禮拜起。便問。某甲拏得賊來。請和尚斷。舟曰。贓在何處。師拍案一下。舟便喝。復舉香嚴上樹話。反覆徵詰。遂承印可。初住劒江壽聖。寧藩致書聘師。三往返不赴。僅答問道書。授慧光普照頓悟圓通之號。明成祖永樂乙酉。眾請開法壽昌　上堂。天日高明暑漸隆。榴花噴火耀庭中。衲僧眼裏真機露。無位真人覿面逢。直下知端的。擬議隔千重。要達己躬事。黃龍最上峰　小參。了了了。一片長空光皎皎。休休休。雲自高飛水自流。豁眼通身無向背。十方沙界任遨遊　後住閩之杉關。重開福田。壬寅十月八日。忽索筆書偈曰。這箇老乞兒。教化何時了。顛顛倒倒只隨流。是聖是凡人莫曉。咄。來來來去去去。海湛空澄。風清月皎。書畢。趺坐而逝。世壽六十八。僧臘五十五。奉全身於法堂供養。

天界俊禪師法嗣

東普道林無際明悟禪師

蜀之安嶽通賢鎮莫氏子。年十二棄家。初未遇人。習禪定工夫。後參樓山清。清舉趙州無字話。師當下有省。自此靠箇無字。如一座須彌山相似。行住坐臥。常在定中。一日坐次。忽然光明洞照。無一毫可得。占偈。有虗空包不住。大地載不起之句。西江悟首座。指見無念。會念謝世。遂參古拙俊。禮拜次。俊謂侍者曰。這僧有福德相。拈拄杖。靠椅坐。命師供說行脚。師為直敘。俊曰。你且去。我不知你者樣工夫。一日復上方丈。俊震聲一喝。拈拄杖作打勢。師呈身就棒。俊曰。我棒頭有眼。不打這般死漢。拽拄杖便出。師拱立不動。俊復還坐。驀劄問曰。大地平沉。你在什麼處。師曰。全露法王身。俊曰。萬法歸一。一歸何處。速道速道。師曰不道。俊曰。因甚不道。師曰。亘古亘今。俊曰。亘古亘今即且置。你在西州。什麼物恁麼來。師不語。良久。俊曰。啞子得夢向誰說。一日俊為更號無際。師曰。恁麼則無際亦未在。天下老和尚。盡向這裏成道。歷代祖師。盡向這裏成佛。即今有說佛說祖底出來。盡教遣出門去。不如某甲這裏齁齁打睡。俊笑曰。這漢。此後不受人瞞去也　師甞有走馬燈偈曰。團團馳走不停留。無箇明人指路頭。滅却心中些子火。刀鎗人馬一齊休　門下法嗣七人。有付法偈曰。我無法可付。汝無心可受。無付無受心。何人不成就。

杭州虎跑性天如皎禪師

四明周氏子。七歲患膓癰。醫剝生蟾蜍以治。師見惕然曰。物我皆命。奈何害之。奪而縱去。父母奇之曰。此佛種也。乃命出家。從正菴中芟染。後謁古拙俊。一夕。推簾見月有省。乃曰。元來恁麼。翌旦趨見俊。便震聲一喝。俊曰。如貧得寶耶。師曰。寶即不得。得即非寶。俊曰。憑何如是。師趨前問訊。叉手而立。俊曰。還我向上一句來。師便掩耳而出。復呈偈曰。午夜推簾月一灣。輕輕踏破上頭關。不須向外從他覓。只麼怡怡展笑顏。俊為助喜。度嶺至西坑築菴。影不出山者二十年。明宣宗壬子。赴武林虎跑請。臨終示眾曰。文章佛法空中色。名相身心柳上烟。惟有死生真大事。殷勤辦了莫遷延。大眾且道。如何了辦。良久曰。吾今無暇為君說。聽取松風㵎水聲。語畢而逝。奉全身。塔于菴左。壽七十。

河南伏牛物外無念圓信禪師

金臺高氏子。出家受具。首見無際于隆恩。有省。歸牛山結茅。三載。復詣繁昌。參古拙俊。俊問。何處來。師曰牛山。俊曰。人在者裏。牛聻。師曰。覿面不相識。全體露堂堂。俊曰。雖然。怎奈頭角不全在。師曰。某甲今日山行困。俊復拈起竹篦曰。喚作竹篦則觸。不喚作竹篦則背。上座作麼生。師曰。有勞神用。俊曰。未在更道。師便進前。奪竹篦擲于地。俊軒渠大笑。師曰。某甲罪過。便作禮。俊乃撫而印之。師菴居三十載。開法伏牛　示眾。僧問。如何是即心即佛。師曰。富兒易嬌。曰非心非佛。又作麼生。師曰。窮坑難滿。僧沈吟。師乃曰。若道即心即佛。大似好肉剜瘡。若言非心非佛。何異灸瘡加艾。直饒道不是心不是佛不是物。也是平地喫交。且道。畢竟如何。良久曰。坐來拭几添香火。粥罷呼童洗鉢盂。

何密菴居士法嗣

楊州素菴田大士

世為江都名族。以弟子員。屢試不第。遂一意空宗。猛力參究。時何密菴太守。唱道東南。士為入室高弟。鉗錘久之。頓付心印。士乃手握竹篦。勘驗僧徒。四方來學。無不仰素菴。為現在古佛。通國稱田大士。而不名。僧問。補陀路向什麼門出。士曰。上座即今從什麼門入。僧曰。抑勒人作麼。士曰。看脚下。僧擡頭進前三步。士曰錯。僧便退後三步。士曰。且道。是你錯。是我錯。僧曰。未舉已前。早知錯了也。士曰。正好喫棒。僧無語。士曰。若到諸方。分明舉似　示眾。近來篤志參禪者少。纔提箇話頭。便被昏散二魔纏縛。殊不知。昏散與疑情。正相對治。信心重。則疑情必重。疑情重。則昏散自無　示眾。大海不宿死屍。虗空不著五色。火聚不藏蚊蚋。無住法中。不立迷悟。如今參禪的。將光影門頭自相覆却。入地獄如箭射　示眾。舉張九成居士。謁善權清禪師。問曰。此事人人本具。箇箇圓成。是否。清曰然。士曰。因甚某甲無箇入處。清出袖中素珠示之。士俯仰無對。清復袖之曰。是汝底拈取去。纔涉思惟。即不是汝底。士悚然。一夕如廁。究柏樹子話。忽聞蛙聲。即有契入。今日舉揚箇事。汝諸參學人。切莫作談元說妙會。亦莫作思惟卜度會。到那及時及節去處。自然㘞地去也。且道。時節一句。又作麼道　僧誦經次。士問。誦什麼經。曰法華。士曰。法華經六萬字。那箇字有眼。僧罔措。士便打　僧入門便拜。士喝快走。僧再拜。士曰。你討什麼碗。僧喝。士便掌　士居城之田家巷。以宅為菴。四方參扣之士。日擁座下。一日與眾禪人茶話。忽然擲盞合掌。別眾而逝。

松隱然禪師法嗣

道安禪師

矢志礪行。有乃父風。常行般若三昧。明永樂丙申示寂。遺偈曰。不會掘地討天。也解虗空打橛。驚起須彌倒舞。海底蝦蟇吞月。踏翻生死大洋。說甚漚生漚滅。世壽七十七。

五燈全書卷第五十八

五燈全書卷第五十九

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下第二十六世

鄧尉持禪師法嗣

杭州東明虗白慧旵禪師

湖廣王氏子。父為丹陽稅課司。遂家焉。幼頴悟。不類常兒。年十四。往從妙覺湛然受業。一日怍務次。然問。汝在此作什麼。師曰。切蘿蔔。然曰。你只會切蘿蔔。師曰。也會殺人。然引頸。師曰。降將不斬。然異之。會然遷撫之疎山。師聞唯菴唱道松隱。將往見。至一小菴。自誓曰。此行若不徹證。決不復回。一定六日。忽舉首睹松。豁然有省。遂返。晝夜危坐。端如銕幢。諸方因號旵銕脊。後抵姑蘇鄧尉。謁果林。指令參寶藏持。具述悟由。持曰。佛法如大海相似。轉入轉深。那裏泊在者裏。一日室中侍立次。持問。心不是佛。智不是道。汝云何會。師向前問訊。叉手而立。持呵曰。汝在此許多時。猶作者般見解。師遂發憤。寢食俱廢。至第二夜。驀然徹證。述偈曰。一拳打破太虗空。百億須彌不露踪。借問個中誰是主。扶桑涌出一輪紅。持笑曰。然雖如是。也須善自護持。時節若至。其理自彰。師受囑辭去。於天目之平山堂。結侶坐千日長期。期滿。至昭慶受具　後遊安溪古道山。峯巒秀拔。遂有終焉之志。一住三十載。影不出山。道風遠播。宿衲爭趨座下。拓基營繕。成大精藍。明宣宗宣德乙卯。敕額東明禪寺。復命度僧。以奉香火。檀施委積。師復捐餘貲。重修淨慈大殿　英宗正統辛酉六月一日。忽集眾。敘謝訣別。眾請偈。師曰。一大藏教。無人看著。爭用得者。幾句閒言語。跏趺而逝。茶毗。舍利無筭。塔於本山東塢。世壽七十。臘五十有五。國子監祭酒胡公濙。為之銘。

壽昌來禪師法嗣

建寧府天界雪骨會中禪師

大闡通參次。師問。從何處來。曰逼塞虗空。都無來去。師曰。既無來去。阿誰拕皮袋到者裏。曰內外俱空。皮袋何有。師曰。如何是祖師西來意。曰西來豈有意耶。師曰。臘月三十日到來。向何處安身立命。曰信脚踏翻。乾坤獨露。師乃示以偈曰。的是金毛親出窟。法輪掉轉入廛來。一聲驀地遙空吼。野犴聞之腦裂開。

東普悟禪師法嗣

舒州投子楚山幻叟荊壁紹琦禪師

蜀之安唐雷氏子。年九歲。從玄極通受業。首參無際悟。一日聞板聲有省。復徧叩月溪海舟諸老。咸稱賞之。明英宗正統癸亥。再參悟。悟問。數年以來。在什麼處住。師曰。廓然無定。悟曰。有何所得。師曰。本自無失。何得之有。悟曰。者是學得來底。師曰。一法不有。學自何來。悟曰。莫落空耶。師曰。我尚非我。誰落誰空。悟曰。畢竟事作麼生。師曰。水落石出。雨霽雲收。悟曰。莫亂道。只如佛祖來。也不許縱爾。橫吞藏海。現百千神通。到者裏。更是不許。師曰。和尚雖則把住要津。其奈勞神不少。悟拍膝一下。師便喝。悟曰。克家須是破家兒。恁麼幹蠱也省力。師掩耳而出。至晚。復召師詰曰。汝將平昔次第發明處。說來看。師從實具對。悟曰。還我無字義來。師呈偈曰。者僧問處偏多事。趙老何曾涉所思。信口一言都吐露。翻成特地使人疑。悟曰。如何是汝不疑處。師曰。青山綠水。燕語鶯啼。歷歷分明。更疑何事。悟曰。未在更道。師曰。頭頂虗空。脚踏實地。悟即鳴鐘集眾。乃記莂焉。壬申。抵金陵。訪月溪海舟。出住天柱　僧問。如何是天柱境。師曰。㵎濶雲歸晚。山高日出遲。曰如何是境中人。師曰。額下眉遮眼。腮邊耳搭眉。曰如何是天柱家風。師曰。雲甑炊松粉。冰鐺煑月團　問如何是祖師西來意。師曰。海神撒出夜明珠。曰學人不會。師曰。文殊失却玻璃盞　問如何是佛。師曰。生銕秤鎚。曰如何是法。師曰。石頭土塊。曰如何是僧。師曰。黑漆拄杖　景泰乙亥。遷投子。上堂。僧問。遠離皖山。來據投子。海眾臨筵。請師祝聖。師曰。鼎內長生篆。峯頭不老松。曰祝聖已蒙師的旨。投子家風事若何。師曰。提瓶穿市過。不是賣油翁。曰只如祖師道。不許夜行。投明須到。還端的也無。師曰。雖然。眼裏有筋。爭奈舌頭無骨。曰趙州道。我早猴白。渠更猴黑。意作麼生。師曰。不因弓矢盡。未肯豎降旗。問和尚今日陞座說法。未審有何祥瑞。師曰。麒麟步驟丹霄外。優鉢華開烈焰中。曰如何是祖師西來意。師曰。雪消山頂露。風過樹頭搖。問寶劒未出匣時如何。師曰。神號鬼哭。曰出匣後如何。師曰。佛祖吞聲。曰出與未出時如何。師曰。無鬚鎖子兩頭搖。僧提起坐具。師便喝。僧擬議。師便打。乃曰。毒蛇頭上揩痒。猛虎口裏橫身。也須是恁般人始得。適來者僧。大似一員戰將。敢來者裏。奪鼓攙旗。惜乎龍頭蛇尾。死在棒下。若解轉身活路。自然不犯鋒鋩。所以道。弄蛇須是弄蛇手。不會弄蛇。蛇齩殺。復舉法燈開堂日。葢為清涼老人有未了公案話畢。師曰。大凡宗師出世。先要拈出己見。然後方可定斷古今。看他法燈。如此作略。美則美矣。了則未了。幻叟今日亦為蠶骨老人。有未了公案。出來為渠了却。若有問蠶骨老人有甚不了公案。應聲便喝。眼目定動。連棒打出。大眾。山僧恁麼提持。且道。與法燈用處。還有優劣也無。若緇素得出。許他是個同參　上堂。拈拄杖曰。只者些子誵譌。多少師僧。到者裏。開口不得。思量不及。舉揚不出。即今落在山僧手裏。橫也由我。豎也由我。提起放下。卷舒殺活。總由我。以拄杖空中點一點曰。正當恁麼時。從上佛祖。天下老和尚。到者裏。只得乞命有分。眾中莫有為佛祖出氣者麼。良久。卓拄杖一下曰。[翟*支]瞎金剛正眼。靠倒空王寶座。汝等諸人。討什麼盌。便下座　上堂。眾集。師斂衣就座。良久曰。大眾分明記取。便下座　示眾。選佛場開定祖機。辨明邪正在鉗鎚。禹門浪暖風雷動。正是魚龍變化時。眾中莫有衝波激浪者麼。良久。以拂子打圓相曰。機先一著。覿面全提。擊禪牀一下曰。句外一言。和聲揭露。不許停思顧佇。那容擬議分疎。眨得眼來。劒去久矣。縱饒佛祖到來。也只攢眉有分。何故。葢為非言路可通。非心識可測。若是英俊衲僧。向未舉以前。便當點首一笑。猶較些子。近世人心不古。學者不務真參實悟。惟是接響承虗。以學識依通為悟明。穿鑿機緣為參究。破壞律儀為解脫。夤緣據位為出世。以致祖風彫弊。魔說熾然。塞佛祖之坦途。瞽人天之正眼。使吾祖教外別傳之道。於斯委地。大覺世尊。於二千年外。早已識得眾生心病。預設多方。曲垂規則。故曰。末世眾生。希望成道。無令求悟。惟益多聞。增長我見。又曰。眾生未悟。作何方便。普令開悟。所以結制安居。尅期取證。過三期日。隨往無礙。故知解結之有時也。諸大德。於九十日中。還曾證悟也無。已悟者。且置勿論。如或未悟。則此一期又是虗喪了也。若是真正道流。以十方法界。為圓覺期場。無論百日千日。結制解制。但以舉起話頭為始。一年不悟參一年。十年不悟參十年。乃至二十年三十年。盡平生不悟。決定不移此志。直要見個徹頭徹尾。真實究竟處。方是放參之曰。所謂一念萬年。豈虗語哉。豎起拂子曰。諸大德。還知落處麼。幻叟今日不辭饒舌。更為諸人下個註脚。猛火鑄成金彈子。當機揑碎又渾圇。等閒得失俱拈却。風送潮音出海門　師到菜園見冬瓜。問園頭。者個無口。因甚長得如許大。頭曰。某甲不曾怠惰一時。師曰。主人公還替你。出些力氣也無。頭曰。全承渠力。師曰。請來與老僧相見。頭便禮拜。師曰。者猶是奴兒婢子在。頭轉身拈篾縛架。師乃呵呵大笑。回顧侍者曰。菜園裏有蟲　性空首座。請益蒙山三關語曰。蟭螟蟲吸乾滄海。魚龍蝦蟹。向何處安身立命。師曰。長安路上金毛臥。曰水母飛上色究竟天。入摩醯眼裏作舞。因甚不見。師曰。五鳳樓前銕馬嘶。曰蓮湖橋。為一切人直指。明眼人。因甚落井。師曰。明月照見夜行人。曰請師頌出。師曰。好與痛棒。曰棒則甘領。頌則乞師不吝。師乃大笑。頌曰。當機把斷聖凡津。擬議知渠屈未伸。欲識蒙山端的旨。垂鉤意在釣金鱗　天順丁丑。由匡廬歸蜀。韓都侯。於方山建雲峯寺。迎師住持。憲宗成化癸巳三月望示微疾。眾請末後句。師展兩手曰。會麼。復曰。今年今日。推車撞壁。撞破虗空。青天霹靂。阿呵呵。泥牛吞却老龍珠。澄澄性海漚華息。泊然而逝。世壽七十。僧臘六十一。建塔天成。

雲南府古庭善堅禪師

本郡昆明丁氏子。十九參栢巖。明宣宗宣德庚戌。走金陵。參無隱道。道示萬法歸一一歸何處話。苦心窮究。未有所入。乙卯。抵貴州雍蘿山。入蜀。脇不至席者十載。方得透脫。後於正統間。走謁隆恩。求無際悟印證。悟曰。子見處。因甚與老僧不同。師展兩手曰。者個非別。悟頷之。一日辭悟。悟曰。甚處去。師曰。十字街頭。訶佛罵祖去。悟曰。子還來否。師曰。不違和尚尊顏。禮拜便行。初遊金臺。止大容山。復南還。住金陵天界。遷皖桐浮山　示眾。舉汾陽無業道。古德道。人得意後。茅茨石室。向折脚鐺。煑飯喫過二三十年。名利不干懷。財寶不為念。大忘人世。隱跡巖叢。君王召而不來。諸侯請而不赴。豈同吾輩貪利愛名。汩沒世途。如短販人。有少希求而忘大果。師曰。誠哉是言。我等。惟掠虗頭。妄自尊大。無明三毒。潛結於心。逆惡境緣。知無解脫。據實而論。且莫管你是知識非知識。除却一切施為動靜。語默文字。生死到來。畢竟作麼生脫去。不得認著個死搭搭。向良久處妄想。不得執著個轉轆轆。向活脫處狂蕩。但有絲毫差別見覺。直饒脊梁生銕鑄。就機辯懸河瀉水。未免閻老子打入阿波波阿吒吒。八寒八熱。萬死萬生。灼然灼然。擊拂子曰。昨夜蟭螟吞六合。虗空撲碎落巖前。復召大眾曰。珍重　示眾。若論向上一著。了無別說。惟當人本自具足。文字經論。且無放處。近來諸方學者。盡被古人舌根埋沒。不能決志透脫。開口處情塵知見。學解聰明。於自受用中。確無的實。似這等。豈非自喪己靈。爾若不信。有日病來將所學所抱。抵將不去。那時方悔錯用心力。學者既是實生死行脚。豈可高心執見聞。恁麼說。便憤志決透去。乃思前算後。便拌此生。大捨身命。做大休歇工夫。當知。此非小因緣。必猛利方能入劄。且諸方諸宿說。做工夫於自究竟處。或一年半月一月。或三年五載。有些見解。或聞師家舉似。或看冊子。便認著業識做模樣。生大我慢。便効古人行棒下喝。瞬目揚眉。學者不知被他惑了。此個樣子。正是生死無明。若或真參實證。却不恁麼。要向本分綿綿密密下死。志做將去。莫論年久歲深。一念子撥之不開。蕩之不散。時節到來。荳爆冷灰。天翻地轉。打破疑團。虗空粉碎。方是自己大光明寶藏。大受用處。自然頭頭無礙。物物全彰。了無一法可當情。說這邊那畔。通明透徹。凡情聖解。宛爾一如。盡十方世界。森羅萬象。總諸佛清淨無礙三昧。到恁麼田地。說甚麼文字情解。根根塵塵。悉是大光明寶所。有時攝十方諸佛光明。入一微塵光明。一微塵光明。現十方世界諸佛。諸佛非來。我亦非動。具不思議種種三昧。乃至不可說微塵剎數。具足諸佛定慧三昧。於一毫末。從外來　有山雲水石集。行世。

太平府八峯山廣善寶月潭禪師

付大慧華偈曰。乾坤雖大不能藏。日月雖明難逾光。紹續慧燈常不滅。流傳千古繼諸方。

南京太崗月溪澄禪師

付法偈曰。心即能知心。法即能知法。今所付法心。非心亦非法。

重慶府西禪雪峯瑞禪師

天奇瑞參。師問無字話。瑞移時方覺。答曰。㵎底頑冰吞宇宙。性湖明月匝天寒。師大喝曰。汝還有嫌凡愛聖底心。掃妄求真底見。瑞曰是。師曰。汝若嫌凡愛聖。斷般若之善根。你若掃妄求真。絕諸佛之命脉。震聲又喝曰。真又是誰。妄又是誰。凡又是誰。聖又是誰。瑞豁然。

素菴田大士法嗣

佛跡頥菴真禪師

遊歷諸方。多所契入。後參田素菴居士。為入室上首。得獲付囑　示眾。青山疊疊。綠水滔滔。於斯會得。獨步高超。雖然。也是尋常茶飯。古人道。欲窮千里目。更上一層樓。機不離位。墮在毒海。語不驚群。陷於流俗。若向擊石火裏辨緇素。掣電光中明殺活。可以坐斷千差。壁立萬仞。諸兄弟。還知有恁麼時節也無。今時諸方。說禪浩浩。盡是脚跟點地。鼻孔撩天。究竟具正眼者。落落罕聞。所以偏正不一。各立異端。堅執己解。勿通實理。所謂正法難扶。邪說競興。古人道。信有十分。則疑有十分。疑有十分。則悟有十分。可將盡平生。眼裏所見。耳裏所聞。惡知惡解。寄言妙句。禪道佛法。貢高我慢等心。徹底傾瀉。莫存毫末。只就未明未了公案上。踞定脚跟。豎起脊梁。無分晝夜。無參處參。無疑處疑。直得東西不辨。南北不分。獃樁樁地。却如個有氣底死人相似。心隨境化。觸著還知。打破髑髏不從他得。豈不慶快平生者哉。

南嶽下第二十七世

東明旵禪師法嗣

金陵東山翼善海舟永慈禪師

成都余氏子。生於明高帝洪武甲戌。賦性慈藹。幼孤。見僧輙喜。一日聞生死事大。發心出家。奮志趨彭縣大隨山景德寺。禮獨照月薙染。後月示寂。師入西山。庵居八載。棄去。尋訪知識。首謁太初。原問。父母未生前。那個是汝本來面目。師即從東過西。叉手而立。初曰。不是不是。師曰。兩眼對兩眼。原頷之。宣德丁未。出峽遊燕京。南還至武林。謁東明旵。問無相福田衣。何人合得披。旵便掌。師曰。四大本空。五蘊非有。作麼生掌。明又掌。師曰。一掌不作一掌用。又如何。旵復掌。師神色不變曰。老和尚名不虗傳。遂展具三拜而立。旵曰。我居古道山三十載。今日只見得這僧。大眾弗得輕慢。自此聲譽叢席。未幾。復遊金陵牛首掛搭。請師前堂。領眾三載。復隱全椒焦山三載。後至天界。憩隱山居。於正統丁巳。太監袁誠。欽師道德。請師開法翼善。庚申夏。東明專僧。送衣拂至。有偈曰。分付慈海舟。訪我我無酬。明年之明日。西風笑點頭。明年。東明如期果寂。成化丙戌。師示寂。壽七十二。臘五十。塔於本山。

蘇州水心月江覺淨禪師

本郡沈氏子。年十五。往從古拙芟染。明永樂壬寅。參峴山宗。後見東明旵。親依最久。一日問。如何是祖師西來意。旵曰。你那裏去來。師進前曲躬曰。那裏去來。旵便喝。師亦喝。旵便打。後菴居天目。天順間。遷里之水心。成化己亥正月十九日。戒飭徒眾。說偈而逝。壽七十九。臘五十一。

天界中禪師法嗣

邵武府君峯大闡慧通禪師

建寧邵氏子。從斗峯祝髮。往參雪骨中。一夕有省。說偈曰。手把清風斧。毗盧頂豁開。三千諸佛祖。一串穿將來。旦詣丈室見中。中曰。還我話頭來。師復說偈曰。坐斷恒沙界。全心一物無。浮雲都散盡。獨耀一輪孤。中印可之。後住君峯二十餘年。清遠之風。從化者眾　弘治辛酉二月十七日。集眾說偈曰。人生七十古來稀。更添一歲也希奇。若問老僧何處去。虗空獨露笑嘻嘻。沐浴更衣。趺坐而逝。

投子琦禪師法嗣

襄陽府大雲興禪師

久侍楚山琦。一日琦出郡回。至途中。性空本潔毒庵三人來迎。琦曰。你道。我甚麼處去來。空曰。知和尚去處也。潔曰。今朝天色晴暖。庵曰。和尚登山不易。琦顧師曰。汝作麼生。師曰。大眾久立。請師回寺。琦曰。那裏是寺。師曰。鐘聲響得好。琦笑曰。頭角髣髴。鼻孔一般到家。各與三十拄杖。眾同禮一拜。琦轉身便行。後琦付偈曰。躬自西州定宗旨。親從投子付袈裟。他年出世提綱要。不立孤危是作家。

涿州金山寶禪師

參楚山琦。琦問。面南觀北斗。低回看青天。此語明甚麼邊事。師曰。和尚合却口好。琦曰未在。師曰。瞞別人即得。琦曰。差別用處。非智眼不能無惑。子欲洞明佛祖真宗。須□透關正眼。未審。如何是透關正眼。師振威一喝。琦曰。向上一機又如何。師曰。青天日卓午。琦曰。未夢見在。師曰。木人拈玉線。石女度金鍼。琦曰。轉身一句。速道將來。師曰。雨天山色秀。風來草影移。琦拈拄杖。師一喝。拂袖而出。琦曰。放子三十棒。師復回近前合掌曰。謝和尚垂慈。琦曰。子雖有滔天之浪。且無湛水之波。師叉手默然。琦曰。如是如是。

唐安湛淵奫禪師

參楚山琦最久。一日入室。琦問。如何是至理一言。師曰。有口說不得。琦曰。松風流水。為甚麼却說得。師曰。為渠無口。琦曰。你道。他說個甚麼。師曰。和尚適來問甚麼。琦曰。絕音響處。還有說也無。師曰。有則灼然有。只是聞不及。琦曰。聞則且置。你道說個甚麼。師乃豎起拳頭。琦曰。還有聞得及者麼。師指香爐曰。是渠却聞得。琦曰。渠為甚却聞得。師曰。為渠有耳。琦曰。汝亦有耳。為甚聞不得。師曰。雖然聞不得。瞞他一點不過。琦曰。放汝二十棒。師便禮拜。

古渝濟川洪禪師

問楚山琦曰。蟭螟蟲吸乾滄海。魚龍蝦蠏。向何處安身立命。琦曰。識海若空。魚龍自有變化。師曰。未審蟭螟蟲。即今何在。琦曰。在汝眉毛下。師曰。水母飛上色究竟天。入摩醯眼裏作舞。因甚不見。琦曰。多少人。向者不見處。打失鼻孔。師曰。未審如何是摩醯正眼。琦喝曰。會麼。師曰不會。琦曰。面前兩眼渾無事。頂中一點耀乾坤。師曰。蓮湖橋為人直指。因甚明眼人落井。琦曰。高山無險路。平地有深坑。師曰。如何是直指的事。琦曰。玉欄干上石獅子。紅藕花邊白鷺鷥。師曰。謝師答話。琦曰。切忌隨語生解。師禮拜。

太原府海雲深禪師

因鐘聲。楚山琦便問。子還聞麼。師曰聞。琦曰。你道說個甚麼。師作鐘聲。琦曰。只如鐘聲未發已前。響在何處。師曰。未發已前。琦曰。鐘聲絕後。響歸何處。師曰。鍾聲絕後。琦曰。耳是根。響是塵。知響者是甚麼。師曰。非心不響。非響不心。琦曰。心豈有響乎。師曰。心雖非響。響處分明。琦曰。無響之時。心在何處。師曰。心體湛然。不逐響生。不隨響滅。葢繇兩耳虗通。是以應用無礙。琦曰。子說道理耶。師曰。不說可乎。琦便打。師禮拜。

順天石經海珠祖意禪師

掩關次。楚山琦。撫關門一下曰。請關中主相見。師斂手鞠躬而立。琦曰。日用事作麼生。師曰。看取無字。琦曰。如何是無字意。師曰。無孔銕鎚當面擲。琦曰。趙州意作麼生。師曰。只為婆心切。肝膽向人傾。琦曰。不涉有無。如何體會。師曰。某甲到這裏。無用心處。琦曰。早是用心了也。師曰。某亦不知。琦曰。誰道不知。師曰。道者亦非。琦曰。待出關來。與汝一頓。師曰。某即今亦不在關內。琦拍關門一下曰。這裏聻。師一喝。琦曰。未在更道。師曰。靈機無隔礙。墻壁絕周遮。琦亦喝。師近前問訊曰。謝指教。琦曰。天時酷暑。善加保愛。

長松大心真源禪師

三池張氏子。參楚山琦。師問。從上佛祖言行不到處。請師直指。琦拈拄杖曰聻。師便喝。琦便打。師又喝。琦又打。師乃捉住拄杖曰。打甚麼。琦與一喝。師作禮。少頃。琦問。那裏來。師曰。本無動靜。琦曰。因甚到此。師曰。來處亦非。琦曰。與甚麼人同途。師曰。野鶴獨翔雲漢表。清蟾孤照宇寰中。琦曰。途中忽遇猛虎時。如何迴避。師曰。虎在甚麼處。琦作虎聲。師作伯勢。琦曰。恁麼子親見虎來耶。師却作虎聲。琦呵呵大笑。復問曰。子於二六時中。何所用心。師曰。獨開雙眼睜。長伸兩脚眠。琦曰。向上還有事也無。師曰。晴霄月囇梅花冷。寒夜霜敲木葉疎。琦曰。只此便是。別更有麼。師曰。古木枝頭飛赤鳥。琦曰。末後一句。始到牢關。把斷要津。不通凡聖。子又如何領會。師曰。泥牛走入海。吞却老龍珠。琦曰未在。師進前叉手。默然而立。琦曰。如是如是。

順天房山石經豁堂祖裕禪師

成都巨氏子。參楚山琦。值琦閱經次。師進前。舉起經曰。這個是什麼。琦一喝曰。你道是什麼。師亦喝。琦指經曰。百千三昧。無量妙義。皆從此經流出。子還知此經出處麼。師彈指一下。琦曰。般若智用。子今得矣。更須一字一句。從頭覷破。再來商童。師作禮而出。

中溪隱山昌雲禪師

參楚山琦。琦問。汝名甚麼。師曰昌雲。琦曰。號甚麼。師曰隱山。琦曰。雲在山中隱。如何又出山。師曰。只因夜來鶴。帶過上頭關。琦曰。或為霖雨時如何。師曰。徧布寰區。琦曰。忽被猛風吹散時如何。師曰。依舊青天白晝。琦乃笑。

松藩大悲寺崇善一天智中國師

彭縣人。生有異相。年十二。即禮月光為師。後住松藩。時番夷叛服不常。師為撫化。莫不投伏。天順間。累封國師。楚山琦。過訪其廬。師呈悟繇。琦曰。如何是無字意。師曰。出匣吹毛劒。寒光射斗牛。琦曰。趙州因甚道無。師曰。波斯嚼冰雪。不覺齒牙寒。琦曰。拈過有無如何湊泊。師曰。夜深誰把手。同共御街遊。琦曰。向上還有奇特事也無。師曰。秋夜家家月。春來處處花。一雙明白眼。何處撒塵沙。琦印可之。

三池月光常慧禪師

簡州李氏子。謁楚山琦。琦問。二六時中。如何用工。師曰。看取無字。琦曰。如何是無字。師曰。適來上山。恁麼發困。琦曰。意旨如何。師曰。風吹秋月冷。雪壓老梅寒。琦曰。還我無字頌來。師曰。無無無處亦非無。雲散長空月正孤。亘古亘今渾不昧。要將名列祖師圖。山頷之。

天成古音韶禪師

掩關次。楚山琦過訪。以拄杖扣門三下曰。關主在麼。師曰。他不曾出入。即開門禮拜。琦曰。此猶是奴兒婢子事。請關中主相見。師叉手默然。琦曰。恁麼則寂默去也。師曰。師適來問甚麼。琦曰。問汝關中主。師曰。喚作寂默得麼。遂呈偈曰只此寂默非寂默。非寂默中亦非絕。渠儂面目已呈師。動靜何曾有區別。琦曰。若然則子不在關內耶。師曰。某甲見和尚。亦不在關外。琦以手拍關門曰。爭奈者個何。師擬對。琦便行。

翠薇悟空真空禪師

關西人。久依楚山琦。一日入室次。琦問。踏翻大地。徹底窮源。子作麼生領會。師曰。有星皆拱北。無水不朝東。琦曰。此中還假履踐功用也無。師曰。履踐則不無。功用不可得。琦曰。只個不可得處。亦不可得。子又作麼生。師擬開口。琦振聲一喝。師曰。恩大難酬。山彈指曰。宜加保任。

南京香巖古溪覺澄禪師

高陽張氏子。從雲中天暉昶芟染。閱大藏。歷五寒暑。於無字話染指。乃叩月溪。復往投子。參楚山琦。琦問。心外無法。滿目青山。作麼生會。師曰。法外無心。青山滿目。已而鍼芥　投。隨眾入室。親炙久之。得盡其旨。隱固始之南山有年。明英宗天順辛巳。出住金陵高座寺　結制小參。三根椽下坐堆堆。把定身心若死灰。撥出爐中些子火。驚天動地一聲雷。我此堂中。都是伶俐衲僧。本分禪和。個中有不惜眉毛者麼。良久。乃曰。十五日以前。不許動著。十五日以後。道將一句。日日好日。太煞分明。有時三世諸佛與露柱說法。覓火和烟得。有時火爐說法。三世諸佛諦聽。擔泉帶月歸。如斯會得。芥子納須彌。極小同大。須彌納芥子。極大同小。大小相合。一多無礙。樹凋葉落。體露金風。太陽門下。日日三秋。明月堂前。時時九夏。正眼觀來。兩個火爐。三世諸佛。結住於青州布袗。不放出頭。一粒芥子。百億須彌。收之於雲門胡餅。不容開口。教你兩堂雲水。穿又穿不得。咬又咬不破。正當恁麼時。畢竟作麼生。還會麼。眉間拶出金剛焰。露柱燈籠盡放光　憲宗成化癸巳八月九日。集眾訣別。端坐而逝。少頃眾泣。師復開目曰。不須如是。瞑目長往。

陝府玉峯如琳禪師

楚山琦問。子在甚處用心。師曰。無用心處。琦曰。與麼則虗喪光陰耶。師曰。虗空百雜碎。廓徹太分明。琦曰。如何是分明的事。師曰。識得東君面。乾坤總是春。琦曰未在。師曰。面門鼻孔大頭垂。琦曰。子恁麼到不疑之地耶。師曰。某甲亦不向者裏住著。琦曰。子向甚麼處住著。師曰。有無俱不滯。脫體絕思量。琦曰。只者絕思量處。子今正好思量。師乃諾諾。琦曰。且道。絕思量處。如何思量。師曰。非思量非思量。琦為點首。

珪菴祖玠侍者

因病革。作痛苦聲。楚山琦問曰。子平日得力句到此還用得著麼。師曰。用得著。琦曰。既用得著。呌苦作麼。師曰。痛則呌。癢則笑。琦曰。笑與呌者復是阿誰。師曰。四大無我。呌者亦非真。寂體中。實無受者。琦曰。主人公。即今在什麼處。師曰。秋風不扇。桂蕊飄香。琦曰。恁麼則徧界絕遮藏也。師曰。有眼覷不見。琦曰。只如三寸氣消時。子向何處安身立命。師曰。雨過天晴。青山依舊。琦曰。從今別後。再得相見否。師曰。曠劫不違。今何有間。琦曰。恁麼則子不曾病耶。師曰。病與不病。總不相干。琦遂執其手曰。者是甚麼。師曰。是祖玠手。琦曰。祖玠是誰。師曰。玠固非我。亦不離我。琦嘆曰。善哉。只個不即不離。妙契無生。子今既明。雖則年茂。死亦何憾。師乃告琦曰。快與某甲趲龕來。琦命舁龕至。師便合掌曰。某當行矣。遂振身端坐。斂日而逝。

雲南堅禪師法嗣

太原五臺山顯通大巍淨倫禪師

雲南康氏子。生於明宣德丁未。正統間。從無極泰芟染。古庭居浮山。師往叩。室中機契。後住顯通　上堂。無孔銕鎚當面擲。黑漆崑崙攔路坐。莫有挨拶得入。拈弄得出底。出來道看。僧問。如何是臺山境。師曰。不是天晴。便是下雨。曰。如何是境中人。師曰。金剛窟裏萬菩薩。曰未審尋常所說何法。師曰。清風吹幽松。近聽聲愈好。問如何是佛法的的大意。師曰。今年調雨水。農家好春麥。問如何是祖師西來意。師曰。待飯僊山轉身。即向汝道。乃曰。拈砒霜作醍醐。亦曾有也。撒珍珠如瓦礫。誰個不然。開眼上樹。特地喪全身。夢昇兜率。也是揚家醜。未動情思。轉魔女盡成菩提寶器。不勞腕力。指娑婆便為妙喜淨邦。長水濬岳積而來。瑯瑘覺冰消而去。信脚踏翻琉璃穽。等閒擊碎珊瑚枝　上堂。三聖震威一喝。正法眼裏撒沙。南泉白刃高揮。古佛家風掃土。何必不必。探竿豈在人手。湘南潭北塔樣。脫體持來。不萌枝上放春回。烈焰堆中飛片雪。有斯作略。可謂其人。誰家井底無天。到處波心有月　上堂。體相用三大齊彰。塵塵攝入。因果智五周頓證。法法圓融。百城煙水。不出一毫。十世古今。匪移當念。紅藕花開聞水香。觸著蟭螟蟲半邊鼻。青山低處見天濶。展開瘦蚊子一莖眉。百川競注。而水體不流。萬竅共號。而風本自寂。金師子不勞踞地。水牯牛隨分衲些。動容滿目家山。依舊青天白日　冬至示眾。五頂瓊瑤堆。千松珠玉枝。盡臺山。泉石烟雲。飛樓涌殿。總是文殊一隻智眼真光。是汝諸人。常在於其中。經行及坐臥。還知從不曾動著渠一莖眉毛麼。若也與麼見得。便爾攝大千於毫端。廣塵沙於法界。其或未然。切忌東卜西卜。老僧為汝諸人。真實告報。今朝冬至一陽生。珍重　示眾。山高海濶。月朗風清。松蒼石白。夏暑冬寒。如是歷歷分明。一一成現。且道。衲僧分上。成得個甚麼邊事。莫有道得者麼。不妨出來道看。若無。老僧自道去也。拈拄杖。便下座　示眾。演祖道。有則奇特因緣。舉似諸人。欲說又被說礙。不說又被不說礙。大小演祖。大似靈龜曳尾。一言既落人耳。如何諱得。老僧也有一則奇特因緣索性。舉似大方。令他倚門傍戶者。一個個壁立千仞　示眾。老僧者裏。也不說東村李大郎太儉。也不說西社王二姊太奢。也不會安角呼兔。也不會添足畫蛇。早起一盂白粥。午後一碗清茶。誰管他陳年爛葛藤。冷地開花。展兩手曰。汝等諸人。來者裏討甚麼乾木查　師有山居吟曰。無事山房門不開。土堦春雨綠生苔。此心將謂無人委。幽鳥一聲何處來。後示寂於本山。年六十六。所著。有竹室集。行世。

大理蒼山明波羅禪師

本郡趙氏子。初居蒼山懸巖。禮佛洞明心地。後謁大方。印心於古庭堅。復歸。仍禮佛。一日經行巖上。屹然立化。七日不踣。鄉人以香燭之儀禱之。輕如一葉。遂就茶毗。得舍利七粒。瘞於浮圖。後人名其壁。曰波羅巖。山勢巇嶮。登者凜然。風吹草木。皆作禮佛聲。至令不息。所禮之石。手足印紋。怳然如生。塔于蕩山蘭若。

洱水道庵居士

久參古庭堅。示以萬法歸一。築室于水目九峯之間。因聞水聲大悟。再見堅。堅一見便曰。可喜。居士這回穩坐家邦也。士曰。某甲自來不出外。堅曰。家中事若何。士曰。倒却四壁。堅肯之。士禮拜。堅有鐵壁銀山都放倒。叮嚀珍重莫狐疑之句。寄之。年七十。臨終說偈曰。慣用龜毛。頻拈兔角。今日分明。趙州略彴。

大岡澄禪師法嗣

杭州天真毒峯本善禪師

祖貫鳳陽吳氏。父宦遊廣東雷陽而生。年十七出家。初遇源明。明示無字話。師當下便能領解。舉似明。明曰。我二十年。看個無字。如蚊子上銕牛。子纔學做工夫。便有許多知見。復曰。觀子根器。有異於人。切莫被人哄去作長老。悞汝大事。師蒙誨。即發願自誓。此生以悟為期。慕無際道風。入川參訪。會際蒙召赴京。遂掩關不設臥具。惟置小凳。昏重并去凳。一日聞鐘聲有省。說偈曰。沉沉寂寂絕施為。觸著無端吼似雷。動地一聲消息盡。髑髏粉碎夢初回。再往謁際。適際遷化。遂求證於月溪澄。澄曰。佛法不是鮮魚。怕爛却那日。惟東敲西擊。暗垂勘驗。一日侍澄。園中坐次。澄曰。你向來看甚麼話頭。師曰無字。澄曰。如何是無字。師曰。如今看來。恰似口金剛王寶劒。澄曰。如何是金剛王寶劒。師曰。寒光焰焰。耀古騰今。澄曰。還我劒來。師曰。擬動則犯他鋒鋩。澄曰。橫按當軒時如何。師曰。佛來也殺。祖來也殺。澄曰。老僧來聻。師曰。亦不相饒。澄曰。殺後如何。師曰。且喜天下太平。澄曰。畢竟如何是無字意。師曰。贓賊分明。澄曰。賊即且置。還我贓來。師曰。六六三十六。澄曰。未在更道。師曰。夜短睡不足。日長饑有餘。澄曰。牛過窻櫺。頭角四蹄都過了。因甚尾巴過不得。師曰。了無一法當情。瞥爾通身露地。澄曰。你即今向甚處安身立命。師曰。何處不稱尊。後辭澄。抵浙中。掩關天目萬峯菴。澄亦蒙旨。欽賜歸金陵大岡。遣書召師付囑。師適因事他出。澄臨委息。命送衣拂畀之。師住山凡四十餘載。明英宗天順間。建西湖之三塔。洎天目之招明。吳山之寶蓮。南山之甘露。憲宗成化初。掩關石屋。後住天真　僧問。如何是和尚家風。師曰。前江潮急魚行澀。後嶺峯高鳥泊難　僧請益曰。高峯道。海底泥牛銜月走。巖前石虎抱兒眠。銕蛇鑽入金剛眼。崑崙騎象鷺鷥牽。此四句內。有一句能殺能活能縱能奪。若人檢點得出。一生參學事畢。未審是那一句。師曰。待汝悟。即向汝道。曰不會。師曰。不見道。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子　普說。寶劒全提日用中。高揮大抹肯從容。卷兮魂膽迎風喪。舒也髑髏徧地橫。萬死萬生渾不顧。一鎗一騎便收功。趙州性命分明也。血刃參天不露鋒。以拂子拂一拂曰。虗空廓徹無消息。萬里無雲天漢碧。拶得須彌入藕絲。彌勒釋迦齊呌屈。倒騎銕馬逐西風。驚得泥牛從海出。諸仁者。若作奇特會。孤負己露。不作奇特會。抱贓呌屈。且作麼生會解。藏天下於天下。始見林梢挂角羊　壬寅。示寂於天真。塔建本山。

太原五臺山普濟孤月淨澄禪師

西河張氏子。首參月溪澄。令看趙州無字話。二日有省。澄異之。復入蜀獨居飛雪山三年。一日炊飯定去。覺時飯已成醭。以地坐久。足為冷濕所浸不能起。得人荷至後山。調息始愈。一日坐木上。聞爆竹聲。豁然大悟。自是一切時中。洞然明白。謁廣福。福問。大死底人却活時如何。師曰。眉毛眼上橫。鼻孔大頭垂。曰如何是無字意。師曰。風行草偃。水到渠成。曰大地平沉。虗空粉碎。汝向何處安身立命。師曰。雲消山嶽露。日出海天清。明英宗天順丁丑。還清涼。代王延詣內掖問道。尊禮之。令旨建寺於華嚴谷。額曰普濟。命師住持。師甞有山居偈曰。寰中獨許五臺高。無位真人伴寂寥。一任諸方風浩浩。常空兩眼視雲霄　甘貧林下思悠悠。竹榻高眠石枕頭。格外生涯隨分足。都緣胸次略無求　自住丹崖綠水傍。了無榮辱與閒忙。老僧不會還源旨。一任青山青又黃　深隱巖阿不記年。名韁利鎖莫能牽。七斤衫子重聯補。日炙風吹愈轉鮮　颯颯春風和鳥哀。清音直到耳邊來。爐燒柏子端然坐。對月殘經又展開　後坐脫於本山。

江寧大崗夷峯寧禪師

付法偈曰。祖祖無法付。人人本自有。沙證無授法。無前亦無後。

潼川州蓬溪智林天淵福湛禪師

以勤苦入道。獲記月溪。及開堂弘化。大為楚蜀禪學所歸。壽七十七。寂時。有倒騎鐵馬吼西風。明月清風一樣同之句。葢辭世偈也。有天淵錄二卷。今竟淹沒無聞。

廣善潭禪師法嗣

鳳陽府槎山護國無用文全禪師

濟南商河劉氏子。年十九。投靈巖祝髮。初見月天。蒙示法要。次參別傳。有省入。傳問。虗空粉碎。大地平沉。汝在甚麼處。安身立命。師曰。昨夜泥牛吞皓月。今朝木馬吐清風。傳曰。一歸何處聻。師曰。一自白牛歸雪嶺。直至如今不見踪。傳頷之。復往金山。謁無極。囑師見寶月潭。潭問。有草鞋錢麼。師曰。青山不露頂。潭曰。如何是應物現形。師曰。孤光明月普天輝。萬象森羅全體現。一日潭入堂坐次。呌曰。寒寒。師便搬火爐向前。潭曰。如何是火爐邊事。師敲火爐三下。潭微笑而出。入室次。潭拈拄杖曰。者是拄杖子。且道。主在甚麼處。師奪拄杖擲地。叉手而立。潭曰。看者漢。撞却拄杖子了也。師拂袖便出。後蒙印可。出世槎山　上堂。法不孤起。仗境方生。道本無言。因言顯道。今來龍象交參。諸山共處。此非小緣。感皇上之洪恩。賢士大夫之佑護。安立禪期。助斯聖化。命山僧光揚宗眼。令末運得種福田。然雖如是。猶未是衲衣下事在。且道。作麼生是衲衣下事　僧問。三乘即不問。直指事如何。師曰。雙峯頂上鶴棲樹。九龍山下鳥啼花。曰西來祖意。蒙師指。東土相傳事若何。師曰。嶺上青松千古秀。㵎邊流水萬年青　問如何是白水境。師曰。一片荒田堆四野。三間茅屋壯諸山。曰如何是境中人。師曰。白虎頭邊天子廟。黑龍潭上帝王基。曰人境兩忘時如何。師曰。蘇武不知青羝意。七郎常恨白鴉歸。僧禮拜。師拍案一下　上堂。舉古人道。扇子[跳-兆+孛]跳。上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。且道。意作麼生。眾無語。師曰。不識匡廬真面目。都緣身在此山中。

江寧崇福大慧覺華禪師

維揚劉氏子。初見海舟。有省。復參寶月於繁昌。遂蒙印證。住後。上堂。舉拂子曰。威音那畔。只是者個。如今目前。也只是者個。若喚作拂子。瞎却人天眼目。不喚作拂子。瞎却人天眼目。大眾。畢竟喚作甚麼。若也直下見得。便知迦葉微笑。二祖覓心。了不可得。紹如來傳燈。續祖宗正脉。良久曰。千聖不能識。以拂子擊香案一下。

河南伏牛翠峯德山禪師

關陝西夏人。幼質朴。年三十始出家。從雲南牛首海。為弟子。海寂。師得遍參。而礙膺之物終苦未除。因古峯指。參寶月潭。潭曰。子期心固遠。特欠一番徹骨在。過此從死中活來。向人出言吐氣。始有著落。不然總沒交涉也。師聞。於是入伏牛。苦心六年。始得大徹。出世瓣香。為潭公拈出也。異日在都門吉祥。時以眾廣。當事者物議。師為捨眾。歸伏牛。眾益盛。說法凡三十年。一日謂眾曰。歸歟歸歟。吾北人歸北。首丘願也。遂還京師延壽。未幾。示寂。年八十有一。弟子奉全身。瘞於寺普同之後。有贊師像曰。有風斯清。有月斯明。猗歟翠峯。玉振金聲。

頤菴真禪師法嗣

處州白雲無量滄禪師

示眾。二六時中。隨話頭而行。隨話頭而住。隨話頭而坐。隨話頭而臥。心如栗棘蓬相似。不被一切人我無明。五欲三毒之所吞噉。施為動靜通身是個疑團。疑來疑去。終日獃樁樁地。聞聲見色。管取㘞地一聲去在。雖然。切忌喚鐘作甕。喝一喝。

和菴忠禪師法嗣

奉化福泉法海用剛宗軟禪師

示眾。大凡做工夫。只要起大疑情。不失正念。千疑萬疑。祇是一疑。纔有間斷。即落空也。見汝等做工夫。未曾半月一月。打成一片。焉得不走作果。若真疑現前。撼搖不動。自然不怕惑亂。又不得起一念歡喜心。纔有絲毫異念。即打作兩橛。只管勇猛忿將去。終日如個死漢子相似。到者般時節。那怕甕中走却鼈。

西禪瑞禪師法嗣

棠城寶文洪印禪師

古渝棠城張氏子。禮西禪瑞有年。因瑞遷化。遠扣楚山琦。值定王除禫請琦陞座。師出問。雷音動地。選佛場開。一會靈山。儼然未散。未審皇恩佛恩。如何補報。琦曰。蕩蕩堯風清六合。明明佛日照三千。師曰。祝讚已聞師的旨。拈花微笑意如何。琦曰。機前有語難容舌。獨許頭陀一笑傳。師曰。玉梅破雪。紅葉凋霜。適官家除禫之辰。廼鶴駕仙遊之日。未審即今何在。琦豎拂曰。在山僧拂子頭上。成等正覺。放大光明。與三世如來。共轉法輪。汝還見麼。師曰。與麼則徧界絕遮藏也。琦曰。要且有眼覰不見。師曰。只者覰不見處。不隔纖毫。琦曰。未是妙。師曰。未審如何是妙。琦曰。二邊俱抹過。始見劫前人。師曰。蒙師點出金剛眼。死去生來更不疑。琦曰。俊哉衲子。透網金鱗。出語標宗。不忝西禪之嗣。更須保任。切莫自欺。師曰。人天證明。謝師印可。

性空無極聞禪師

甞作顯宗歌曰。達此宗無今古。拶破虗空還自補。聲色堆頭妙覺場。放去收來無間阻。體中妙。夜半木人臨鏡照。波斯南岸嚼寒冰。塞北嬰兒街市閙。用中元。石女吹笙碧樹巔。趙州葫蘆挂東壁。村中王老夜燒錢。元中元妙中妙。寶絲網裏鬬明珠。須向暗中通一竅。海潮音熾然說。師子筋琴彈白雪。兩岸青山笑點頭。百年古調翻來別。

南嶽下二十八世

翼善慈禪師法嗣

金陵翼善寶峯智瑄禪師

吳江范氏子。素業木工。因海舟慈建塔院。失斧傷足。痛甚索酒。慈曰。范作頭。傷足猶可假。若斫去頭。有千石酒。與作頭喫。能喫否。師有省。即求為僧。慈與披薙曰。今日汝頭落也。師曰。頭雖落。好喫酒人不落也。乃充火頭。一日負薪。慈見曰。將刺棘作麼。師曰是柴。慈呵呵大笑。師惘然。慈曰。是柴將去燒却。師擬曰。和尚畢竟有什麼道理。故爾問我。是夕刻意參究。不覺被火燎眉。面如刀割。以鏡照之。忽然大悟。呈偈曰。負薪和尚喚為棘。火焰燒眉面皮急。祖師妙旨鏡中明。一鑑令人元要得。慈便打。師奪拄杖曰。這條六尺竿。幾年不用。今日又要重拈。慈大笑。師又呈偈曰。棒頭著處血痕班。笑裏藏刀仔細看。若非英靈真漢子。死人喫棒舞喃喃。慈曰。即此偈語。可紹吾宗。乃付偈曰。迷悟猶如空裏雲。碧天明了淨無痕。歷然世界其中露。殺活拈來總現成。從此名聞遐邇。學徒川赴。出世金陵高峯。次遷翼善　天奇瑞參師問。甚處來。瑞曰北京。師曰。只在北京。為復別有去處。瑞曰。隨方瀟灑。師曰。曾到四川麼。瑞曰曾到。師曰。西川境界。與此間如何。瑞曰。江山雖異。雲月一般。師舉起拳曰。四川還有者個麼。瑞曰無。師曰。因甚却無。瑞曰。非我境界。師曰。如何是汝境界。瑞曰。諸佛不能識。誰敢強安名。師曰。汝豈不是著空。瑞曰。終不向鬼窟裏作活計。師曰。西天九十六種外道。汝是第一。瑞拂袖便出。師喜。為克家種草。堪支吾道。遂書偈付曰。濟山棒喝如輕觸。殺活從茲手眼親。聖解凡情俱坐斷。曇華猶放一枝新。師逝于明憲宗成化壬辰臘月九日。塔建翼善寺左。

廬山雲溪碧峯智瑛禪師

少未讀書。苦不識字。晚年信口成章。時多稱之。囑門人智素偈曰。見徹娘生親面目。從今保守者天真。爪牙養就猙獰日。哮吼一聲百獸驚。

夷峯寧禪師法嗣

杭州天目寶芳進禪師

付法偈曰。真性本無性。真法本無法。了知無法性。何處不通達。師臨終。呼門人問曰。有水否。從者以湯進。師叱曰。水以取淨。何用暖耶。汝等可易來。從者易水至。師嗽口。作梵唄聲曰。生如水濁。死如水清。清濁無定。是個恁麼。大喝一聲而寂。

君峯通禪師法嗣

邵武府君峯清祥上座

久依大闡。一日忽有省。呈偈曰。法性空無礙。平等觀自在。截斷兩頭機。是名超三界。闡印可之。

思南正法雪光禪師

族趙氏。徧歷諸方。至靈峯度夏。聞舉嚴陽尊者問趙州公案。有省。舉似寂照。照曰。無功用處。正好用功。莫認些子光影。有悞生平。復結冬於景德。一日定中聞巖瀑聲觸發。默舉從上佛祖機緣。一一透得。遂往參潔空。從頭舉似已。空曰。不見道。莫謂無心云是道。無心猶隔一重關。道了便入寢室。師自是茫無意緒。懷疑不決。一日見寒山詩。吾心似秋月之句。凝滯頓釋。後庵居古山。臨終書偈而逝。

天寧宣禪師法嗣

杭州徑山天才英禪師

示眾。默堂老人。平地上湧起波濤。虗空裏敲出木楔。中人毒氣回來。剛道親見寶月。不知瞎却多少人眼睛。啞。洎合饒舌。

東方裕禪師法嗣

南京碧峯寺天通顯禪師

玉芝聚問。碧峯寺裏有如來。莫便是和尚否。師曰。上座還見麼。曰縱見得也是金屑落眼。師曰。者漢死去多少時。汝來為他乞命。便歸方丈。明日上堂。舉古德曰。打破大唐國。覓個不會佛法的也無。又曰。向南方走了一轉。拄杖頭上不曾撥著個會佛法的。此二句甚有誵訛。試為酬一語看。聚曰。前不遘村。後不迭店。師曰。未在再道。曰不遇知音者。徒勞話歲寒。師復問曰。汝向南參。有何言句。試道看。聚舉悟道偈曰湖光倚杖三千頃。山色開門五六峯。觸目本來成現事。蒲團今不鍊頑空。滿目風光足起居。有誰平地別親疎。縱令達磨傳心訣。問著依然不識渠。師曰非非。聚曰。云何非非。師曰。子不非非。恁人非非。梁皇達磨。兩不見機。何勞折葦又遣人追。古之今之。落人圈繢。曰如何得不落人圈繢。師打一掌曰。是落耶。是不落耶。聚禮拜。平日所蘊泮然冰釋。師遊南屏宗鏡堂。升法座曰。此處正好說法。聚從傍唱曰。說法已竟。師便下座顧曰。何者是我說法處。聚曰。劒去久矣。師頷之。

隆延道禪師法嗣

河南伏牛松山西宗惟慶禪師

東魯張氏子。年二十。禮襄陽彌陀寺性天薙染。巾瓶三載。克追生死大事。無所發明。遂辭師。徧謁名宿。有示以萬法歸一話。疑情頓發。立願禁足黃石山中。體究有年。夜間偶於池中取水。觀見水中之月。有省。遂往金陵。參隆延道。道曰。子既遠來。為求何事。師曰。惟道是求。道曰。我此間。了無剩法。求個甚麼。師曰。求既無法。心亦無我。當體廓然。後亦無住。師首肯而記莂焉。周晉諸藩。請住伏牛松山　上堂。僧問。佛未出世。祖不西來。妙意元譚。在甚麼處。師曰。朝朝東海金烏上。夜夜西岷玉兔飛。曰出世後意旨如何。師曰。秋吐籬邊菊。冬開嶺畔梅。曰恁麼則道化無生滅。春風有變遷。師舉拂子曰。一番拈起施神用。萬彚同歸佛界中。乃曰。放下梧桐花。外道頂門著楔。擊著瀟湘竹。香嚴耳裏開眸。雲門拄杖[跳-兆+孛]跳。觸著帝釋鼻孔。風穴太阿鋒飛。分破娑伽眼睛。諕得古燈王。走入蟭螟竅中。老達磨。直造毗盧頂上。到此際。還有超宗越格者麼。良久曰。湛海泥牛聲哮吼。空巖石虎嘯眠雲　端陽小參。五月午日時節。角黍包奠英烈。艾葉香。榴花潔。此景年年風趣別。滄浪之水清。屈原一夢歇。舉世醉濁原獨醒。千古忠貞俱了徹。大家薦此最上機。五陰雜毒皆消滅。喝一喝。

五燈全書卷第五十九

五燈全書卷第五十九補遺

臨濟宗

南嶽下第二十八世

東山海舟永慈禪師法嗣

金陵顧智旺居士(香嚴古溪澄。雪谷集序曰)

士號祖庭。早年孝稱閭里。堅持五戒。獨處一樓。棲禪三載。䇿勤向上工夫。拶透銀山鐵壁。心花頓發。慧眼開明。受印可于東山海舟大和尚。續高峰妙禪師七世之燈。臨濟下二十四代之孫也。慈示寂時。三呼祖庭。士三應。機語相投。遂以大衣麈拂付之。得法之後。大書雪谷二字。高扁所居。將表二祖求法立雪齊腰。不忘本也。

(附。古溪澄所贈。東山顧命歌曰。金陵有箇奇男子。白手成家立綱紀。不逢良友喚回頭。幾乎埋沒紅塵裏。歎浮生只如此。參訪明師求直指。見說傳燈錄上人。志氣衝天奮然起。念彌陀如自己。拶得寒氷化為水。任他非佛與非心。務要禪河窮到底。晝亦然夜亦然。鐵牛不動痛加鞭。頭角崢嶸便作獅子吼。驚得海底金烏飛上天。求印可叩機緣。幾回親到東山前。繞繩牀呈見解。振威一喝與君傳。稱大隱可居廛。而今堪作火中蓮。慣向北斗星中騎木馬。却來東山水上撐鐵船。撒手懸崖知落處。千重慾網打不住。碧眼胡僧沒柰何。分付袈裟為信具。趙州禪真罕遇。爭肯庭前尋栢樹。截斷南山老葛藤。無孔鐵鎚重下鋸。大放開還揑聚。綠水青山皆妙趣。脚根踏著上頭關。明月不隨流水去)。

五燈全書卷第六十

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下第二十九世

寶峯瑄禪師法嗣

竟陵荊門天奇本瑞禪師

南昌鍾陵人。父江堂。母徐氏。年二十。忽念色身無常。棄家遠遊。投荊門無說能薙髮。能示萬法歸一一歸何處話。令參。後遇高郵全首座。同往襄陽。途中偶聞婦人呼豬聲。全曰。阿孃牆裏喚哪哪。途路師僧會也麼。拶破者些關棙子。孃孃依舊是婆婆。師矍然汗下。一日染病甚劇。有暉禪者。勉師曰。病中工夫。切不可放過。昔大慧在徑山。患背瘡。晝夜呌喚。或問。和尚還有不痛底麼。慧曰有。曰作麼生是不痛底。慧曰。痛殺人痛殺人。師於言下豁然。又一日。聞山鹿呌喚。會得日用之中無不是底道理。遂往蜀中。謁楚山。問某甲閒時看來。了然明白。及至臨機。因甚茫然。山曰。毫釐有差。天地懸隔。後遊金陵途中。忽然如從夢覺。從前所得。一場懡㦬。遂參寶峯瑄於高峯。鍼芥相契。遂蒙印證。(語。具寶峯章中)　師一日對普照太初舉曰。不論向上三元。要了末後一著。初曰。如何是末後一著。師曰。風吹牆畔柳。日灑㵎邊榆。照曰。青山低處見天濶。紅藕開時聞水香。初作噦聲曰。正是弄嘴。師曰。你作麼生。初曰。如人上牆百無計。師作噦聲。起身歸位　示眾。舉金剛經。滅度一切眾生話。師曰。先聖先賢。皆要絕後再甦。我即不然。何故。松之本翠。栢之本蒼。去歲半斤。今年八兩。且道。還有絕之與甦。若能會得。始是欺君不得。若然不會。切莫造次　示眾。祖師西來。不立文字。直指人心。見性成佛。更無別法。若向者裏。知個落處。定也有分。慧也有分。宗也有分。教也有分。佛法世法無可不可。腰纏十萬貫。騎鶴上揚州。其或不然。定也不是。慧也不是。宗也不是。教也不是。葢為不識本心。名為狂妄。經云。虗妄浮心多諸巧見。不能成就圓覺方便。諸佛諸祖。惟傳一心。不傳別法。汝等不達本心。便向外求。於妄心中。起妄功用。所謂如邀空花。欲結空果。縱經塵劫。只名有為。須知見性成佛。性乃不是見他人之性。佛乃不是成他人之佛。決定是汝諸人本有之性。與十方法界。秋毫不昧。人人本具。個個不無。但向二六時中一切處。回光返照。看是阿誰。不得執定。祇在一處。須是於一切處。大起疑情。將高就下。將錯就錯。一絲一毫毋令放過。行時。便看者行底是誰。住時。便看者住底是誰。坐時。便看者坐底是誰。臥時。便看者臥底是誰。見色時。便看者見底是誰。聞聲時。便看者聞底是誰。覺一觸時。便看者覺底是誰。知一法時。便看者知底是誰。乃至語默動靜。回頭轉腦。屙屎放尿。著衣喫飯。迎賓待客。周旋往返。一一返看。晝夜無疲。倘若一念忘了。便看者忘了底是誰。妄想起時。便看者妄想底是誰。你道不會。只者不會底。又是阿誰。現今疑慮。你看者疑慮底又是阿誰。如是看來看去。不妨頭頭獨露。法法全彰。萬境不能侵。諸緣不能入。得失是非。都無縫罅。明暗色空。了無彼此。山河大地。日月星辰。盡聖盡凡。都盧祇是一個誰字。更無別念。上下無路。進退無門。山盡水窮。情消見絕。豁然爆地一聲。方知非假他求。不是一番寒徹骨。爭得梅花撲鼻香　示眾。世間無法。出世間無法。透得者兩個無法。歸家穩坐　師行脚時。甞遇隆首座。謂師曰。青青翠竹。盡是真如。鬱鬱黃花。無非般若。師指庭前栢曰。時人見此一株柏。如夢相似。寂後。門人於弘治癸亥。建塔於順天府宛平縣大峪王子坡。

雲谿瑛禪師法嗣

九江匡山天池林隱靜菴智素禪師

東萊趙氏子。早年父母俱喪。年十五。從五臺天成寺大用祝髮。謁雲溪瑛得旨。後住天池　上堂。體露金風光皎潔。一色明明無間歇。羚羊挂角覓無踪。海底蟾蜍吞却月　荊藩。請住東山。上堂。在天天高。在地地厚。一毫端上。應時納祐。此猶是者邊事。且道。那邊事作麼生。拊几曰。釋迦睡重。彌勒起遲。下座。

寶芳進禪師法嗣

嘉興府東塔野翁曉禪師

無趣空參。每呈見解。師皆不諾。一日謂空曰。我有一言要與汝說。空聳耳而聽。師但笑而不語。空再四懇請。師復笑。空始具威儀作禮。跽而哀懇。師乃曰。祖師西來。直指人心。見性成佛。貴在直下體究。子若果信得及。可放下萬緣。參個一歸何處。空從此死心看話頭。經三載。一日聞鷄鳴有省。詣師求證。師反覆徵詰。後付衣拂。復示偈曰。非法非非法。非性非非性。非心非非心。付汝心法竟。

吉菴祚禪師法嗣

嘉興府天寧法舟道濟禪師

郡之思賢里張氏子。年閒花正好愁。將謂衣中有寶珠。衣穿方信寶珠無。前年尚有無珠說。今日無珠說也無。內不尋思外不求。大千沙界一毫收。塵塵剎剎蓮花藏。認著依然是外頭。人人心本古彌陀。末法人中不信多。念念他方求佛去。不知念念是彌陀　後遷弁山。晚年復退歸天寧。庚申秋示寂。世壽七十四。僧臘五十二。茶毗。塔於禪悅堂。

天通顯禪師法嗣

湖州天池月泉玉芝法聚禪師

嘉禾富氏子。兒時每藉地趺坐。折草念佛。母曰。此兒他日必為佛弟子。稍長。淹通經史。年十四。從資聖堅受業。芟染受具。矢志參學。夙夜匪懈。一日閱壇經有省。往謁吉菴祚。不契。復見法舟濟。多所啟發。偶會王文成于多士中。王拈袖中鎖匙。問師見麼。師曰見。王復入袖中曰。見麼。師曰見。王曰未在。師疑不決。一日聞僧舉僧問大顛。如何是見性。顛曰見即是性。不覺釋然一笑。述偈曰。湖光倚杖三千頃。山色開門五六峯。觸目本來成現事。蒲團今不鍊頑空。未幾。結制於漏澤之雲峯。忽憶雪巖問高峯。正睡著時。無夢無想。無見無聞。主人公在甚麼處。便見得生死一致。寤寐一如。一日。聞友人誦天通夢居碧峯寺裏有如來之句。遂詣碧峯。後歸隱天池。衲子日臻。遂成叢席　示眾。至道無為。非有為無以造其深。絕學無為。非力學無以臻其極。譬猶玉之在璞。珠之在淵。非剖鑿探求。終無以獲。故雪山苦行六年。少林壁觀九載。以至斷臂求法。腰石負舂。趙州。三十年不雜用心。香林。四十年方成一片。孜孜矻矻。廢寢忘餐。惟欲究明大事者。皆參禪學道之榜樣也。奈茲禪林秋暮。法道荒凉。逐妄隨邪。無復自振。惟知粥飯現成。不愧虗消信施。或遊心異學。肆志辯聰。或穿鑿機緣。馳求義解。是皆唐喪光陰。徒增業識。如舍父窮子。飄轉無據。可勝嘆哉。若是英靈漢直須于生死岸頭。猛著精彩。一念純真。纖塵不立。如遇怨敵單刀直入。不顧危亡。如墮深井。念念無他。但求出路。若能具如是深心。管取到家有日在　上堂。舉趙州勘二菴主公案。頌曰。舖□經過只一般。爭知死貨活人拈。東行賣貴西行賤。看破方知不值錢　上堂。釋迦世尊。降誕於毗藍園中。一手指天。一手指地。周行七步。目顧四方云。天上天下。唯我獨尊。已是漏逗不少。末後拈花示眾曰。吾有正法眼藏。涅槃妙心。分付摩訶迦葉。露布重彰。末法兒孫。不啻狂狗趂塊。便恁麼休去。猶較些子。使再揚家醜。以聾瞽後昆。豈予之所願哉。只如眾兄弟。久參練達者。舉著便知。寧堪矢上加尖。若是初機晚進。不免曲垂方便。還有問話者麼。僧問。金軀初降。九龍吐水。聖誕重逢。未審有何祥瑞。師曰。金鳳銜花呈瑞彩。錦鶯翻調奏新篁。曰周行指顧示真機。今日如何露消息。師拈拄杖曰。拄杖子。上透三十三天。築著帝釋鼻孔。下透十八重地獄。擊破閻羅王頂門。俯應群機。萬象森羅咸稽首。宣揚般若。大地山河側耳聽。曰恁麼則昔時靈鷲。今日天池。師曰。一道神光輝宇宙。莫將今古較疎親。便下座。

陸五臺居士

問。東土一千七百善知識。即今總在什麼處。師指庭樹鳴蟬曰。者裏也有一個。士曰。聲響便是麼。師曰。喚作聲響。即蹉過也。士又指石問曰。無情說法。只如者個。作麼說得。師曰。居士喚者個作什麼。士曰石頭。師曰。又道說不得。師於明世宗嘉靖癸丑五月十九日示寂。世壽七十二。僧臘五十八。有語錄二卷。行世。

壽堂松禪師法嗣

建寧府斗峯古音淨琴禪師

本郡建陽蔡氏子。自幼卓犖不羈。每嘆曰。世間有求皆苦。不如蚤覓個出身處。年二十五。從東峯祝髮。初見大闡。無所啟發。次謁性空關主。得遇宿衲靜晃鄰席。一日見晃閱古梅語錄。中有僧上方丈曰。某有個入處。梅便打出。僧又進方丈。梅復打出。晃笑曰。者僧實有悟處。只是大法未明耳。師聆晃語。便起身設禮。求示入道旨要。晃曰。佛性雖人人本有。若不以智慧攻化。只名凡夫。今欲成辦此事。直須盡掃葛藤枝蔓。只將一句無義味話頭。自疑自問。自逼曰拶。不肯求人說破。不肯依義穿鑿。決要命根頓斷。親證親悟。如此晝三夜三。迫勒將去。年深月久。忽然心花發明。如雲開見日。古人公案。一一洞了。始知無禪可參。無佛可做。頭頭上了。物物上通。如人到家不問路也。師蒙示誨。即死心研究。看萬法歸一一歸何處話。復過滇南。參壽堂。抵鷄鳴灘。忽然大悟。洎見壽堂。鍼芥相投。即承記莂。歸隱斗峯。明武宗正德壬申。遷瑞巖　示眾。學道人。當截斷諸緣。屏息雜念。單提本參話頭。於行住坐臥。苦樂逆順。一切時中。不得忘失。凡靜中所見善惡境緣。皆繇不正思惟。但只瞑目靜坐。心不精采。意順境流。半夢半醒。或貪靜境。致見種種境界。若是正因衲子做工夫。當睡便睡。一覺便醒。起來抖擻精神。摩娑兩眼。齩定牙關。揑緊拳頭。專心正念。切切偲偲。疑來疑去。到山窮水盡時節。忽然疑團迸散。頓見自己一段本地風光。非從外得。到者個時節。纔名入門得地。更要求明眼宗匠決擇。不可便休。一法不明。直須辯明。一理不通。直須通透。假使悟後不能通達化門。古人謂之坐在百尺竿頭。不能至於一切智海懸崖撒手。自肯承當。絕後再甦。欺君不得。珍重。

南嶽下第三十世

天奇瑞禪師法嗣

隨州關子嶺龍泉寺無聞正聰禪師

邵武奚氏子。母吳。十七出家。二十受具。習止觀唯識論。一日有宿衲相詰。師依文而答。宿譏呵之。師從此疑情頓發。坐臥不安。經六載。一日聞馬嘶大悟。遂往見天奇。奇問。在世忘世。是如何。師曰。了物非物。奇曰。在念忘念。是如何。師曰。於心無心。奇曰。心物俱忘。是如何。師曰。華山高突兀。太行峯嵯峨。奇曰。他日教壞人者。乃汝一人。以偈印之　後住關子嶺。上堂。舉僧問雲門。如何是一代時教。門曰。對一說。龍泉則不然。若有人問如何是一代時教。便劈脊一棒曰。合取狗口　僧問。如何是本來面目。師曰。石香亭。曰便恁麼去時如何。師曰。喪却了也　問今朝四月八日。天下叢林。皆慶如來聖誕。未審如來何處降生。師於几上。畫圓相示之。僧無語(笑巖寶。代僧作禮曰。盡界普瞻)　笑巖參。呈前所得見處。師隨即印之。次日入室禮拜。師曰。上座昨夜許多絡索。向甚麼處去也。巖擬對。師笑曰。鷂子已過新羅國。巖遂問曰。十聖三賢。已全聖智。如何道不明斯旨。師厲聲曰。十聖三賢你已知。如何是斯旨。速道速道。巖頻下十餘轉語。師皆不肯。巖乞代。師責曰。著實參始得。巖一日洗菜回。師見問曰。是什麼。巖曰。一籃菜。師曰。何不別道一句。巖請和尚別問。於是隨問隨答。師皆諾之。巖欲徧參。乃辭師。師舉拂子曰。若向者裏道得一句出格可去。巖無語。師曰。子今向去。且精一其志。勿雜用心。切記吾言。他日大有得力處。巖徧參。後復謁師。命烘爐。師曰。人人有個本來父母。子之父母何在。巖曰。一火焚之。師曰。恁麼則子無父母耶。巖曰。有則有。只是佛眼覰不見。師曰。子還見否。巖曰。某亦不見。師曰。子何亦不見。巖曰。若見即非真父母。隨即呈偈曰。本來真父母。歷劫不曾離。起坐承他力。寒溫亦共知。相逢不相見。相見不相識。為問今何在。分明舉似師。師曰。只此一偈。堪紹吾宗。復曰。汝心即我心。我心本無心。無心同佛心。佛心非吾心。又曰。佛如轉輪王。佛法如王法。佛子豎法幢。能令邪作正。囑曰。汝諦受持。遇緣熟者。智愚皆度。續佛慧命。須待其人　師一日忽遁去。不知所之。越二年歸山。七月朔夕。謂眾曰。身心了却好遊方。吳越山川路渺茫。拄杖一條擔日月。龍泉寺裏話偏長。偈畢。以拄杖擲地。趺坐而逝。塔全身于寺右。

伏牛濟菴大休實禪師

新鄭李氏子。幼投寶珠受業。年二十。訪老宿古心。心示萬法歸一一歸何處話令參。尋入火場打三。有省。述偈曰。法身本無相。法相本來空。會得者消息。處處顯家風。後往謁天奇。途遇天真月印二禪客。同至關子嶺。奇問。你二人一路麼。師曰。雖然一路。來處不同。奇曰。如何是你本來面目。師便喝。奇曰。父母未生前。喝個甚麼。師珍重而出。自後數呈伎倆。奇皆不諾。一日侍奇於承天。奇問。藏身處沒蹤蹟。沒蹤蹟處莫藏身。你作麼生會。師曰。當堂不正坐。那赴兩頭機。奇為助喜　住後陞座。須彌作舞。海水騰波。龍象交參。人天共聚。大地山河。同宣妙句。三賢十聖。共證菩提。眉藏寶劒起寒光。袖隱金鎚行正令。明殺活顯全機。舉拂子曰。還有明眼衲僧。不顧危亡。向前一肩挑荷得麼。便下座　笑嚴參。問如何是祖師西來意。師豎起拂子。巖曰。此外更有指示也無。師擲下拂子。巖便禮拜。復敘及參關子嶺話。師曰。怪道親見作家來。巖便喝。少頃。師又問。無聞別來四十年。未知近日鼻孔如何。巖曰。與和尚鼻孔一般。師曰。上座還見老僧鼻孔麼。巖曰見。師曰。向甚麼處見。巖曰。兩眼下口門上。師曰。有祕密句。曾向上座道麼。巖曰曾道。師曰。試舉看。巖曰。合取臭口。師拈拂子。巖便拂袖而出。

天池素禪師法嗣

襄陽府大覺圓禪師

漢川人。儀貌豐碩。聲如洪鐘。參淨菴。默有所契。菴付以偈曰。一枝正法眼。列祖遞傳來。付汝待時至。馨香徧九垓。師受囑。後隱居襄西笑巖。爽菴參謁求依侍。師曰。上座錯了也。老拙平生溫飽自適。別無所長。爽曰。某等生死事大。語未竟。師約而笑曰。老拙亦有生死。何獨爾有。爽曰。某恨晚進多無恒志。和尚豈拒人哉。師曰。出家兒。本自無事。爾何無事生事。少間曰。粥飯自辦始得。師方便莫測。最惡時機不淳誠。一日室中。舉外道問佛。不問有言。不問無言。世尊良久。外道大悟。師曰。問既不涉有無。良久亦走閒名。正恁麼時。外道悟個什麼。巖擬進語。師遽以手掩其口曰。猶挂唇齒在。巖乃釋然曰。可謂東土衲僧。不及西天外道。占偈曰。自笑常手畫模則。幾番紅了幾番黑。如今謝主老還鄉。那管平生得未得。師稱賞之。後無疾而化。世壽七十三。僧臘五十三。

野翁曉禪師法嗣

嘉興府無趣如空禪師

本郡秀水施氏子。生於明孝宗弘治辛亥十月十八日。幼慕宗乘。留心體究。同法舟濟。參訪數載。後見野翁。徹法源底　啟關示眾。自結玄關自活埋。自吾閉也自吾開。一拳打破元關竅。放出從前者漢來　元宵示眾。畫角聲中薦得。觀音未是作家。彩燈影裏指歸。室利謾誇好手。恁麼告報與諸人。也須笑破虗空口。若也未瞥然。再看鼇山顛倒走。參　小參。眾立定。師喝一喝曰。禍出私門。便歸方丈　示眾。舉修多羅教曰。以思惟心。測度如來圓覺境界。如將螢火燒須彌山。師曰。我且問你諸人。如來境界。既是測度不得底。畢竟如何合煞。喝一喝曰。還見教意麼。便下座　示眾。言前薦得已天涯。句下承當路轉賒。一擊鐵圍如粉碎。海大空濶雁行斜　除夕小參。時窮何似日窮好。月若窮來歲亦然。三十六旬窮過了。東村王老夜燒錢。老漢竝無一物。應個時節因緣。拈拄杖曰。只有者個無窮無盡。歷劫經年。今夜隨時送去。免教涉蔓相牽。擲下拄杖曰。歷劫得來今斷送。拍雙空手接新年　示眾。佛是眾生屋裏了事人。眾生是佛屋裏不了事漢。若要一樣。但佛與眾生。一時放却。則無了無不了。卓拄杖曰。但於事上通無事。見色聞聲不用聾　端陽示眾。佳節端陽何曾訂約。五月五日。年年撞著。風搖蒲劒碧楞楞。日照榴花紅灼灼。道在時節因緣。豈論正法末法。向來著意馳求。通身是草。今日信手拈來。無不是藥。豎拂子曰。大眾且道。此藥治甚麼病。擊拂子曰。不但老維摩。藥王藥上也喫一帖　示眾。豁開頂門眼。照徹大千界。既作法中王。於法得自在　師一夕。湖邊步月。適遇一僧。師曰。明月與清風。水天同一色。人人在個中。只是出不得。曰打草驚蛇作麼。師曰。上座又作麼生。曰看脚下。師大笑曰。將謂胡鬚赤。更有赤鬚鬍　神宗萬曆己卯仲冬。師謂門人性沖曰。來歲中秋。五六之間。吾行矣。子宜知。庚辰八月十六日。沖如前期而至。師集眾說偈曰。生來死去空花。死去生來一夢。皮囊付與丙丁公。白骨斷橋隨眾。阿呵呵。明月清風吟弄。語畢。端坐而逝。世壽九十。

無盡海禪師法嗣

隨州七尖大休宗隆禪師

青州益都賈氏子。依郡之石佛薙髮。後寓成都北寺為典座。一日出街。挑水忘所行。忽頭撞壁有省。衝口成偈曰。大地山河體性空。那分行走與西東。偶然撞著無私句。萬水千山總一同。因就河南乾明寺無盡室中呈所得。無盡乃印以偈曰。道高不假修。德重事理周。一枝正法眼。付與隆大休　住後垂三關語。以示學者。一曰。吹毛寶劒。被石人持去。挂在萬仞峯頭。四壁無路。如何取得。二曰。有一如意珠。被木人擎來。拋向大海波中。不假舟航。如何覓得。三曰。盡大地是個火坑。燒却了也。惟有一莖眉毛在。未審是何人見得　在菜園次。僧問。如何是西來意。師曰。黃瓜茄子。僧不契。下山見一尊宿。宿曰。你從何處來。僧曰。七尖峯來。曰大休有何言句。僧舉前話。尊宿合掌曰。真大慈悲　明世宗嘉靖壬寅十一月八日。集眾書偈曰。三際握來為拄杖。十方原是舊袈裟。泥牛石虎知消息。踏破虗空便到家。置筆端坐而逝。

天寧濟禪師法嗣

嘉興府胥山雲谷法會禪師

本郡嘉善懷氏子。芟染於大雲寺。時法舟。掩室於天寧。師往參叩。示以念佛是誰話。一日齋次。食器墜地。豁然有省。於是入天界。韜晦三年。復庵棲霞千佛嶺下。又移天開巖。弔影如初。凡客見。無論貴賤。皆問以日用事。略敘寒溫。必展蒲團令坐返觀。終日無雜話。別時必叮嚀曰。人命無常。莫空過日。再見。必問別後用心如何。以故歸向者日多　僧問。如何是祖師西來意。師曰。有水皆含月。無山不帶雲。曰莫更有奇特處麼。師曰。切忌喚龜作鼈　問如何某甲直捷用心處。師曰。舉不顧即差悞。擬思量何劫悟　師居常不設臥具。晝夜危坐。四十餘年如同一日。明神宗萬曆乙亥正月五日示寂。壽七十五。臘五十六。塔于大雲寺後。

嘉興府精嚴東谿方澤禪師

郡之嘉善任氏子。首謁法舟於天寧。一日室中。舉龍潭見天王公案。至何處不指示心要。言下有省。後獲印可　解制秉拂。佛法雖徧一切世界。而未甞有絲毫透漏。作麼生結。雖未甞有絲毫透漏。亦未甞有絲毫囊藏。又作麼生解。故知。百丈曲引初機。為此方便之辭。其實莫能結。莫能解也。設使有個孟八郎漢出來道。我能向百丈結不得處。一結結斷。直使天下衲僧。忘前失後。求出無門。亦能向百丈解不得處。一解解開。直使天下衲僧。七狼入藉。竄身無地。却甚奇特。諸上座。彼既丈夫。我何不爾。良久。擊拂子一下曰。吽。

天池聚禪師法嗣

紹興浮峯普恩上座

山陰金氏子。年十歲。往從延福鑑湖受業。至十九。忽念生死事大。奮志尋師。初至大慈。叩無際首座。示以心生則種種法生之語。師當下有所契入。呈偈曰。返本還源便到家。亦無元妙可稱誇。湛然一片真如性。迷失皆因一念差。復見法舟于天寧。呈所見。舟可之。又謁萬松林于烏石峯。松問何來。師曰天寧。松曰。有何言句。師舉前話。松曰。不是不是。師曰。天寧道是。和尚如何道不是。松曰。天寧則是。我則不是。師疑不決。後參玉芝。復舉前話。芝曰。是與不是。未出常情。二俱喫棒有分。師曰。如何是出常情句。芝與一掌。師當下豁然。平昔礙膺。一時融釋。芝曰。汝既如是。當善護持。復以偈囑曰。莫學支流辨濁清。是非盡處出常情。鐵鞭擊碎珊瑚月。會看東山水上行。

斗峯琴禪師法嗣

建寧府斗峯天真道覺禪師

本郡建安張氏子。看萬法歸一一歸何處話。有省。占偈曰。一手拍兮一手鼓。無位真人出格舞。口中唱出無腔歌。三千諸佛同一母。往見古音求證。音稱賞。而記莂焉。

大方寬禪師法嗣

河南伏牛無礙明理禪師

汾州和氏子。參松竹大方寬。隨眾打七。有一聲虗空碎獨露法中王之句。後同月庵大圓。入終南。月庵舉高峯銀山鐵壁話。師頓悟。述偈曰。一覺心空疑便消。拈來放去自逍遙。云云。過謁寬。寬曰。伏牛打七即不問。終南靜處意如何。師曰。伏牛打七。泥團土塊。終南靜處。放大光明。寬震威一喝曰。即今光明何在。師向前一掌。寬呵呵大笑曰。如是如是。

南嶽下第三十一世

關嶺聰禪師法嗣

北京善果月心笑巖德寶禪師

金臺世族吳氏子。母丁生於明武宗正德壬申臘月望日。早失恃怙。年弱冠。偶諧講席。聽講華嚴大䟽。至十地品。不覺身心廓然。嘆曰。千古同一幻夢耳。遂決志出家。逾年。往從廣惠大寂能祝髮。明年受具。朝參夕叩。雖深信知有。不肯自休。務期親證。徧謁大川月舟古春古拙諸老。後至關子嶺。參無聞。聯蒙開發。(語。具無聞章)未幾。復往見濟菴古巖大覺諸尊宿。皆器重之。後再參無聞。乃授記莂。復親炙年餘。辭去回翔湘漢間。後抵金陵。寓淨海牛首高座等處數載。還里居圓通。次遷南寺鹿苑慈光善果諸剎　端陽上堂。舉大慧道。今朝又是五月五。大鬼拍手小鬼舞。驀然撞著桃符神。兩手槌胸呌冤苦。大慧老漢。大似少個禁方。向青天白日。見神見鬼。笑巖則不然。今朝正是五月五。雲從龍兮風從虎。山僧要與現前諸大聖凡賭個賭。信手拈來百草頭。甜者甜兮苦者苦。拈拄杖曰。驀然突出者一條。穿過從上諸佛祖。是你現前諸人。百樣具有。為甚麼只少者一個。忽有個見義勇為底。憤憤地向前道。和尚且莫壓良為賤。若論者一個。敢道人人不欠分毫。放下拄杖曰。汝若不知。何妨矢上更加尖。堆上重添土　上堂。男兒固奮冲天志。莫若從頭放下來。直把髑髏枯死盡。仍教死眼豁然開　上堂。舉南嶽一日遣僧去探馬祖。且囑曰。待渠上堂時。便出問作麼生。看渠有何言句。可記將來。僧往一如所教。馬祖曰。自從胡亂後。三十年不少鹽醬。僧回舉似。嶽深肯之。師曰。馬大師。三十年不少鹽醬。方可聚徒說法。山僧者裏。三十年不曾見個鹽醬。汝等在者裏。討什麼盌。以拄杖一時趂散　上堂。當門一隻箭。來者看方便。擬進問如何。穿過髑髏面　僧參問。從上千七百老凍儂。某甲今日一串穿來。獻與和尚。伏請判斷。時門外忽聞犬吠。師遽顧侍者曰。看是什麼客來。侍者出問話。僧罔措。師曰。上座適纔問什麼。僧擬重舉。師與連棒打出　一日有二尼參。禮拜起。各立左右。師曰。女子如來前入定。有錢不解使。臺山婆子驀直去。解使却無錢。你道。者兩個老婆禪。如何得恰好去。二尼。左邊走過右邊。右邊走過左邊。合掌相向。各噓一聲。師曰。與麼非但解老婆禪。更會鼓粥飯氣。尼曰。和尚惜取眉毛好。師曰。山僧眉毛且置。我試問你。周金剛。買油餈點心。食到口邊。被婆子奪却。劉鐵磨。請溈山往臺山大會齋。溈山不赴。等是者個時節。你道為什麼。取舍不同。二尼作禮曰。某等若不來禮拜和尚。爭得見古人神通大用。師曰。好各與三十棒。恰值拄杖不在。且歸茶堂喫茶　問如何是文殊普見三昧。師曰。死人眼。曰如何是觀音普聞三昧。師曰。死人耳。曰如何是一言道盡底句。師曰。死人口　一僧。請益金剛經為人輕賤話。師曰。汝有疑否。曰有。師曰。有疑則為人輕賤。無疑則應墮惡道。僧沉吟。師曰會麼。曰不會。師曰。把出你不會底來看。曰不會。教某甲把出個什麼。師曰。汝之罪業。劃然消矣。僧歡喜禮謝而去　問玄沙不出嶺。保壽不渡河。落第幾機。師曰。總落第二機。曰如何是第一機。師曰。玄沙不出嶺。保壽不渡河。曰畢竟得個什麼。師曰。灼然畢竟得個什麼　問如何是奪人不奪境。師曰。一文錢一個大燒餅。曰如何是奪境不奪人。師曰。喫在肚裏了。當下飽欣欣。曰如何是人境兩俱奪。師曰。你無一文錢。也只甘受餓。曰如何是人境俱不奪。師曰。雲門胡餅金牛飯。空腹而來滿腹歸　問祖意教意。是同是別。師曰。柳影橫塘魚上樹。槐陰罩地馬登枝。曰與麼則形影兩分。曲直自顯去也。師曰。未曾飽食廬陵米。徒把蒲團認作天　僧參問。承聞諸佛出世。為一大事因緣。請問和尚。如何是大事因緣。師曰。著衣喫飯。屙屎放尿。僧不肯。不禮拜而出。師喚回。示以偈曰。諸佛出於是。唯為大因緣。屙屎竝放尿。饑餐困打眠。目前緊急事。人只欲上天。談元共說妙。遭罪復輸錢。僧慚惶作禮而去　一日有兩官人。遊山入門。哦曰。茂松修竹。回顧見師便問。如何是道人家風。師曰。茂松修竹。曰有何旨趣。師曰。自家觀不足。留與客來看　有士人閱師淨土偈。乃問。佛說是經。則有六方諸佛。出廣長舌相作證。今吾師說偈。有何人證。師曰。居士舌頭亦不短。又問。何為不思議功德。師曰。前街人喚犬。後巷罵貓兒。又問。老師今年高壽了。師曰。論年不見個葷腥。作麼不槁瘦了　問處處入法界。念念見遮那。如何是遮那。師曰。淨地不須屙　舉趙州問投子。大死的人却活時如何。投子曰。不許夜行。投明須到。頌曰。三十六物都灰燼。只遺一雙枯眼睛。置向九衢深夜後。無光明處作光明　舉世尊拈花公案。頌曰。師資妙契芥投鍼。似海如山無處尋。石火光中曾著眼。始知佛祖不傳心　舉經題[卯-ㄗ+(夗-夕)]字。頌曰。黑白未分已墮偏。那堪擬議費鑽研。西乾此土諸賢聖。鼻孔撩天總被穿　示座主偈曰。荷鉏到處賣工夫。三兩文錢足可圖。鉏得他家田地淨。自家田地盡荒蕪　示僧偈曰。法中幽趣眼中瞖。向上元機境上塵。黑漆桶邊箍子斷。太平國內自由人。靜坐寒巖此病難。男兒爭肯自相瞞。轉身一步無多子。始信塵含法界寬　室中垂語曰。佛未出世。祖未西來。元無佛法世法之名。逈出黑山鬼窟一句作麼生道。又曰。佛既出世。祖已西來。佛法世法。相為建立。不犯化門。道將一句來。又曰。佛生凡聖。對待之門。世法佛法。名言強立。總拈過一邊。衲僧本分一句。試道將來。又曰。尋常閒語言。問答甚平易。甚不思議。剛被人問個如何。是汝本有的佛性。為甚麼却反眼豎口啞。又曰。既為佛子。志階佛地。因甚一個佛字。最不喜聞　師晚年。退居京城柳巷。於神宗萬曆辛巳正月十六日示寂。奉全身。塔于小西門外。世壽七十。僧臘四十有八。

大用洪禪師法嗣

太原五臺山龍樹菴寶應禪師

一日晨興。覩明星有省。述偈曰。日出東山。月沉西嶂。昨日今朝。曾無兩樣。

太原五臺山楚峯禪師

居祕魔崖十餘載。木食㵎飲。人不堪其憂。師恬如也。一日聞火爆聲。豁然大悟。占偈曰。眼睛突出死柴頭。赫赫神光照泗洲。觸處現成人不委。幾回春去又逢秋。

玉堂和尚

僧問。如何是道。師曰。看脚下。曰如何行履。師曰。驀直去。

敬畏空禪師法嗣

蘇州車溪無幻古湛性沖禪師

秀水張氏子。初見無趣。遂有所契。尋棄家。從趣芟染。趣一日舉徑山頌三元三要。徹骨徹髓道一句。三元三要絕遮護之句。問曰。此二句中。山僧欲取一句為法。你道。取那一句好。師曰。和尚適纔問那一句。趣瞋目叱曰。得恁無記性。師曰。祇為和尚徹骨徹髓。趣曰不然。為汝一人即得。爭奈大眾何。師曰。取即不辭。孤負先聖。喪我後人。趣曰。如是如是。師往徑山結茅。集無趣語錄。一日歸覲。趣曰。一向作得些什麼事。師曰。某甲買得一段田。收得原本契書。請和尚僉押。即將集本呈上。趣接得。展看曰。者是我底。你底聻。師曰。和尚不得攙行奪市。趣便將集本擲下。師便趨出。少頃呈偈。趣曰。者是你作底麼。師曰。某甲不解鼓粥飯氣。若謂有所作。孤負和尚不少。趣點首　住後示眾。大道無向背。至理絕言詮。逈出三乘。高超十地。萬法不到處。特地光輝。生佛未分時。靈源獨耀。不落見聞。不隨聲色。直下無一絲毫頭。徧界全彰奇特事。直饒棒頭取證。喝下承當。猶是曲為今時。更或光境俱忘。契心平等。究竟亦非的旨。所以道。向上一路。千聖不傳。學者勞形。如猿捉影。到者裏。絕行絕解。絕照絕用。絕理絕事。若倚天長劒。凜凜神威。如鐵牛之機。羅籠不住。今日明眼人前。不敢囊藏被葢。八字打開去也。拈拂子曰。諸上座。還委悉麼。耀古騰今只者是。大千沙界一閒身　示眾。孤峯頂上。濶步大千。十字街頭。知音少遇。不禮維摩詰。不尊傅大士。良久曰。出頭天外看。誰是個般人　示眾。三界唯心。萬法唯識。卓拄杖曰。昨宵時雨滴空堦。一片綠苔俱打濕　示眾。大道體寬。長空絕跡。按下雲頭。別通消息。同生同死。風行草偃。且道。把住為人好。放行為人好。乾坤一合地胡餅。日月兩輪天氣毬　示眾。明明百草頭。明明祖師意。笑殺老龐公。至今猶瞌睡。魯祖見人便面壁。不解寒溫。祕魔走到便擎叉。全無禮義。南山鼈鼻不若死鰌。西院鑷刀。渾如鈍鋸。且道。大悲如何為人。輪王總未拋三寸。徧界先聞刀斧聲　浴佛上堂。毗籃園裏曾呈醜。古佛堂前又露形。不是日光三昧力。如何洗得你身清。大眾。釋迦老子。今日誕生。未審此時還曾落地也未。一僧出曰。落地了也。師曰。你見甚麼人說。僧無語。師曰。杓卜聽虗聲　僧問。清虗之理。畢竟無身時如何。師曰。道者合如是。曰向上更有事也無。師曰。雪隱鷺鷥飛始見。柳藏鸚鵡語方知　問和尚百年後。向甚麼處去。師曰。千株松下。百草頭邊　師燒火次。僧問。如何是自性天真佛。師曰。與我搬一束柴來。僧肩柴至。又問。師曰。者奴子好惡也不識。便打　問如何是最上一乘師曰。藤穿篾縛。曰意旨如何。師曰。三十年後　僧參。師問何處來。曰廬山。師曰。古人道。不向廬山尋落處。象王鼻孔謾撩天。如何是廬山落處。曰請和尚尊重。師便低頭休去　示念佛偈。發心念佛循公道。念念無私佛即靈。念到公私俱不現。唯心唯佛更何論。念佛休論閒與忙。時時無間始相當。一聲喚醒慈悲主。剎剎塵塵是淨邦。真心念佛錦添花。功德難量等海沙。六處顯然全體現。同名同號更無差　火炮偈。團圞無縫罅。綿密不通風。一點無明發。分身剎土中　示人偈。動口全拋一片心。擬思量處不知音。百千年外看家話。倒腹傾腸說與君。起念求心心即念。頓然無念念無心。九重之內常為主。徹古該今不動尊。盡心竭力作工夫。內外推尋實總無。正恁麼時無計可。忽聞村內一聲鴣。即心即佛隔皮言。非佛非心亦是權。端的要知真實處。直須吐盡野狐涎　師菴居廿餘載。明神宗萬曆庚戌。受徑山請。不數月疾作。仍返車溪。辛亥冬示寂。茶毗。塔於徑山。壽七十二。臘三十。

五燈全書卷第六十

五燈全書卷第六十三

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十六世

雲門澄禪師法嗣

紹興府東山爾密明澓禪師

會稽王氏子。薙髮開元。服勤於貞白珊者數載。性相二宗。咸領微旨。嗣參雲門澄。恍有宿契。命充維那。一日澄上堂曰。放下著。師因此全身脫落。呈偈曰。夜半霜寒月忽低。行人到此盡遲疑。翻身踏著來時路。默默星輝斗柄垂。澄嘉共綿密。師自是晦迹東山。一日抵金陵。適博山來開法天界。師謁之。來與論物不遷旨。徵辨竟日。了無窒礙。來曰。江南佛法。洵自有人。既而東山國慶寺。延師為中興第一代　上堂。二既不偶。一亦不奇。揑聚非即。撲破非離。破草鞋三雙五雙。老山藤根垂梢垂。昨日赴村齋。金沙鑼裏滿盛油。汝等諸人。眼似擂槌。口似鐵丘。彌陀寺前。一條官驛路。也好跑馬。也好行舟。爭奈今日雲悠悠。雨颼颼。說與愁人愁更愁　上堂。天地與我同根。萬物與我一體。惟有後園竹鞭。東鄰欲取燒火。西鄰欲取夾籬。昨夜分付主山神。一抹直入金剛際。天明起來芽頭抽。在摩醯首羅鼻孔裏。尀耐他不能被葢囊藏。也費山僧唇嘴　上堂。得者不輕微。明者不賤用。識者不咨嗟。解者不厭惡。雲居四語。非特買石雲饒。移花蝶至。尚可為古今禪者之良方藥忌。兼舉病無不瘳。爭奈顯聖修行不得力。恒被鬼神覰破。昨夜偶染疾。徧身紅爛。自家尚覓起處不得。現前大眾。若有能知藥忌者。決不敢以世禮相酬。山僧當與你。大展九拜　上堂。紅葉飄空。重添靈雲眼翳。濃霜露地。凍殺漁父棲巢。紅白雖分。寒暑各別。要知總是者個時節。誰能向紅葉飄空時。突出眼睛。濃霜露地處。揭開腦葢。養鱗泉畔見天真。黃泥坪裏逢活佛。上酬不報之德。下化非生之眾。其或未然。東山依舊失利　上堂。舉拂子曰。且喜一眾幸然無事。東山安敢吹毛。堂內者。燒香打坐。問訊和南。經行習靜。乃至語默動靜。揖遜雍容。無非賣弄文殊家風。堂外者。撥火燒羹。擔漿洗菜。搬柴拽石。一一漏洩普賢妙用。即今四海五湖。注入諸人毛孔。三山五嶽。聚於諸人眉梢。猶為不足。更乃伐鼓考鐘。據座商量。不知討甚兔子　小參。立功勳。存禪觀。大似緣木求魚。收視聽。黜聰明。何殊[穀-(一/禾)+牛]角取乳。又道。道非見聞覺知。不離聲色言語。如上所說。且道。畢竟如何行履得恰好去。路逢死蛇莫打殺。無底籃子盛將歸　僧問。如何是向。師曰。不打者鼓笛。曰如何是奉。師曰。一向不恁麼。曰如何是功。師曰。喫飯穿衣。曰如何是共功。師曰。山僧闍黎相對面。曰如何是功功。師曰。打殺闍黎。遺累老僧　崇禎癸未夏示微疾。絕食旬餘。而示誨譚笑。不異平昔。六月十六日寅時。說偈而化。世壽五十三。僧臘二十四。塔全身於顯聖之南山。

紹興府香雪菴具足明有禪師

會稽楊氏子。初參念佛是誰。謁雲門澄。聞澄拈提宗旨。疑情頓發。一日在殿經行次。舉首見前山。豁然大悟。偈曰。虗空粉碎無偏正。大地平沉孰是親。從今了却相思債。石虎泥牛笑轉新。澄印可之。出住上虞之香雪　僧問。久滯不通時如何。師曰。數珠在手。曰音聲未息時如何。師曰。葶藶子。曰六牕未淨時如何。師曰。相見了也　佛日方問。堪與佛祖為師。佛祖又學個甚麼。師曰。佛祖聻。方曰。與佛祖為師聻。師曰。黃山谷後園種菜。方曰。不問佛。不問祖。速道速道。師曰。東村桃樹。西隴梅花　示寂日。未有嗣。乃以如意法衣。寄佛日方曰。香栢枝分秀。隨緣折一枝。花開香雪遠。何必異苗為。遂坐脫。塔於顯聖之南山。

南昌府百丈瑞白明雪禪師

桐城人。俗姓楊。從九華聚龍菴薙髮。往雲棲受具。參雲門澄於聖壽。澄問。向來作甚麼。師曰。持毗舍偈。澄曰。四大是假。妄心是空。阿誰拖你者死屍來。師鈍置疑甚。一日聞鐘聲大徹。遍謁天童博山黃檗諸尊宿。歸雲門。遂承印記。迨澄遷化。請師繼席。未幾移錫湖之弁山　上堂。漫天網未張。唬得金烏藏海底。塗毒鼓纔振。驚起玉兔上松梢。藏白額於烟雲。籠烏鴉於寨嶺。龍吟霧起。虎嘯風生。籬菊呈祥。芙蓉現瑞。正恁麼時。且道。是何人境界。豎拂曰。會麼。山頭白浪湧。海底火通紅　上堂。扶桑日出。須彌㟮屼。北俱盧洲。人無貪欲。南閻浮提。衣足食足。特地報知莫生疑惑。且作麼生是不疑底事。良久曰。靜倚長松忘百慮。擡頭祗見帝王家　上堂。孟冬初臨。大地朔風寒徹骨。一陽纔復。乾坤萬象氣稍和。茅笋土底抽芽。水仙盆中發笑。梅蕊含玉粒。茶花吐珠璣。正恁麼時。且道。是何人分上事。黑帝令行猶正切。那許東風弄柳條　上堂。主山高。案山低。白虎長。青龍短。洗鉢崖前。觸著磕著。迎聖道上。往往來來。且道。是何人境界。不因樵子徑。怎到葛翁家　上堂。今朝臘月一。枯木生銀花。千峯咸玉聳。萬水總白霞。古渡迷過客。林深隱樵家。鳥道無踪影。元途安可誇。大眾。正恁麼時。六花現瑞。寒光散彩。且道。是正位一色也。今時一色也。會麼。琉璃殿上君臣合。珠玉簾垂父子同　小參。師舉船子偈曰。三十年來江上遊。水清魚現不吞鈎。釣竿斫盡重栽竹。不計工程得便休。大小船子。雖是落草求人。太煞勞嚷生。弁山即不然。數十年來山上遊。草深林聚獸羣稠。等閒撒個漫天網。也有金毛也有狐。只如野狐。堪作何用。尋常翻個筋斗子。惹得傍觀笑忻忻。野狐且置。莫有金毛獅子麼。出來抖擻爪牙看。僧出。以坐具覆頭曰。和尚見麼。師曰。野狐精。曰又被風吹別調中。師曰。總沒交涉　小參。元鳥來翼。倉庚初鳴。桃花結蕊。雷霆發聲。西來大意全彰。祖師巴鼻獨露。正恁麼時。截斷眾流即不問。隨波逐浪一句。作麼生道。柳眼乍開風日暖。山河無處不新機　示眾。一不得放過。二不得話墮。三不得孤峯頂上行。四不得三家村裏坐。於此會得。逍逍遙遙。於此不會。亦不曾失落。作麼生是不失落底事。良久曰。一條拄杖無長短。滿面春風滿面涼　示眾。暑氣將清未清。梧桐葉落不落。不是三元三要。亦非君臣道合。會麼。嶺上白雲寥廓　端陽示眾。今日端陽佳節。畫龍艾虎鬬額。奪得錦標歸來。特與諸君漏洩。且作麼生是漏洩底事。石榴紅似火。梔子白如棉　豎碑示眾。碑文鐫白字。萬古徽猷。當道種青松。見聞不昧。如此會得。猶在半途。如此不會。白雲萬里。會麼。良久曰。弁山一日雨。橋流水不流　上堂。秦山卓爍。鑑湖寥廓。爐峯岌㠋。會稽咭咶。昨夜一陣西風起。滿山黃葉盡零落。會麼。須彌[跳-兆+孛]跳三千界。磉礅花開百億春　過清泰菴示眾。桃源洞口來。清泰菴裏過。明月庭中輝。清風白雲播。如此會得。覿面無私。如此不會。也不妨處處磕著。會麼。天台山上清流水。一路隨吾下剡溪　過天華寺示眾。西風微微。細雨霏霏。天台老漢。帶水拖泥。遂舉拂子曰。扁舟過若耶。白浪湧清波　師一日禮雲門像。一僧曰。像在此。老和尚在甚麼處。師曰。東山西嶺松。僧無語。師曰。且道。在甚麼處。曰東山西嶺松。師打曰。學語之流　問五家宗派流芳遠。洞下元微請指陳。師曰。寒蛩鳴砌壁。曰意旨如何。師曰。白鷺上青松。曰與麼則理事全彰。如何是不涉理事一句。師曰。鑑湖波底月。曰學人則不然。師一喝。僧禮拜曰。鑑湖波底月。師打曰。學語之流　問千山疊疊。萬竹森森。是什麼人行履處。師曰。秋風來我舍。細雨灑芭蕉　問文殊是一切智人。為甚麼出女子定不得。師曰。嘴長三尺。曰罔明為甚麼出得。師曰。舌短二寸。曰出得出不得。是同是別。師曰。猛虎齩大蟲　士問。經云。大火所燒時我此土安隱。如何是安隱處。師曰。三兩綿子六兩絛。曰經云。我今為汝保任此事。如何保任。師曰。明月照堦前　問如何是住山斧子。師曰。八兩半斤　問古云。渠正是我。為甚我不是渠。師曰。秋水連天碧　問如何是大機大用。師曰。三十棒一棒也饒汝不得　問者[○@│]字意旨如何。師曰。瞎　問燈籠遭撲。為甚麼露柱頭疼。師曰。九曲池。近來被沙塞　問鴻濛未判。天地未分。如何是空劫已前事。師曰。水枯草冷　問金鈎玉線將收挽。鯨鯢忽現時如何。師曰。虗空撒下漫天網。縱使飛鰲爭出頭。曰拏雲攫霧去也。師曰。霹靂一聲魂膽碎。曰三級浪高魚化龍。漁翁空捕夜江水。師曰。已被柳條穿却　雲門九週上堂。先師自丙寅年臘月初四日去世。遂屈指曰。丁卯年臘月一週。戊辰己巳庚午辛未壬申癸酉甲戌乙亥。却有九週也。雖去世九年。元不曾離今日。雖不離今日。不妨又去世九週。且作麼生話會。若也未會。病朽為汝舉揚正偏五位。以報先師恩德。遂喝曰。病朽未出法堂。原無此一喝。既登此座。方有此一喝。是正中偏也。即此一喝。當處寂然。是偏中正也。即此一喝。不帶名言。是正中來也。今對諸人。有此一喝。你等諸人。因此一喝。得知本有。是兼中至也。我此一喝。聖凡情盡。能所兩忘。妙盡有無。是兼中到也。以濟宗論之。正中偏奪人也。偏中正奪境也。正中來人境俱奪也。兼中至人境俱不奪也。兼中到即元要妙旨也。以雲門宗論之。即此一喝。應彼來機。謂之函葢乾坤句。即此一喝。凡聖掃除。絕彼知解。謂之截斷眾流句。即此一喝。問事答事。問理答理。謂之隨波逐浪句。以溈仰宗論之。即此一喝。直顯大月輪三昧。謂之圓相。即此一喝。示向上一機。謂之暗機。即此一喝。元從自心流出。謂之意語。即此一喝。見者聞者。默默知歸。謂之默論。即此一喝。無量妙義。一時收盡。謂之義海。即此一喝。四十二字母。及世間文字。無不統攝。謂之字海。以法眼宗論之。即此一喝。直示一真法界。謂之總。即此一喝。有照有用。有收有放。有賞有罰。謂之別。雖縱奪賞罰之別。總歸一心。謂之同。雖同一心。縱不是奪。賞不是罰。謂之異。雖賞罰收放之異。咸成一個自己。謂之成。雖成一體。不妨殺活縱奪。各住本位。謂之壞。非唯一喝如然。至於一棒一拂一句一字。乃至揚眉瞬目。折旋俯仰。莫不皆然。復喝曰。且道。此一喝。是正耶偏耶。人耶境耶。三句耶圓相耶。六義耶。若簡點得出。則參學事畢。其或未然。可到先師座前觸禮三拜。先師為汝說破　後住贛州之崆峒。建安王。欽師道望。請住百丈。崇禎辛巳三月十九。浴畢。書偈曰。來亦無一物。去亦無一物。若知端的意。百丈花梢月。擲筆吉祥而逝。世壽五十有八。坐夏三十有八。迎全身。塔於弁山。師自敘一花五葉。拈散木香。謂達磨四十二世云。

雁田柳湞居士

山陰人也。參雲門澄。澄示但舉個是甚麼。他日問。世尊意旨。為復是陞座處。為復是白椎處。澄應聲一掌。士曰。分明勾賊破家。澄曰。還要第二頓那。一日有省。呈偈曰。是甚麼是甚麼。對著家親莫問爺。金不換金隨處使。從來常御白牛車。澄曰。且道。趙州勘破婆子。甚處是勘破處。士曰。壁外葢茅屋。澄曰。不是更道。士曰。雷聲甚大。雨點全無。澄曰。不信道。

葉曇茂居士

南昌人。始為大僧。從雲門澄。參究有省。一日茶次。出曰。昨日偏眾解制了。特來謝和尚。澄合掌曰。恭喜恭喜。曰和尚不得謗某甲。澄曰。如何是解制的道理。曰仲冬嚴寒。請和尚萬福。澄曰。似則也似。是則未是。曰大眾散去。遂和聲歸眾。澄頷而印之。後以母老歸養。遂蓄髮焉　覺浪盛。住上藍。時士過訪次。盛問。雲門得力句。還記得麼。士曰。當時恨不唧[口*留]。盛曰。如今又作麼生。士曰。却放過和尚一著。盛曰。咦。

博山來禪師法嗣

廣信府灜山雪關智誾禪師

本郡上饒傅氏子。參博山來。默究船子藏身公案。偶見槽廠拽磨。忽然磨鼻拽脫。遂有省。呈偈曰。直下相逢處。由來絕覆藏。舌頭元是肉。嚼破也無妨。來曰。子可參得禪也。吾助汝喜。示偈。有未及朝天子。回機却有妨之句。因矢志服役無違。一日侍次。來指衲衣。謂師曰。此是壽昌老漢底。我曾以一偈博得。子能似我。我當不惜。師曰。莫是師翁睡著。被和尚竊來。來笑曰。汝試竊看。師援筆立成五頌。來閱罷。置案曰。據子見處。天下人把你不住。我者裏未肯點頭在。師曰。何謂也。山曰。汝偈皆佳。但患風骨太露。須知宗門語句。如滿口含冰。不曾道出水字。復曰。汝根利。當鈍却利。使死却全心始得。師拜受。即閉關六載。關中懸大鏡。日對跏趺。纔覺業識心起。無明發現。便指鏡中人唾罵。既久。收放自由。作雪關歌。來見之。擊節稱善。乃為師開關曰。始行大事六年雪。頓入圓明一片冰。今日幸親無縫塔。掣開關鎖萬千層。命師秉拂。晚率眾入室。來問。堂中首座。人天眼目。如何是人天眼目。師曰。頂門上。來曰。還假鑒照也無。師曰。君不見。來曰。不虗參見作家來。師掩耳而出　師於天啟丁卯。出住灜山。崇禎辛未。繼席博山。丙子。赴浙之虎跑大慈妙行諸剎　臘八上堂。直下承當。是何話杷。官不容鍼。私通車馬。須彌高大柱堪題。海天空濶橋難跨。花隄柳巷盡穿通。寶殿珠簾誰放下。雪山夜半覩明星。通身是口裝聾瘂。卓拄杖曰。若是者老子。好喫痛棒打。復卓拄杖曰。果是者老子。何須痛棒打。靠拄杖下座　上堂。卓拄杖曰。諸兄弟。分明祇者個。因甚麼有一類人。鎖不住獼猴子。又卓曰。分明祇者個。因甚麼有一類人。揑不殺獼猴子。又卓曰。分明祇者個。因甚麼有一類人。弄不活獼猴子。若還弄得活。揑得死。放得開。收得住。管取任意逍遙。隨緣散誕。其或未然。九旬禁足。還須堅鑄銅墻。三月安居。正好高聳鐵壁。莫教揭破封皮。決定走風露影。只饒不露風影。卓杖曰。鷄聲假報秦關曉。關吏而今不受欺　上堂。癡盲無覺照。業識沉紛掉。起牀忙到晚。伸脚睡到曉。醉生夢死。多喪却形山寶。縠穿雀驚飛。藤枯樹崩倒。無限聰明人。送命還閻老。諸兄弟。此是未悟人光景。閻老子筭飯錢。也合甘受。祇如大悟人分上。還被閻老子拘束也無。驀卓拄杖曰。閻老子。你合喫山僧痛棒。何故。不識廬陵米價。與人筭甚飯錢。山僧倒行此令。蒼天抱屈含冤。靠拄杖下座　上堂。諸方狂浪滔天。博山死水浸殺。看來擔板禪和。枉費鈎錐點撥。點不點撥不撥。把斷關津須定奪。龍王按劒絕傍觀。看誰來把虎鬚捋。還有捋虎鬚者麼。眾無對。師笑曰。直饒捋得。也是沿臺盤乞兒　上堂。參禪不制心。業識紛飛苦。僧家不養猫。禪堂多老鼠。忽被猫兒追到牛角裏時。且道。老鼠還有性命也無。拈起拄杖子。作搖勢曰。若人捉得渠。當下偷心死。卓一卓　上堂。說底不是禪。悟底不是道。推倒葡萄棚。春風寒料峭。然雖如是。今日若是端師子來。也合喫山僧拄杖。何故。為他不解扶起。只解放倒。忽有個傍不甘底出來道。和尚。你還會扶起麼。山僧也與他拄杖。何故。為他矮子看戲。隨人上下　小參。高峯老人偈曰。海底泥牛銜月走。巖前石虎抱兒眠。鐵蛇鑽入金剛眼。崑崙騎象鷺鷥牽。會得此一偈。則照用料揀。棒喝交馳。正好作曹洞兒孫。洞山老人道。五臺山頂雲蒸飯。佛殿堦前狗尿天。剎竿頭上煎鎚子。三個猢猻夜簸錢。會得此一偈。則偏正妙叶機位環旋。正好作臨濟兒孫。恁麼道。大似搓圓揑匾。換柱移梁。要且不是乾嚗嚗地。或問山僧。又作麼生。規圓方竹杖。添却斷紋栞。家活臨時用。安排便不真。復笑曰。也只是八成　僧問。如何是寶鏡三昧。師曰。不照閒光影。還他舊面皮　問如何是不借借。師曰。背手摸著枕。逢人轉送伊　問鴛鴦繡出從君看。不把金針度與人。如何是鴛鴦。師曰。一雙撲地恁孤飛。曰如何是金針。師曰。從來不度　問倩女離魂事若何。師曰。月淡花移影。曰未審他是業識是意生。師曰。風搖水作波。曰畢竟是一個。是兩個。師曰。形影不須彰。便脫狐窠臼。曰脫却後如何。師曰。急急如律令　丁丑冬。抵灜山。病體尫羸。羣心洶洶。閴然謐問曰。和尚安否。師彈指一聲。謐曰。末後句。也須分付。師曰。且道。我生耶死耶。遂微笑而逝。坐三十七夏。享年五十三。迎歸博山。建塔蓮花峯之西原。所著。有摘燈錄。炊香堂詩文書。復語錄若干。行世。

淮安府檀度嵩乳道密禪師

泗洲唐氏子。年十四。投景會薙染。初歷講肆。閱楞嚴。至雖得多聞不成聖果。遂棄之。首參壽昌。次參博山來。來門庭嚴重。師為死心焉。一日隨眾採茶。忽白雲從㵎底起。師覩之有省。歸以偈呈來。來曰。者且置。祇如一口氣不來。向甚麼處安身立命。師曰。不向和尚通去處在。來曰。莫便是你安身立命處麼。師曰。道密終不作此見解。來曰。好與三十痛棒。嗣是。來命名授戒。且印以偈。於是辭來。縛茅郁洲山數年。始開法淮安檀度。次住安東能仁。徐州雲龍。乃若青峯菩提。法起等處　上堂。諸仁者。過去諸佛。已入涅槃了也。汝等不應追念。未來諸佛。未出於世。汝等不要妄想。正當今日。又作麼生。瘦影自臨春水照。卿須憐我我憐卿　上堂。一九二九。相逢不出手。三九四九。黃河氷塊走。凍折雲龍山腰。奎山塔頂伸首。擬欲普請往看。爭奈天寒。立久　上堂。壽昌師翁。搬底是石塊。博山先師。見底是一株樹。灜山師兄。徑山師兄。一等是口挂鼻上。老僧覩白雲底聻。顧左右曰。藥王菩薩。勇施菩薩。宿王華菩薩。上行意菩薩。莊嚴王菩薩。喝一喝曰。住住。老僧見底。諸人不知。諸人見底。老僧不知。驀起身曰。慧炬三昧。淨光明三昧。連擊拂子。下座　上堂。昨日雪今日消。仔細高著眼。莫錯會好。連點首曰。釋迦口門不窄。彌勒肚皮不寬。要得通上徹下。亦須飽腹充腸。良久曰。喚鐘作甕　上堂。師顧視左右曰。座中亦有江南客。何必樽前唱鷓鴣。一僧出眾曰。某甲不甚慚愧。師打一棒曰。七棒對十三。曰也不消得。師曰。觀自在菩薩。又一僧纔出禮拜。師曰。怕爛却那。曰南無佛。南無法。師曰。可惜許。曰謝和尚再三。師顧侍僧曰。老僧三寸甚密　上堂。臨濟擎拳。德山作舞。溈山作禮。法眼讚禮。惟有洞山老祖。連聲道。你者些兄兄弟弟。一等是飯飽弄筯。者四個漢。到者裏。依舊各歸寮舍。驀拈拄杖曰。主人二千石。幕舍兩三間。送送空勞結。良久。卓拄杖一下曰。不可道老僧是洞上第三十三代也　上堂。僧問。石頭大底大小底小。一總提不起。三十日到來。畢竟如何了脫去。師曰。三日前。五日後。曰當陽唱出無私曲。聞見分明沒覆藏。師曰。山依舊高。水依舊深。曰恁麼則佛日增輝。道風遠扇也。師曰。討者些剩下底作麼。曰和尚諦聽諦聽。師打一棒曰。三百五不徒然。乃曰。三日前。五日後。山依舊高。水依舊深。討者些剩下底作麼。乃高聲曰。三百五百不徒然。顧視左右。下座　上堂玉容不露。尊貴天然。寶印未施。全彰文彩。沒陰陽地上。瑞草呈輝。呌不響山中。清音匝地。到者裏。却也好個時節。且如何得承當去。聻。良久曰。撲破香囊熏大國。撥開天竅透真風　春日上堂。枯木寒巖時節至。春風吹起律筒灰。石人撫掌呵呵笑。莫認春牛是土堆　上堂。你看者震旦國裏。洞山被者三觔麻縛倒。趙州被者七觔衫累倒。雲門被者乾矢橛壓倒。靈雲被者桃花換却。玄沙被者脚指換却。天龍被者手指換却。咄咄。大洋海底黑雲生。回首西山日初出。良久。作女人拜曰。敕　除夜上堂。說到不如行到。罕逢穿耳客。行到不如說到。多見刻舟人。行說俱不到。十里一舖。落花香店酒。五里一亭。荒月野橋烟。拈拄杖曰。是車聲。是風聲火聲。是水聲。是鑼鼓聲。山川草木聲。卓一下曰。者裏是什麼所在。一僧出眾曰。若教無此夜。那得暫閒人。師曰。也是東山左邊底。乃顧左右曰。穿耳客。刻舟人。卓拄杖一下曰。那得暫閒人　僧問。如何是正中偏。師曰。夜半日當天。曰如何是偏中正。師曰。鬧市那伽定。曰如何是正中來。師曰。木馬舞春臺。曰如何是兼中至。師曰。石女遊古寺。曰如何是兼中到。師曰。無足人能造。曰是誰證明。師曰。無舌人。曰如何是無舌人證明底語。師曰。誰敢道著。曰正偏五位向上更有事否。師曰。道士頭上冠　年七十。與答之間。皆寓訣別意。旋取道漣水登青峯。度夏法起。歸休菩提。順治戊戌三月五日。遂絕食。示誨諄諄。書偈。有石火電光平田荊棘之語。十一日。沐浴端坐而逝。壽七十一。臘五十八。塔全身于菩提社之右。

福州長慶宗寶道獨禪師

廣州陸氏子。丱歲出嶺。參博山來。來一見器之。一日呈偈曰。貪程不覺曉。愈求愈轉渺。相逢不是渠。纔是却顛倒。蟻子牽大磨。石人撫掌笑。別有活生機。不落宮商調。來以為深入堂奧。後開法於廣之羅浮。閩之長慶。粵之海幢　僧問。一切諸佛。皆從此經出。如何是此經。師震聲一喝　示眾。舉六祖風幡話。頌曰。不是風兮不是幡。關山把住路行難。愚人只管貪程去。那想全身在此間　示眾。舉高峯無夢無想話。頌曰。無夢無想主在麼。相隨來也沒如何。誰家門首無明月。頗奈夜行人更多。師童真入道。年六十。寂于海幢寺。

金陵獨峯竹山道嚴禪師

西川大竹縣人。族姓沈。總角染衣。南詢講肆。一日走京口。登凌雲亭。忽身心世界頓然一空。遂走白下。參博山來和尚於天界。乃問。和尚離博山來白下。為人事作麼生。來曰。今日特為先君設奠。師曰。還有向上事也無。來曰有。師曰。如何是向上事。來曰。請坐喫茶。於是。命典第二座。其領眾入室。當機應對。動合宗旨。來喜之甚。甞曰。博山一枝橫出。秘在汝躬。自是韜跡承恩閱四年。開極樂祗園於滁上。又五年。住獨峯。入院時。恍然如舊。師於是作投老計。甞榜三問語。勘驗方來。一曰。不是心不是佛不是物。畢竟是個什麼。二曰。此經深固幽遠。無人能到。且道。喚什麼作此經。三曰。獨峯路險。把關令嚴。欲到者。試借公驗看　臨終日。集眾垂誡。當午浴畢而逝。塔全身於本山龍山之陽。

建寧府迴龍古航道舟禪師

泉州晉江鄭氏子。生萬曆乙酉。幼失父。事母有孝聲。母逝。乃棄家寓承天寺。閱壽昌錄。至問僧死了燒了作麼生是你本姓處。有疑。往參博山。山為薙染圓具。嘗坐不語。堂目不交睫者三月。參究益切。適余集生至。與語有契。延師閉關全陵。一日洗面。脫然有省。自謂。吾於無可奈何處。得個巴鼻。會博山說法天界。上堂。師出問。鐘未鳴。鼓未響。還有佛法也無。山曰。木人井底吹。師曰。石女溪邊舞。山曰。祇如語中帶元一句。又如何道。師曰。夜半正明。天曉不露。山便下座。山回博山。乃以如意付之曰。當慎重勿負老僧。師復掩關。明年奔訃博山。乃入閩主法迴龍。復隱里之戴雲山。丙子。林宗伯季翀。請結制承天。丁丑。繼席雪峰。結冬長慶。戊寅。還迴龍。己卯。住博山。辛巳。菴建陽祀二親木主。所住之處。不循開堂請。唯有示眾而已。故有示眾曰。老僧不上堂。葢因無法說。性不近人情。恰似個銕橛。一味放癡憨。任人道朽䂐。雖然稱住持。直是口無舌之句。葢實錄也　示眾。拈花示眾。有口難開。斷臂歸來。無法可得。四七祖師。無非望空啟告。遞代兒孫。總是掘地討天。老僧當年不識好惡。悞入博山社伙。被伊熱瞞。至今有屈難伸。雖領眾住持。三緘其口。葢不敢鈍置諸人。亦恐有玷法門。大眾且道。恁麼住院。是為人。不是為人。不見道。啼得血流無用處。不如緘口過殘春　示眾。夜夜抱佛眠。情真罪當。朝朝還共起。死欵親招。起坐鎮相隨。刀斧斫不開。如形影相似。去離亦不可。欲識佛去處。未敢相許。祇者語聲是。切忌錯認。諸昆仲。還識傅大士麼。只知開口易。不顧舌頭長　僧問。真覺有言。石卵爆盡。檉枝掃地。吾當再來。師今繼席。莫非再來麼。師曰。誣人之罪。以罪加之。曰恁麼則據欵結案了也。師曰。一狀領過　師病次。僧問。和尚何病。師曰。針灸不得的病。曰與麼則神醫拱手也。師曰。須知有不病者。曰如何是不病者。師拈如意便打　云荊州親藩惠王法語。宗門無語句。實無一法與人。只要人自參自悟。自證自修。以見自己本來面目而已。非有他術。葢此本來面目。不以聖賢而莊嚴。不以庸愚而醜陋。王公與士庶同。士庶與含生等。凡屬有情。體元無二。特以迷而不參。昧却自己精光。謂之眾生。若參究一明。如天普葢。似地普擎。則謂之佛祖矣。佛祖眾生。只一迷悟間。參究不參究。斯有天地之殊耳。達磨西來。直指人心。見性成佛。靈俐漢。一覰便了。更無許多周折。所以寶誌云。欲識大道真體。不離聲色言語。者裏無疑。說個見性。說個成佛。早成剩語也。如未然者。必須猛著精彩。二六時中。看是誰見誰聞。誰為覺知。是誰穿衣御膳。是誰起居動作。看到無可看處。自然大悟。徹底洞明。迷雲破散。智日高昇。始知。大地眾生。由來一體。森羅萬象。共貫同條。且無情與非情之異。又何有貴賤凡聖之殊哉　師骨鯁性成。於衲子中即英靈。絕無肯諾語。故於壁立萬仞無愧也。順治乙未示微疾。視事如常。八月二十五酉刻。趺坐而逝。壽七十一。臘三十三。塔全身於建陽鳳山之陽。

廣信府博山雪磵道奉禪師

建陽龔氏子。夙根敏異。幼不茹葷。十七。聽楞嚴有感。遂投支提薙染。二十六。隨杖人於鳳山羅山玄沙間。僅二載。知有己躬下事。乃抵浙。參真寂有年。次參博山。山問。甚處來。師曰窑中。山曰。天不能葢地不能載。因甚却埋在窑中。師曰。今朝且喜得見和尚。山曰。向來作何所務。師曰。看一歸何處。山曰。即今看者何在。師曰。伸手只在縮手裏。山曰。甚處學得者虗頭來。師曰。某甲終不敢自瞞。後於勺菴。聞雞鼓翅大呌。乃頓悟。述偈曰。栢子焚殘燄欲無。隣雞忽聽一聲呼。昔年錯認驢窺井。今日方知井覰驢。走呈山。山頷之。順治丙戌。開法灜山。丙申。繼席博山。高泉普寧。間甞應之　上堂。水之湄。山之麓。是處是桃花。是處是修竹。紅者紅兮綠者綠。一般性質出天然。直者直兮曲者曲。知歸謾謂許靈雲。善用休誇只多福。究竟其中委宛情。總是畵蛇重添足。不添足。六六誰云三十六。拈頭作尾尾為頭。饑喫飯兮困就宿。咄　小參。今朝九月初五。天氣半晴半雨。最好時節因緣。一眾耳聞目覩。且道。覩聞的是個什麼。南山老大蟲。咬殺重牙虎。萬象森羅。一齊起舞。大眾。虎咬大蟲則且置。萬象因甚麼起舞。不見道。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦　康熈己酉春。以院事託座元。明年六月二十日示寂。臨寂時。黃龍岑按師身問。屋破不蔽風雨時如何。師曰。乾坤翻轉更由誰。曰與麼則一眾景仰有分也。師拱手而逝。壽七十九。臘六十二。塔靈骨於本山蓮華峰之陽。

開府集生余大成居士

桐城人。參博山來。於法堂中。擡頭覩對聯。至密移一步話。有省。自是決信無疑。上來書曰。自見和尚後。覺來胸臆雜毒。被少分醍醐洗括頓盡。歸來筆硯付之祖龍。書籍付之㹠犢。丈室而外一物不將。獨是坐斷十方。密移一步。麤知奉教而行。而長安甚閙。我國晏然。去冬解組歸時。於凍舟結八十日不語期。所謂佛也沒奈何。良然良然。一日與同參。爭一公案互不肯。士乃曰。我最喜長慶道。唯人自肯乃方親。同參云。惟人不肯乃方親。士聞之吐舌　雪關誾問。閉門作活為何事。士曰。出賣[車*度]轢鑽　問補網張風成何用。士曰。添個黑撈波。

廬江冶父星朗雄禪師

閩漳龍溪林氏子。家世宦顯。師幼年。聞誦華嚴偈。矢志離塵。常覲老宿。求開示參禪決要。每坐究閣上。一日身心頓忘。起時不覺墜閣傷足。遂豁然開悟。二十一。舉孝廉。過浙。參天童雲門。俱獲領益。崇禎己巳。聞博山來道冠江南。師特詣天界參禮之。來見便問。甚麼物恁麼來。師曰。不見道。說似一物即不中。來曰。汝因甚隨別人脚跟轉。師曰。一番拈起一番新。來含笑而已。一日命師頌世尊拈花迦葉微笑話。洎徵詰洞上宗旨。師於言下透脫。深領的要。來見其機語穩捷。授名道雄。乃以偈印證。有倒跨金鱗自在時。手把明珠千萬顆之句。師拜受。遍歷名剎。依潤之楊彭法天剃染。復圓具於三峰。嗣後雲間。相國錢畿老。都諫許霞城。請住長生院。錢問。如何得成佛去。師曰。殺盡眾生。錢猛省。於是道譽藉著。由[橘-矛+隹]李轉九華。激揚法化無虗日。順治丁亥秋。遷住冶父古實際寺。上堂。誅茅剪棘。開實際廣廓之基。墾土耕烟。下無盡光明之種。人天道路斯通。雙橋迅捷。祖師家聲復振。一句超然。千眼圓明底。到者裏。脫體擔當。田地穩密底。到者裏。全履機踐。所以壽昌師翁道。長空無路。禪者徧行。白浪滔天。智人能艧。若向者裏薦得。便可號令寰中。提持向上。俾雲魚水鳥。頓現遮那之身。瓦礫磚頭。盡顯金剛之秘。正恁麼時。門庭施設即且置。入理深譚一句。作麼生道。苔封古殿人踪渺。鳳宿高梧枝影稀　博山掃墖上堂。大匠不鑿。大儒不學。動輙中方圓。舉皆成禮樂。者是我雪磵和尚。數居丈室。徧啟羣英。特出隻手。扶豎宗乘。已曾舉似大眾。更為莊嚴畢備了也。只為山僧。自先師一賺。墮此險危三十年。無纖毫移易。幸先師留半步地。與吾輩卓足。今日承先師蔭。登先師座。露先師面目。了先師公案。同門法屬。即此就路還家。轉身向父。致使弘規有紹。大業無荒。正當此際。主賓互換。又作麼生。棲鳳嶺頭雲靄靄。浴龍池內浪層層　上堂。梅塢已浮閒澹影。流鶯乍囀聲猶澁。堤柳千條色半青。東風拂碎寒江雪。一段風流作者知。莫教心識強分別。垂絲千尺意如何。隨隨隨得得得　小參。心不是佛。智不是道。正當恁麼時。畢竟作麼生。良久曰。面南看北斗　問跨虎頭收虎尾。猶是時人窠臼。如何得截斷眾流。萬機寢息。師曰。如汝所問。曰把斷要津。不通凡聖。透網金鱗。畢竟以何為食。師曰。汝還記得話頭麼。曰一種沒絃琴。惟師彈得妙。師曰。多買黃金鑄子期　康熈癸丑秋。將院東委南洲月。即示疾。索浴更衣。說偈而逝。門人奉全身。墖於本山羅漢井。世壽七十六。僧臘三十七。有語錄洎教外直指。行世。

東苑晦臺鏡禪師法嗣

江寧府天界覺浪道盛禪師

建寧浦城張氏子。十九歲。見大父歸寂。自疑曰。有一點靈明。向甚麼處去。一日聞猫呌有省。遂往瑞巖剃落。隨師住夢筆山。誓死閉關。因見百丈再參公案。頓徹馬祖大機大用。參博山於董巖。受具。是冬謁東苑鏡。鏡問。子在董巖。曾聞博山提唱維摩經否。師曰曾聞。鏡曰。彌勒得一生受記作麼生。師曰。大有人疑著。鏡曰。你又恁麼去。師異之。向火次。因舉僧問古德。劫火洞然。者個壞不壞。有曰壞。有曰不壞。此意如何。鏡曰。你又恁麼來。師遂折節過冬。鏡細究其生平參證處。及徵詰五家門庭差別之旨。師恣意披其所見。鏡感嘆曰。不期子乃能深入此秘密法門。吾壽昌者枝慧命。屬子流布去也。遂付以偈曰。道盛羣英祖。德尊萬古師。欽承諸聖旨。啟我永懷思。師拜受。明日隨鏡禮壽昌。及見經。勘問之次。經大奇之　崇禎乙亥秋。會冢宰李長庚。請寶筏開堂。值宼亂。辭往壽昌掃塔。閴然謐。請主其席。明秋主福船。又明秋主圓通　上堂。有時相逢不相見。有時相見不相逢。東山起雲西山雨。南山燒炭北山紅。無位真人。面門出入。沒縫塔子。透徹玲瓏。現成公案。好與三十棒。禮拜了退。一任齊立下風。吽吽。太平景象無人識。大坐當軒笑浪公。珍重　上堂。師震聲一喝曰。太阿鋒前。不許之乎者也。大圓鏡內。寧容遠近疎親。者個人那個人。喚醒你須精神。水不洗水。金不博金。崑崙騎象。入諸人鼻孔裏去。提出心肝五臟。鮮血淋淋。黧奴白牯。驀然[跳-兆+孛]跳。三世諸佛。有屈無伸。阿呵呵。特地示人疑不徹。等閒看破更驚人　上堂。杖者笑呵呵。諸人還會麼。眉毛纔䇿起。鷂子過新羅。既已過莫吟哦。且喫雲門餅。再飲趙州茶。打起關南鼓。唱出德山歌。阿呵呵。會也麼。牆角一株梅。生得兩個叉。未結黃金子。先開白玉花。卓拄杖下座　上堂。一年三百六十日。日日日頭東畔出。照見十方諸如來。個個眼前黑似漆。祇為覿面相逢不相識。尋珠不必翻海。求玉何勞鑿石。知亦不可知。得亦不可得。木馬嘶開碧落天。泥牛踏破澄潭月。汝等畢竟如何。切忌口橫鼻直　臘八上堂。山僧昨夜正熟睡。五更鐘響方瞥地。醒來猶自眼眯[矌-黃+林]。拈得口來失却鼻。低頭喫粥乃思量。不勝令人大慚愧。愧個甚麼。愧彼雪山徹骨寒。半夜星兒獨自覰。呌蒼天。說向人前不值錢。千古萬古空自憐。珍重　除日上堂。崑崙奴著錦袴。打一棒行一步。打發根本無明。撞翻從上佛祖。逗到臘月三十日來。折合不下。依舊甜瓜徹蒂甜。苦瓜連根苦。且道。福山正當重開門庭斬新條令。作麼生與大眾折合。喝一喝曰。踏倒須彌第一峰。太歲頭上添新土。珍重　上堂。良久曰。佛未出世。曹山不如。金烏抱子歸青漢。佛已出世。不如曹山。玉兔懷胎入紫微。正當出未出時。同聲相應。同氣相求一句。作麼生道。黃海岸居士出曰。雲從龍。風從虎。師曰。春風開竹戶。夜雨滴花心。公曰。且喜曹山猶在。師曰。藍水遠從千磵落。玉山高并兩峰寒　小參。雨打虗空濕。自愁無曬㫰。急敲石火烘。汗滴龜毛上。者一滴。西天東土真消息　端午上堂。福山端午。却憶南陽忠國師。與大耳三藏。在大唐天子殿上。特地向西川看競渡。且道。大耳三藏。因甚第三度不見忠國師落處。良久曰。哺醉揚波誰好手。汨羅江上獨惺惺。珍重　福山上堂。海岸居士問。獅子叢林。法王出世。便請哮吼一聲。師擊如意一下曰。會麼。曰如何是踞地獅子。師曰。黃巢昔日不曾滅。雪竇山中草尚存。曰如何是入窟師子。師曰。活捉鰻龍分九截。鑊湯鍋裏解飛騰。曰如何是出窟獅子。師曰。曉雲橫鎖玉屏峰。曰今日親見獅子吼也。師曰。落花啼斷山禽語。乃畵○曰。常啼菩薩。賣心肝求般若。壽昌杖人。賣般若求心肝。看看。雙林佛殿。騎簫曲峰。入諸人鼻孔去也。紹隆大師合掌曰。唵嘛呢叭[口*迷]吽。家有白澤之圖。必無如是妖怪。會麼。却將我語同他語。須是他心似我心　福山下寺小參。秦時[車*度]轢鑽頭新。拈起偏能殺活人。晴久也須加一劄。髑髏半夜發清吟。且道。吟個甚麼。一曲兩曲無人會。雨過夜塘秋水深　福山上寺小參。木人特地擊鐵鼓。大虫吞却石老虎。八角菱花北斗藏。驚短法身三尺五。若向此中會得來。打破虗空許你補。若不會。且待臘月三十日。參取雲門普　小參。趙州在廁坑上呼文遠。此處不可與說佛法。文遠欲狹路傍把斷。趙州要討個公騐。此是鎮州蘿蔔頭開花。青州布衫裹石。被皐亭拋向東洋大海底。惹得鐵牛背上蚊子飛。到十字街頭。自歌自唱曰。土曠人稀。相逢者少。汝等者隊沒料掉。禪和子。在長連牀上打睡。舂那知有恁麼事　小參。三七日前。釋迦掩室於摩竭。三七日內。海底波斯嚼生鐵。三七日後。大家笑龜不成鼈。無論是七後七前。只要你自奮自烈。不有傷心人。爭解死冤結。說甚麼。為人須為徹。殺人須見血。若作一場鬼戲。徒自掉棒打月　上堂。人從賢溪來。請擊皐亭鼓。䇿杖獨登堂。一喝驚今古。是誰直下耳聾。又誰當央舌吐。不勞象骨更拋毬。且看玄沙是甚虎。巢知風穴知雨。動植飛潛各有主。電捲星馳。龍翔鳳翥。者些兒須自許。太平一曲韻深長。流水高山何足譜　上堂。料峭鋒芒。五臺會上雲蒸飯。軒渠絕倒。水牯欄邊雪散花。老溈山。擊來石火之機。劉鐵磨。閃出電光之眼。不是天然妙叶。安能啐啄同時。莫怪者裏斷岸把竿。水寒魚少。或到春風浪暖。振鬣而起者。應不滅在。試為拈出。相見不揚眉。君東我自西。紅霞穿碧海。白日繞須彌　上堂。疎山手握木蛇。自命是曹家女。吞吐八面機鋒。肯諾不得全許。似者等聱頭禪。若非推倒有句無句底枯樁子。徹見他笑裏有刀。安能向猛虎口中奪雀兒。饑鷹爪下爭兔子。我者裏。潦倒隨時。跛跛挈挈。無暇縛鬼搓芒繩。且喜。一掌峰前。尚有尋宗問祖者。來此酌水獻花。亦可慰在　小參。舉秀才問長沙。弟子只見千佛名經。不知居何國土。亦化物也無。沙曰。秀才曾到黃鶴樓否。曰曾到。沙曰。崔顥題詩後。還有人題否。曰無。沙曰。得閒題取一篇好。師曰。岑大蟲灑食大地。皮毛有滴血。落處可成甘蔗種族。若是我。但呼秀才。待應諾便向道。你好個彩頭。一試便中狀元。頌曰。飽腹文章半字無。儼然殿試便傳臚。春風得意馬蹄疾。一日觀花滿帝都　立監院上堂。曰會麼。福山重興。住持不易。類之弗齊。混則知處。明鑑當臺列像殊。露柱生花須自許。看看。滿林新笋將成竹。一個人歸監院房　觀音誕辰上堂。師召曰。會麼。雨洗澹紅桃萼嫩。風搖淺碧柳絲輕。白雲影裏怪石露。綠水光中古木清。咦。你是何人。復曰。此是寶峰照自題其像贊也。今日福山。借花獻佛。特地拈出。為普門大士。作慶生文。祇如普門大士。只今出生底消息。如何得見。乃擊如意曰。金鳳不棲無影樹。峰巒纔動海雲遮。僧纔出問。師震聲一喝曰。速道。者一喝落在甚麼處。僧擬進語。師拋下如意。僧接如意送上。師曰。收你三十去。遂下座　元宵小參。海底泥牛銜月走。撞倒南星落北斗。黑龍怒觸雨翻盆。打濕元宵燈悄悄。忽然霹靂滿空繞。擊殺獅子身中蟲。山河大地俱哮吼。珍重　小參。欲行奉馬。當食進鹽。王索仙陀婆智。乃在機先。鳳林關鍵太密。十字街多白拈。靈龜脫殻方堪占。不卜孫臏無飯錢。況乃久雨不晴。打濕眉毛。無處曬㫰。只得橫眸讀梵字。彈舌念真言。爭奈吹火長尖嘴。柴生滿竈烟　小參。舉長慶示眾。撞著道伴交肩過。一生參學事畢。杖人曰。撞著道伴交肩過。一生冤結不開。且道。長慶與杖人撞著。是個甚麼道伴而利害如此。祇如汝等。摩肩接踵在者裏。又是個甚麼。試道看。眾無語。師曰。也怪汝等不得　小參。明鏡當臺。纖毫不隱。靈峰出匣。凡聖不存。須知向上一機。如擊石火閃電光相似。還有轉得身吐得氣者麼。良久曰。沒孔鎚。禮拜了退　小參。杖人伸左手向西牛賀洲。捉得東勝神洲一物。伸右手向東勝神洲。捉得西牛賀洲一物。且道。此兩物是何物。若有能識得。與他一笑。若無能識得。與他一笑。何故。賞罰分明。殺活自在　僧問。五位王子。有同別也無。師曰。一有多種。二無兩般。曰如何是誕生王子。師曰。銀盤盛雪。曰如何是朝生王子。師曰。明月藏鷺。曰如何來末生王子。師曰。類之不齊。曰如何是化生王子。師曰。混則知處。曰如何是內生王子。師曰。夜半正明。天曉不露。曰五位王子。還有父也無。師曰。東宮雖正嫡。不面帝堯顏。曰恁麼則九重得密人難見也。師曰。須知向上一路。尊貴自別。僧禮拜曰。謝師指示。師曰。山僧失利　問大慧竹篦子。和尚也拈提否。師曰不拈。曰為甚不拈。師曰。沒者閒工夫。曰莫是和尚親切為人處也無。師曰。浪蕩拾花針　問如何是一大藏教詮不出底意旨。師曰。淚出痛腸。曰末後拈花又作麼生。師曰。要頭砍將去　梅逢到崇先。師曰。何處來。逢曰廬山。師曰。在彼何為。逢曰。若有所為即呈似和尚。師曰。脫空謾語作麼。逢曰。某甲終不敢負心。師便掌。逢曰。和尚探頭太過。師曰。逢人切莫錯舉　順治己亥。歸天界。休夏毗廬閣。九月四日。命移几杖。入舊方丈。七日。起禮佛。巡各堂寮舍。開示諄諄。回室索筆。書偈曰。萬象指頭明卓異。縱擒不換機何利。無端拶斷破蒲鞋。翻然直入千峰去。擲筆而逝。塔于棲霞天開巖。壽六十八。臘四十九。

鼓山永覺賢禪師法嗣

泉州府開元為霖道霈禪師

參鼓山賢。針芥契合。親炙三十秋。鼓山八旬大慶。舉為首座。始垂記莂　住後上堂。庾嶺一舖功德。無量劫來成就。今日一回拈出。便見光輝宇宙。不須雪點紅爐。一切萬法仍舊。春水盈盈競流。春山疊疊挺秀。春鳥關關和鳴。春樹蔥蔥鬱茂。若能直下便見。即是瞿曇之後。更作佛法商量。此人却不唧[口*留]。乃舉拂召大眾曰。見麼。是大神呪。是大明呪。擊案下座　佛誕上堂。昨夜虗空迸裂。無端生下小兒。為渠安年立歲。也是當面糊塗。雖然不免將錯就錯。道個天上天下。唯我獨尊。祇得八表欽承。十方嚮順。山河國土。屈身低影。正與麼時。還有行正令底跛脚阿師麼。若有。山僧與他結個同參。如或未然。且與木人同接拍。高聲唱起太平歌。乃卓拄杖曰。吽吽　佛成道日上堂。雪山六載忍飢凍。一覩明星佛便成。却道眾生皆具足。祇因妄想墮凡情。大眾且道。者妄想作麼生斷。良久曰。待釋迦老子作凡夫時。為諸人道破　上堂。秋風涼。秋夜長。未歸客思故鄉。拍禪牀曰。者裏是甚麼所在。切忌開眼尿牀　上堂。一入信門。便登祖位。且作麼生信。盡十方世界是一人。盡無量劫是一壽。以如是壽。壽如是人。不長不短。不減不增。且道。人是何人。壽是何壽。還委悉麼。桃花海水杳然去。別有天地非人間　上堂。虗度浮生半百年。知非知命總茫然。飢餐渴飲尋常過。笑破虗空嘴半邊。是者般無出豁漢不辨月之大小。歲之餘閏。凡不收聖不管。正好貶向無生國裏。直教覓個出頭地不得。安用為渠畵眉指目攢花簇錦耶。雖然。者漢却有個長處。解向人道。飯是米做。鍋是鐵鑄。若也不信。試向自己竈門前口門邊。一一檢點去　上堂。大衍之數五十。其用四十有九。趙州擎茶。曹山奉酒。乾闥婆王獻樂來。無孔笛中歌本有。恭賀無位真人千壽萬壽。只如無位真人。還受也無。匝地紅輪秀。海底不栽花　上堂。今朝十月二十二日。伐鼓敲鐘眾雲集。時節因緣既現前。聽取唱個波羅蜜。乃舉拂子。召大眾曰。君不見。又放下拂子曰。君不見。良久曰。呵呵。不是知音者。徒勞話歲寒　小參。金牛喚人喫飯。趙州令人喫茶。二老覿面分付。不知誰是作家。或有個漢出來問鼓山又作麼生。有願從來不撒沙　上堂。法是本法。心是本心。水不洗水。金不博金。甘露泉聲鳴活渺。清源山色碧岑岑。大眾會麼。今日山僧親拈出。不勞低首更沉吟。珍重　小參。有人讚歎此事。如虎帶角。捧撮土以培泰山。有人輕毀此事。分文不值。滴一毛以乾巨海。所以道。讚不得。毀不得。不可得中只麼得。且道。畢竟得個什麼。咄。切忌花眼　上堂。無見頂相。個個圓滿。為什麼我顯汝隱。燈王座子。人人有分。為什麼我坐汝立。大眾知麼。鏌鎁未出匣。游絲千萬丈。等閒拈出來。一斷一切斷　上堂。菩提本無樹。秤錘是鐵鑄。明鏡亦非臺。光明徧九垓。本來無一物。千足與萬足。何處惹塵埃。蓮花火裏開。諸人還見祖師麼。良久曰。清源方舉首。紫帽笑咍咍　上堂。一心不生。萬法俱息。山河大地。甚麼處得來。一心不生。萬法無咎。山河大地。有甚麼過。舉拂子曰。且道。者個是生是不生。三千里外逢人。不得錯舉　元旦上堂。年新月新。日新時新。普天之下。自天子至庶人。共納新福。同賀新正。林下衲子。德業新進。性地新明。共翌皇化。同樂昇平。惟有上村李大伯。依舊滿面埃塵。年去年來渠不管。從教鐵樹自生春。大眾還識此人麼。良久曰。萬福　師居鼓山二十餘載。道風遐播。遠近瞻依。著有洞宗源流辨謬三刻。因本宗白巖淨符。擅改景德龍藏。為祖燈大統。削去淳了珏鑑淨覺六世正傳之祖。故痛斥白巖混濫譜牒之罪。救正曹洞源流。并著鼓山餐香錄。聖箭堂共古暨全錄十二卷。行世。

少室喜禪師法嗣

少室彼岸涵宇海寬禪師

直隷內丘王氏子。父母得異徵而生。師年十六。暴疾幾亡。父母祝許出家。便愈。送入崇恩寺薙染。初從聽講有疑。極力參究。因汲水園中。翻却轆轤杷。打腕一下。忽地有省。呈偈曰。實相妙法。尋不見踪。一下打著。內外圓通。從此徧歷諸方。游心蘊奧。辨析精微。末參心悅喜於少林。一見即許參堂。隨例入室。喜見師履踐綿密。遂以衣拂并偈。而記莂焉。乃明崇禎戊辰歲也。是夏。周藩上雒王。禮請說法。師應入汴有年。上黨瀋王。徵聘再三。於臥龍岡開堂。嗣因宼入中原。師窺勢不可挽。潛渡河北。深隱太行山。白日說法。暮夜樵汲運籌供眾。了無難色　聖朝定鼎。師寓京都開法。三載後辭歸山。以圖恢復祖庭。此時。少林以兵革蹂躪。廢墜不堪。鞠為榛荊瓦礫之場。幾無片席說法之地。登封張令。同本山耆宿。固請上堂。卓錐無地也陞堂。及至陞堂錐也亡。兩袖清風難把贈。滿船明月任君將。遂拈拂子曰。山僧遭際滄桑。本欲深隱高藏。奈九鼎祖庭。在山僧一綫肩持。倘今失續。罪將焉歸。今日不免將歷代佛祖繼住。開來不了底公案。對眾拈出。豎起拂子曰。大眾還會麼。登封山色高萬丈。汴河水氣湧千層　師因宋金元明五百年來。諸尊宿宗風大義。泯滅無聞。遂渡河。簡拾河朔諸先覺。斷碑殘碣。纘續於五燈會元之後。名曰五燈會元纘續。至順治丙申。詣都具疏。奉。

旨頒入龍藏。

京都安國別山性在禪師

順天豐潤鄭氏子。十四歲。禮安國化一法為薙染。師從愍忠受具。徧歷講肆諸宿。依止數載。凡諸經大鈔。俱承耳提面命。一日喟然嘆曰。一大藏教。盡是筌罤。終非魚兔。聞心悅喜主席少林。於崇禎庚午冬。直往參叩喜一見即契。許入室。鉗鎚陶汰有年。忽有省。呈解。喜可之。即付衣法。後值兵火歸里。隱於景忠山知止洞。而一方道俗。歸依如市。師但因人隨機。開未觸境提撕。歲越順治辛卯。

聖駕臨幸洞中。問佛祖根源。師應對稱。

旨。盤桓終日。

駕回行在。次日欽差內侍。賷白金百兩。

賜師。師辭謝。內侍曰。今蒙。

上賜。乃旌崇道德。恩被泉石。師何固辭。師曰。在係貧衲子也。今修隱山中。甘貧守分。以道自樂足矣。倘一有此。徒資綠林盜心耳。及。

駕回京。降。

旨召師。入萬善殿。癸巳冬。復蒙。

上賜。勅印封號靜善禪師。師雖受寵榮。不矜不伐。安居禁城。宛若深山。日經行趺坐而已。少林海寬纘續五燈會元。請。

旨入藏。來京筆授贊襄。成就諸先覺未續之案。師實有功於禪門焉。

五燈全書卷第六十三

五燈全書卷第六十四

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十二世

笑巖寶禪師法嗣

常州宜興龍池一心幻有正傳禪師

溧陽呂氏子。年二十二。往荊溪。投靜樂院樂菴芟染。蒙菴示誨。師遂矢志曰。若不見性明心。決不將身倒睡。一夕聞瑠璃燈華熚爆聲。可省。舉似菴。菴頷之。未幾。菴遷化。師直造燕都。謁笑巖寶祖于觀音菴。寶問。上座何來。師曰南方。寶曰。來此擬需何事。師曰。但乞和尚印證心地工夫。寶曰。若果識得心地。那更有工夫印證耶。師曰。雖然。不得不舉似。寶曰。參堂去。師珍重便出。至晚入室。方具述所以。寶驀踢出隻履曰。向者裏道一句看。遂把話頭一時打斷。懡㦬而出。通夕不寐。翌旦寶出方丈。見師猶佇立簷下。驀喚上座。師回顧。寶翹一足。作修羅障日月勢。師豁然悟旨。後禮辭。寶乃書曹溪正派源流付之。復贈一笠曰。覆之毋露圭角。師受囑。徑住臺山。縛茅于秘魔巖。居十有三載。會唐鶴微太常問道。懇師南還。住荊溪之龍池　上堂。也大奇也大奇。地轉天迴斗柄移。山門昨夜與燈籠鬬額。笤帝糞箕俱失儀。急努力莫思議。地獄天宮總皺眉。直得一身冷汗出。翻轉話頭都不知。喝一喝　上堂。山漉漉水漉漉。四天王昨夜忽被無明逐。筭盤子打過了。八萬四千九百九十零九徧。眾兄弟。為甚麼累我廚下火頭。直至如今睡不足。參　上堂。一切法不有。一切法不無。若能如是會。水上按葫蘆　上堂。山僧從住持來。半月一陞座。五日一小參。今日施主。勉令登座。為眾說法。恰似節外生枝。大不唧[口*留]。良久曰。咦。尋常日午打三更。今日分明黑月當晝。舉拂子召大眾曰。會麼。猛虎不食伏肉。喝一喝　上堂。禹門院裏禪。大似鄉村中箇太醫。無多方藥頭。止有一帖平胃散。不管他瘋癆臌膈。四百四病。一切內外雜症。總與他者一味藥頭。不管伊。茶湯裏也著上些。粥飯裏也著上些。水裏也著上些。米裏也著上些。油鹽醬醋裏也著上些。蔬果麫食裏也著上些。閒忙動靜處也著上些。行住坐臥處也著上些。但肯餐采底。一任伊餐采。但肯齩嚼底。一任伊齩嚼。直待伊年深日久了。眉鬚墮落底。自然長出眉鬚來。髮毛脫掉底。自然長出髮毛來。破皮底。自然收口。肉爛底。自然生膚。黃胖底。血色自然如舊。骨瘦底。肌膚自然潤澤。跼孿者。手足自然舒伸。只要教他依復還初。一如舊時人耳。世間不肯服藥底。止有兩種。有一種最可憐生。喻如老鼠入牛角。要鑽也鑽不入。要齩也齩不動。只得隱忍而退。果若是箇獅子兒。不免要奮其全威。吒呀哮吼一聲時。直得羣狐膽喪。百獸魂飛。獨行獨步。隨方自在。放曠遊行。也怪伊不得。喝一喝　上堂。咄。昨夜無端做夢。向糞埽堆頭。遇得箇人夜靜唧嘹語。今朝楊八郎三十年不見。晝長薝蔔香。從朝至暮。只管東顧西顧。三日風。四日雨。要卜明朝天氣。未知晴不晴。不受禮拜。下座。徑趨方丈。側身臥　上堂。無上法王。有大陀羅尼門。名為圓覺。驀豎起拂子曰。汝等會得者箇麼。鷂子已飛雲外去。癡人猶向月邊尋。久立珍重　上堂。十方無壁落。四面亦無門。但得安身處。天空放白雲　上堂。眾雲集。師喚圓悟闍黎上前來。悟出。師曰。汝至浙江。諸方參訪。已歷三載。豎拂子曰。且如浙江諸方。還有者箇麼。悟突然一喝。師曰。好一喝。只是汝不知落處。悟又連喝兩喝。師曰。再試喝一喝看。悟轉身出法堂。師歸方丈。悟隨後上方丈。禮拜曰。適纔觸忤和尚。徑出。師對侍者曰。適來只合還他一喝。今且放過。遂命補西堂　上堂。舉臨濟大師晚參示眾曰。老僧有時奪人不奪境。有時奪境不奪人。有時人境俱奪。有時人境俱不奪。當時有僧問。如何是奪人不奪境。濟曰。煦日發生鋪地錦。嬰兒垂髮白如絲。問如何是奪境不奪人。濟曰。王令已行天下徧。將軍塞外絕烟塵。問如何是人境俱奪。濟曰。并汾絕信。獨處一方。問如何人境俱不奪。濟曰。王登寶殿。野老謳歌。如有問老僧如何是奪人不奪境。乃豎起拂子曰。汝等還見者箇麼。如何是奪境不奪人。老僧當初不明得者箇拂子。參了三十年那時節。只有老僧在。如何是人境俱奪。擲下拂子曰。七八年已來。覓自己了不可得。況有拂子。如何是人境俱不奪。舉起拂子曰。老僧今日方纔得伊力。便是全體作用。纔喚作拂子。不妨又是老僧。纔喚作老僧。不妨又是拂子。畢竟喚作老僧是。喚作拂子是。若道拂子。畢竟還他是拂子。老僧畢竟還伊是老僧。便成了凡夫著相之執。分別妄想之見。若道老僧即是拂子。拂子便是老僧。又成了儱侗真如。顢頇佛性。青黃不辨。黑白不分。當此之際。可謂一毫頭上。現寶王剎。坐微塵裏。轉大法輪。汝等眾中。還有會得者麼。若會得。趂早出來。與老僧通箇消息。若一總不會。且喚侍者收起者拂子。異日還可指示他人。久立珍重　上堂。舉女子出定話畢。師曰。者一則因緣。諸方商量者固多。判斷者却少。老僧今日為伊判斷去也。若謂罔明即女子。女子即罔明。或有一箇半箇信。若謂女子從來未曾離佛。佛亦未曾離女子。一萬箇。却有九千九百九十九箇信不及。即今現前。有信得及者麼。乃顧視左右曰。還見麼。不滯聖凡情卒易。勸人除却是非難　上堂。舉藥山因僧問。學人有疑。請師決疑。山曰。待晚間來為汝決。至晚參眾集。山曰。今日要決癡底何在。僧便出來。山下座把住曰。大眾。者僧有疑。便與一推。却歸方丈。師乃曰。我此眾。還有要決疑者麼。我不用汝待至晚。即今便決。纔有僧出。師搖手曰。且住且住。老僧屎急。便下座。歸方丈　示眾。老僧年邁。不得如諸方依時及節。與汝等說佛法。從今向去。與汝等。說得十二分。與佛法相應。說得成言。如雲門大師曰。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。秘在形山。如此說話。切莫作佛法道理會。從今向去。十二分說得不成言。與佛法不相應。如雲門大師曰。拈燈籠來佛殿裏。將山門來燈籠上。如此說話。切莫不作佛法道理會。正恁麼時。汝等作麼生會。咄。直須中間截斷。兩頭撒開。各自悟去始得。若只教老僧。終日向你們。絮忉忉說去。正如春禽晝啼。秋蟲夜鳴。有何意味。設有些些意味。却又如臘月裏底扇子。在汝諸人分上。總用不著。且如即今向上一著。還有可商量處麼。若道有可商量。豎起左拳曰。也只是者箇。若道無可商量。豎起右拳曰。也只是者箇。眾中有會得者麼。會得。即向前來。與老僧通箇消息。一總不會。老僧今晚失利　示眾。汝等現前眾兄弟。老僧者裏。不問你久修晚進。先要各正知見。知見若正。要了生死。誠如反掌。更有甚麼商量處。若有僧問如何是佛之知見。但向他道。老僧在汝脚下。纔擬議。便與三十拄杖。可謂性快。不然總是草裏輥。有甚麼了期。喝一喝　小參。舉僧問道吾。無神通菩薩。為甚麼踪跡難尋。吾曰。同道者知。僧曰。和尚還知麼。吾曰不知。僧曰。為甚不知。吾曰。去汝不會我語。師曰。老僧雖有些些神通。只是沒有使處。既使矣。也無踪跡可尋。時有僧問。如何是和尚底神通。師曰。恰為汝尋著了也。僧曰。和尚若為相弄。師劈脊與一棒曰。分明舉似諸方　聞谷印參師。作禮畢。師召廣印。印應諾。師曰。汝認得廣印否。印曰。某甲不敢認。師曰。汝還有第二箇廣印否。曰二箇却無。師曰。汝年多少。曰四十。師曰。曾參多許年禪來。曰二十年。師曰。汝既知得是一箇廣印。參了二十年來。到如今。馳求心還不肯休息。更要待幾時休息去耶。汝既已信是一箇廣印了。須知此目前燈火。也是廣印。即香爐也是廣印。箸瓶也是廣印。香盒也是廣印。即硯子書冊本。也是廣印。桌子板凳。也是廣印。笤帚糞箕。也是廣印。門窻戶扇。并照屏衣服床帳等件。無非是廣印。即非洎山河大地。明暗色空。竹木禽獸。有情無情等項。并風雲雷雨。日月星辰。凡所見聞知覺。無非總是廣印。除了所知所見不及。并所聞所到覺不到處。便不是廣印。汝甞聞天地與我同根。萬物與我一體之說。信乎。又聞若人識得心。大地無寸土。信乎。印前答曰。信則極信。奈生滅念緣無由解脫。師曰。你且退去休息。明日再與你商量　士大夫從師遊。師每舉門前冷落車馬稀。老大嫁作商人婦二語。罕有契者　有山居偈曰。五峰雲頂古文殊。盡日跏趺總笑余。半點苦寒禁不得。躊躇未了又躊躇　師風度簡易。神觀凝肅。以法道為己任。而機用妙密。迥出常情。于萬曆甲寅二月十二日示寂。先一日。有僧自臺山來。師與劇談宿昔。抵暮索浴。眾察師意。懇請遺訓。師舉所著帽者三。眾無語。師撫膝。奄然而逝。世壽六十六。僧臘四十四。茶毗靈骨。塔于本山之右。

金陵靈谷曇芝禪師

參笑巖寶祖。問曰。古人道。打破鏡來相見。既打破鏡。向甚麼處相見。寶曰。慙惶殺人。師于言下。釋然領旨。遂忘却禮拜。舞蹈而出。服勤數載。寶付偈曰。微笑拈華第一機。相傳八八未知非。今將從上非非法。分付英賢力荷歸。

五臺瑞峰三際廣通禪師

久侍笑巖寶祖。室中機契。付以偈曰。一念不生諸數滅。萬機休罷十方空。界空數滅漚澄海。諸佛眾生影現中　後居臺山。壽昌經參問曰。某于古德機緣。尚有疑處。乞師指示。師曰。試舉看。經曰。臨濟大師道。佛法無多子。畢竟是箇甚麼。師曰。向道無多子。又是箇甚麼。經曰。玄沙謂。靈雲未徹。那裏是他未徹處。師曰。大似玄沙未徹。經曰。趙州道。臺山婆子。我與汝勘破了也。未審。勘破在甚麼處。師曰。却是婆子勘破趙州。經又擬進問。師曰。知是般事便休。經禮謝而退。

嘉興府天寧幻也佛慧禪師

會稽史氏子。母夢僧訐宿而娠。幼志出家。年十四。禮天台松谷受業。一日晨課。至白毫宛轉五須彌。忽然身心脫落。前後際斷。舉示谷。谷令參訪。遂往燕都。謁笑巖寶祖。親炙久之。蒙印可。後住燕山天寧　上堂。簫吹鳳至。琴奏鶴來。盋展龍降。杖攜虎伏。因緣會遇。鍼芥相投。諸仁者。即今是醒耶夢耶。悟耶迷耶。莫有道得底麼。良久曰。鐘聲徹曉夢魂多。雞唱黃昏沉醉客。若欲了生脫死。也不消得。唵穆栗臨娑訶　示眾。西來大意乾屎橛。多少禪人齩嚼不徹。當時我悔來遲。不然。攔胸推地一跌。管教他屙又屙不出。免使兒孫橫說豎說。咦。曉送千峰日。春回大地華。柳烟門外綠。遊子未歸家。參　居四載。遷優曇多寶。晚年南還。住嘉禾天寧。僧參。師曰。甚處神祗。何方靈聖。僧曰金粟。師曰。在彼作甚麼。曰充園頭。師曰。蔬菜臨割時。還呌痛麼。僧作負痛勢。師曰。老僧刀也未下。呌喚作麼。曰今日親見和尚。師曰。如盲摸象。各說異端　師于利濟之事。靡不從事。處身節儉。未甞干謁。將示寂。命侍僧取曆日視之曰。二日可吾去矣。侍僧驚問何往。師曰。吾將有所適。僧跪泣。願為眾少留。師笑曰。更後三日亦可。至期沐浴。跏趺而逝。時崇禎戊辰八月五日也。壽九十有一。塔全身於城北之嬾石菴。師有嬾石語。行世。

車溪冲禪師法嗣

杭州徑山南明廣禪師

鹽官韓氏子。出家於興善寺。謁車溪冲。示趙州無字話。一日遊徑山。就地拈得片紙。有觀方知彼去。去者不至方之句。釋然有省。往見冲舉似之。遂蒙印可。後首眾於徑山　示眾。前年年鼻孔無半邊。去年年兩眼不能全。今年年三十。精骨獻青天。我禪已說了。汝等作麼生。參　示眾。箇般奇特妙難言。驀直臯亭跳上天。帝釋鼻梁遭磕破。波斯痛倒海門前　示眾。甚麼物恁麼來。石人舞袖笑盈腮。泥牛入海無消息。木馬嘶風趁不回。忽趁回。鐵壁銀山盡打開。驀拈拄杖畫一畫。這裏還有一重　示眾。落日如懸鼓。峰前仔細觀。霞光交大地。一片錦山川。汝等若作境話會。辜負平生。不作境話會。亦辜負平生。畢竟作麼生　雪次。侍僧推牕云。滿山都是雪。師云。隨聲逐色漢。僧云。請和尚離聲色道一句。師云。滿山都是雪　普請。師擕作具。領眾到山門。適園頭洗菜。磨頭曬巾。師指二人。謂眾曰。園有園頭。磨有磨頭。復指自身云。要者漢作麼。眾無語。師拋作具歸方丈　泰昌改元庚申仲冬二十七日。囑後事畢。奄然坐逝。墖於徑山。世壽四十五。僧臘二十三。

南嶽下三十三世

禹門傳禪師法嗣

明州天童密雲圓悟禪師

宜興蔣氏子。父曦母潘。兒時喜兀坐。若有所憶持者。及長讀壇經。深信宗門下事。一日採薪。見堆柴突露面前有省。二十九。棄家投龍池傳祖。三十三祝髮。時中看得心境兩立。請益於傳。傳曰。若到者田地。便放身倒臥。師益昏惑。傳唯罵詈。師坐臥不寧。偶過銅棺山被跌。豁然大悟。覺情與無情。煥然等現。覓纖毫過患不可得。時傳居燕都普照。師往省覲。傳曰。汝離我三載。有新會處麼。師曰。一人有慶。萬民樂業。傳曰。汝又作麼生。師曰。特來省覲和尚。傳曰。念汝遠來。放汝三十棒。師拂袖便出。一日侍立次。傳曰。忽有人問汝。如何祗對。師向前豎起拳。傳亦舉拳曰。老僧不曉得。者箇是甚麼意思。師曰。莫道和尚不曉得。三世諸佛。也不曉得。一日傳召師至前。拈起拂子曰。諸方還有者箇麼。師震聲一喝。傳曰好喝。師又連喝兩喝。歸位。傳曰更喝一喝看。師便出法堂。次日傳上堂。以衣拂付之。一日召師入室曰。老僧昨夜起來走一轉。把柄都在手裏了。汝等為我扶持佛法。師曰。若據某甲扶佛法。任他○○○○○。都來總與三十棒。莫道分明為賞罰　上堂。擬欲參禪圖脫生死。已錯了也。不擬參禪圖脫生死。又錯了也。敢問眾兄弟。合作麼生得不錯去。咄。洎合停囚長智　上堂。禪不在參。道不須悟。直下了然超佛越祖。驀拈拄杖曰。即今莫有超佛越祖者麼。卓拄杖曰。正好朝打三千。暮打八百。擲拄杖曰。為甚麼如此。撫掌曰。者裏放過即不可　上堂。一葉落天下秋。一塵起大地收。舉起拂子曰。一塵起也。且作麼生是大地收底道理。擲下曰。若知撲落非他物。始見縱橫不是塵　上堂。豎起拂子曰。眾兄弟。見麼。過去諸佛。現在諸佛。未來諸佛。盡向悟上座拂子頭上。聚頭打葛藤道。凡所有相。皆是虗妄。若見諸相非相。即見如來。若也放開。從教口勞舌費。若也把住。擊禪床曰。不消一擊。復豎起曰。還見麼。擲拂子下座　因雪上堂。昨日青山。今朝白雪。眾兄弟好消息。野鹿行人。步步成跡。惟有挂角羚羊絕氣息。從來獵犬難尋覓。高著眼始得　上堂。以拄杖卓立曰。楞嚴經謂。如人以表表為中時。東看則西。南觀成北。表體既混。心應雜亂。舉起召眾曰。還知釋迦老子立地處麼。直饒知得釋迦老子立地處。切莫向禹門門下過。一棒打折你驢腰。莫言不道。擲拄杖。喝一喝。下座　傳祖忌辰。拈香曰。當時巴陵。為雲門大師設忌。有三轉語。高峰為雪巖和尚設忌。只有一句。悟上座今日為幻有老人設忌。一句也無。何以。舉起香曰。者是一句耶。是三句耶。插香曰。逢人切莫錯舉　上堂。盤山道。向上一路。熱盌鳴聲。老僧道。向上一路。踏破草鞋　上堂。恁麼也不得。道火何曾燒著口。不恁麼也不得。嚼爛虗空牙齒出。恁麼不恁麼總不得。石頭老子舌無骨。驀拈拄杖曰。恁麼也得。放下曰。不恁麼也得。復拈拄杖擲下曰。恁麼不恁麼總得。汝諸人。還知禹門落處麼。便下座　上堂。十方無壁。四面無門。中有一寶。任運縱橫　上堂。通玄峰頂。好箇消息。若人識得。參學事畢。喝一喝曰。不煩久立　上堂。五月五是端午。九月九是重陽。即今却好箇時節。諸人不用別商量。所以道。三元三要事難分。得意忘言道易親。一句明明該萬象。重陽九日菊花新。雖然。老僧更向註脚下添註脚。三元三要事難分。自知較一半。得意忘言道易親。無者閒心情。一句明明該萬象。眼花作甚麼。重陽九日菊花新。喝一喝　上堂。舉僧問雲門。如何是諸佛出身處。門曰。東山水上行。佛果曰。天寧即不然。有問如何是諸佛出身處。薰風自南來。殿閣生微凉。老僧又不然。有問如何是諸佛出身處。劈脊便棒　上堂。天晴日頭出。雨下地上溼。此事極分明。問著皆擬測。休擬測。試看途中人頂傘。田中人戴笠。若擬測。更參三生六十劫。喝一喝　上堂。默時說。說時默。大施門開無壅塞。爭如臨濟小廝兒。赤手全提白拈賊。喝一喝　上堂。問學人擬渡龍門。乞師一接。師以拂子作釣勢。僧擬再語。師曰。領取鈎頭意。莫認定盤星。乃曰。入門便見賓主歷然。開眼便明萬彚齊現。若向賓主歷然處會。未免無名立名。無相見相。遂見天是天。地是地。山是山。水是水。僧是僧。俗是俗。男是男。女是女。佛是佛。祖是祖。種種差殊。若向萬彚齊現處見。則天不是天。地不是地。山不是山。水不是水。僧不是僧。俗不是俗。男不是男。女不是女。佛不是佛。祖不是祖。賓不是賓。主不是主。一道平等。浩然大均。且兩頭不涉。獨脫一句。作麼生道。還委悉麼。雲有出山勢。水無投㵎聲　上堂。有問有答。便落言詮。無問無答。即沉寂默。沉寂默即成誑。滯言詮即成謗。所以道。不可以言語造。不可以寂默通。語默向上有條。通天大路。又且如何。良久曰。白日青天全體露　上堂。問清淨本然。云何忽生山河大地。師曰。眼花作麼。曰如何是清淨本然。師曰。腦後見腮。乃曰。當陽一著。無啟口處。正眼洞明。無迴避處。所以道。有一物。明歷歷。黑似漆。上拄天。下拄地。甞在動用中。動用中收不得。驀拈拄杖曰。穿却了也。諸人還委悉也無。若委悉得。日用之中。折旋俯仰。無非本地風光。若不委悉。百姓日用而不知。喝一喝　開爐上堂。問正偏兼帶即不問。臨濟家風事若何。師便打。僧擬進語。師復打曰。再犯不容。乃曰。火燄為三世諸佛說法。照顧眉毛多少莖。三世諸佛立地聽。歷歷分明赤骨惺。死柴頭發渾身燄。始可聯輝繼祖燈。喝一喝。卓拄杖　高麗僧曇晦請上堂。舉德山曰。今晚不答話。問話者三十棒。時有僧出禮拜。山便打。僧曰。某甲話也未問。為甚却打某甲。山曰。你是甚處人。僧曰。新羅人。山曰。未跨船舷時。好與三十棒。師曰。德山行逸羣之令。格外提持。固是好手。老僧即不然。待伊曰新羅人。便與連棒打出。使伊做箇脫灑衲僧。豈不快哉。却曰。未跨船舷時。好與三十棒。者僧。未免向未跨船舷時。新羅國裏躲根。大似龍頭蛇尾。老僧恁麼批判。眾中莫有為德山作主者出來。與老僧拄杖子相見。無則老僧作一場獨弄去也。拽拄杖下座。一時打散。歸方丈　上堂。問十二峰頭雲霧遮葢時如何。師曰瞎。曰九龍潭水白浪滔天時如何。師曰。莫亂做。曰正當水清雲淨時如何。師曰去。僧禮拜曰。恁麼則青山綠水去也。師曰錯。乃曰。六月初一正炎熱。人人通體汗流出。忽然一陣涼風來。箇箇仍前乾暴暴。且道。乾暴暴底是。汗流出底是。汗流出底是。則不應有乾暴暴底時節。乾暴暴底是。則不應有汗流出底時節。恐悞賺諸人。老僧不敢道破。諸人也須各各自悟。討箇分曉始得　上堂。現成公案。不用尋思。八字眉分。無干心力。如是則恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。未免向死水裏躲根。設若恁麼也得。不恁麼也得。恁麼不恁麼總得。也是在葛藤窠裏作活計。不落兩頭機。不墮中間位。且道。二六時中。如何受用。萬仞峰頭獨足行。喝一喝。卓拄杖　開爐上堂。太白山中儘有柴。一株不許眾人搬。老僧不是多護惜。為要諸人徹骨寒。雖然如是。只如道三界無安。猶如火宅。諸人又向甚麼處迴避。若也迴避得。可以高超三界。獨步大方。其或未然。各各照顧眉鬚始得　上堂。舉臨濟大師道。一句語具三元門。一元門具三要。有權有用。汝等諸人。作麼生會。下座。師乃召曰。大眾。祇如適來問答。向甚麼處去。若知去處。有權有用　上堂。天童者裏。不敢虧人。你有半斤。稱你八兩。你有十尺。量你一丈。眾中若有箇漢。聞恁麼道。忿性出來道。都來總是箇無星秤尺。又稱量箇甚麼。老僧但向他道。一釣便上。若也會得。有功者賞。若會不得。領取鈎頭意。莫認定盤星　上堂。未到天童。不妨疑著。已到天童。瓦解冰消。何故聻。不見道。聞名不如見面。面既見矣。諸人分中。成得箇甚麼邊事。一翳在眼。空花亂墜　問如何是賓中賓。師曰。滿面著埃塵。如何是賓中主。師曰。老僧無伴侶。如何是主中主。師曰。三更月下無人識。如何是主中賓。師曰。堂前坐來沒人陪　問如何是奪人不奪境。師曰。百萬軍中斬顏良。如何是奪境不奪人。師曰。取了荊州放魯肅。如何是人境兩俱奪。師曰。殺却陳友諒。并吞數十州。如何是人境俱不奪。師曰。當今天下太平。國王萬歲。曰料揀已蒙師指示。全提向上事如何。師以拄杖連擉曰。退去退去　問如何是第一元。師曰。有口不能宣。如何是第二元。師曰。足方頭頂圓。如何是第三元。師曰。恰好在腰邊　問如何是三要。印開朱點窄。師打曰。打你一棒。曰何不打兩棒。師曰。鈍根阿師　問清水洗塵。塵水歸何處。師曰。茅廁裏。曰某甲不會。師曰。問取淨頭去　問如何是五眼圓明。師曰。老僧止兩隻　問。如何是三寶。師曰。一頓胡餅兩頓粥。曰不問者三飽。師曰。老僧日日奉持　問大修行人。為甚擔枷帶鎖。師曰。自作自受無人救。曰萬丈巖前作揖。百尺竿頭拱手。師曰。自拈自弄得人憎。如何是賓。師曰。終日走途程。如何是主。師曰。坐斷乾坤惟自許。如何是賓中賓。師曰。眼裏瞳人精又精。如何是主中主。師曰。脚底脚頭舉更舉　問如何是暗中明。師曰。東村王老夜摩肩。如何是明中暗。師曰。南海波斯晝洗面。明暗相去幾何。師曰。分身兩處看　問學人到已一月。不見堂頭時如何。師曰。者老漢甚處去也。僧擬議。師便打　問殺生是大戒。為甚麼南泉斬猫。歸宗斬蛇。師曰。汝實恁麼問麼。曰是。師曰。汝當懺悔去　問如何是離一切相。即名諸佛。師便掌。僧禮拜。師曰。是金剛經恁麼說麼。曰是。師曰。換却汝眼睛　問如何是秘密藏。師曰。八萬四千　問如何是離鈎三寸句。師曰。快走快走　問如何是乾屎橛。師曰。田塍上看　問併却咽喉。請道一句。師曰。老僧沒氣力　問目前無一法時如何。師曰。背後著眼　問如何是圓滿覺。師打曰。你欠一著　問盡力喫盡天童飯時如何。師曰。直須吐却　師于萬曆丁巳。繼席龍池。次遷台之通玄。禾之金粟。閩之黃檗。明之育王。天童。凡六坐道場。三十餘年。宗風大振。座下踰三萬指。海內宿衲。久已領徒住山者。嚮師之風。願就弟子之列。親炙座下。師于去就。纖毫不苟。每嘆應菴老祖。著草鞵住院。共於天童。雖以無功用行。變化荊棘林于笑談之頃。然數出山。每為護法。挽留室中。示門弟子。每舉懶殘和尚偈及寒涕垂膺話。且曰。貞觀嚮道。欲瞻風彩。上表遜謝。往返三四。引頸就刃。神色儼然。我敬四祖道信大師。茅茨石室。累煩聖主。且請前行。吾從別道。澡身淨髮。跏趺而逝。吾敬汾州無業和尚。休心息念。斷絕板援。賜紫及號。力陳昔誓。收付有司。恬然受刑。吾敬芙蓉道楷禪師。崇禎辛巳。國戚康宇田公。為皇貴妃。齎紫衣入山。請師陞座說法。復得俞旨。住持金陵報恩。師以衰老遜謝。明年春。拽杖歸通玄。七月三日示微疾。五日手書復護法祁侍御。六日有僧自都中來問。喝作喝會。棒作棒會。入地獄如箭射。畢竟作麼生會。師便打。僧禮拜。師曰。千句萬句皆從自了。自己不了。喫棒不了。七日晨興。巡閱匠工如平日。及午歸丈室。語侍僧。倦甚。登寢榻。少頃。方起坐。跏趺未竟。泊然而逝。世壽七十有七。僧臘四十有六。全身迎還天童。塔于幻智菴右隴。

常州磬山天隱圓修禪師

荊溪閔氏子。自幼失怙。鬻蔬奉母。弱冠。聽講楞嚴。一切眾生。皆由不知常住真心性淨明體。用諸妄想。此想不真。故有輪轉。惕然知有生死大事。遂往投龍池傳祖。二十四得度。參父母未生前本來面目。久未有入。一日隨傳出窑。同事謂。聞四大名山。菩薩出現。神通廣大。傳曰。者裏也不少。師曰。如何是者裏神通。傳曰。快度磚來。師于言下有得。一日偶展楞嚴。至佛咄阿難此非汝心。驀然打失本參。會傳北行。師掩關龍池。閱古人公案。復于雲門扇子話去不得。力究兩載。聞驢鳴大悟。乃曰。忽聞驢子呌。驚起當人笑。萬別與千差。非聲非色鬧。解關趨京都。省傳于普照寺。傳曰。別來三載。各呈似看。師曰。人說北地寒。我說南方暖。寒暖不知人。窮人知寒暖。傳頷之。次日入室。問歷歷孤明時如何。傳曰。待汝到此與你道。師便喝。傳曰。汝還起緣心麼。師拂袖便出。又一日因事。傳穿褊衫舉椅子。作女人拜。向師曰。上座。我拜你為師。師笑呈偈曰。木人提唱笑呵呵。更著衣衫誰識他。昨日覸來是男子。今朝還作老婆婆。傳笑曰。此甚愜老僧意。復遍謁諸尊宿。歸龍池掌記室。盡得心髓。萬曆庚申。誅茅石磬。數載始成叢席　上堂。磬山雪屋冷凄凄。到者都緣向上機。鼻孔盡從今打失。赤條條地得無衣。要識向上機麼。良久曰。泥牛吸盡武陵溪　示眾。拈拄杖曰。今朝七月半。農夫禾好看。你我衲僧家。以何為公驗。秋風一陣來。黃葉兩三片。凋殘功德林。石人也驚歎。既然如是。各各照顧鼻孔。擲拄杖下座　示眾。磬山有時拈拄杖。不作拄杖用。有時拈拄杖。作拄杖用。有時以拄杖。行徧四天下。擲向壁角落裏。有時靠拄杖。打瞌睡去也。諸人者裏見得分明。便會得臨濟大師底。賓中主。主中賓。賓中賓。主中主。雖然。切不得動著。動即打折你驢腰。莫言不道。卓拄杖下座　示眾。祖師巴鼻。孤迥撩天。獅子爪牙。威獰踞地。得之者羣魔喪膽。用之者百獸腦裂。且道。誰是其人。不見臨濟大師道。有時一喝。如金剛王寶劒。有時一喝。如踞地獅子。有時一喝。如探竿影草。有時一喝。不作一喝用。驀喝一喝曰。且道。者一喝。是金剛王寶劒耶。踞地獅子耶。探竿影草耶。一喝不作一喝用耶。若道是金剛王寶劒。如何是踞地獅子。若道是踞地獅子。如何是探竿影草。若道者探竿影草。如何是一喝不作一喝用。者裏識得。堪作濟下兒孫。者裏未識得。切莫胡喝亂喝。饒你喝得虗空落地。猶未在。且將我者一喝。入于四喝之中。不見有一喝之相。亦將四喝。入我一喝之內。不見有四喝之名。到者裏。還分得那一句是賓。那一句是主。不見慈明老人曰。一喝分賓主。照用一時行。會得箇中意。日午打三更。還委悉麼。不是祖師親嫡胤。直饒動地野狂鳴　示眾。舉雲門道。若說菩提涅槃真如解脫。是燒楓香供養你。若說說佛祖。是燒黃熟香供養你。若說超佛越祖之談。是餅香供養你。皈依佛法僧下去。應菴曰。三百六十骨節。八萬四千毛竅。被雲門一棒打開了也。還有為眾竭力底麼。出來為雲門作主。與歸宗相見。師曰。雲門大師。將三分真香。薰天下衲僧鼻孔。如截虗空作三節。看不無氣葢諸方。應菴老人。拈一條棒總要穿却。亦是倚勢欺人。大眾。那裏是他一棒處。若道雲門一棒打開。怎奈分作三節判斷。若作三節看。怎奈應菴一棒穿却。到者裏。有斷得者。出來與磬山相見。不惟撥開二老關棙。亦為諸方雪屈。有麼有麼　示眾。舉僧問雲門。佛法如水中月。是否。門曰。清波無透路。僧曰。和尚從何得。門曰。再問復何來。僧曰。便與麼去時如何。門曰。重疊關山路。師曰。雲門大師此三轉語。內有函葢乾坤句。截斷眾流句。隨波逐浪句。山僧今日一一點破。可惜當時者僧水中捉月。有人透得。許你親見雲門　示眾。昨夜三更時分。文殊普賢二大士。口喃喃地。助揚法化。及至天明。都走向拄杖子裏。橫拈倒用。各合其宜。驀然觸著帝釋鼻孔。將東海鯉魚打一棒。雨似傾盆。或者道。者是雲門扇子。不是德山拄杖。若道是雲門扇子。又是德山拄杖。道是德山拄杖。又是雲門扇子。總在磬山手裏。驀卓一下曰。諸人還定當得出麼。若定當得出。也有權。也有實。也有照。也有用。殺活縱奪。盡在者裏。且得力一句。又如何道。復卓一下曰。扶過斷橋水。伴歸明月村　示眾。拈起拄杖曰。大眾急著眼看。卓一下曰。天得之以覆育。地得之以生成。君王得之。恩被萬物。羣臣得之。報國祐民。且道。衲僧得之。又如何施設。玉林琇。驀掀倒香案曰。截斷天下人舌頭。便出。師擲下拄杖。擎兩手作修羅勢。震威一喝。下座　上堂。今朝臘月一。事事應須急。箇裏莫茫然。看孔還著楔。休待三十夜。手脚做不及。諸人還覺毛寒骨豎麼。切忌上度　上堂。舉乾峰道。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。雲門出眾曰。昨日有人從天台來。却往徑山去。乾峰召維那曰。來日不得普請。師曰。乾峰大似誘人犯法。好與三十棒。雲門雖則見兔放鷹。亦是忘前失後。諸人到此。切不得放過來日不得普請底句。雖然。也是賊過後張弓　上堂。舉歸宗泥壁次。白侍郎來參。宗便問。君子儒。小人儒。白曰。君子儒。宗乃打泥拓一下。白遂過泥。宗接得便使。良久曰。莫是俊快底白侍郎麼。白曰不敢宗曰。只有過泥分。當時侍郎將成九仞之山。不進一責之土。山僧若作侍郎。但應諾諾。和尚切莫壓良為賤。雖然。今時要者般君子儒。也甚難得。諸人還知二老用處麼。龍象蹴踏。非驢所堪　上堂。今朝臘月十五。夜半搥鐘擂鼓。觀音入理之門。到此休教莽鹵。不莽鹵。五九四十五。四十五窮漢街頭舞。且莫舞。春寒途中猶更苦。祇如穩坐家堂底。又作麼生。喝一喝曰。休瞌睡　解制上堂。春山青春水綠。萬卉欣欣爭秀郁。三三兩兩出林巒。雲水茫茫自奔逐。塗中驀撞鐵蛇橫。擬議遭他箇塗毒。還有箇得者麼。咦。便下座　一日琇書記。攜二猫上方丈。問師那箇好。師指曰。者箇好。琇便擲下而去。復入見猫在地便與一踏。師拈拄杖打趂。琇轉身曰。和尚也掙命。師打曰。你不知鼠的害。只欲行祖師門下事。琇高聲曰。說甚祖師不祖師。師曰。與麼為甚踏殺猫。琇曰。和尚作者箇說話。入地獄如箭射。師乃低頭歸方丈。至晚小參。舉前話曰。老僧到者裏。性命幾合不存。眾中有人代得一轉語相救老僧麼。箬菴問曰。大眾。和尚今日普請。拂袖便出。師曰。過去了也。琇曰。箭去西天十萬里。猶在這裏擬議。亦出。師卓拄杖曰。雖然如是。不因漁父引。爭得見波濤　問如何是第一句中薦得。堪與佛祖為師。師曰。覿面春風和氣。眉分八字縱橫。如何是第二句中薦得。堪與人天為師。師曰。揭開雲裏月。休向暗中行。如何是第三句中薦得。自救不了。師曰。言中有響知歸。不免借他家路　問如何是法身邊事。師曰。黑漆桶。如何是法身。師曰。爛東瓜。如何是法身向上事。師曰。三家村裏酒帘子　問如何是句到意不到。師曰。言言見諦。步步迷蹤。如何是意到句不到。師曰。只在舌頭尖。盡力吐不出。如何是意句俱到。師曰。有時獨倚庭欄上。閒看梅開三五枝。如何是意句俱不到。師曰。落花流水去。空負浪遊人　問山嶽傾頺。為甚烟霞不散。師曰。捨大戀小。曰獨臨玉鏡。為甚眉目不睹。師曰。打破鏡來相見　問日裏即有。睡中即無。如何得寤寐一如去。師曰。誰與你道的有無。曰不會。師曰。不會最親切　問最初一步即不問。未審踏著箇甚麼。師曰。半夜裏偷瓜。曰偷後如何。師曰。未到你在　問世尊睹明星。意旨如何。師曰。黑裏白。曰三乘等觀性空而得道。如何是性空。師拈拂示曰。者箇三十七文買的　問學人未到磬山。先喫棒了也。師曰。空頭禪和。曰再求賜棒。師曰。老僧無者閒氣力　師風儀磊落。賦性恬退。親炙龍池。凡一十八載。累命分座說法。皆辭遜。初入磬山。值雪深。五十餘日炊烟幾絕。師於饑禽野獸中。安之晏如。獨念法門衰晚。師道陵彝。力恢濟上綱宗。大闡別傳旨趣。痛呵穿鑿。嚴辯正邪。四方嚮道之士。承風踵接。競喧宇內。崇禎乙亥九月二十三日示寂。世壽六十有一。僧臘三十有七。奉全身。塔于報恩。順治己亥。門人崇遺命。遷塔歸荊溪海會寺之左。

紹興府雲門雪嶠圓信禪師

鄞縣朱氏子。年九歲。聞誦彌陀經。水鳥樹林皆悉念佛念法念僧。遂知信向佛乘。至二十九歲棄家。後訪秦望山妙禎山主。禎舉他心通僧。問僧。何處來。僧曰天竺。心曰。我聞三天竺。你從那一竺來。速道速道。其僧茫然無對。師聞舉。疑情頓發。次日拽杖登大石。高聲提曰。從那一竺來。速道速道。忽然前後際斷。如空中迸出日輪相似。乃說偈曰。石貼背脊骨。翻身脇肋骨。仔細看將來。動也動不得。復喝曰。張三殺人。李四償命。欲往天台訪尋知識印證。忽擡頭見古雲門三字。豁然大悟。復說偈曰。一上天台雲更深。脚跟踏斷草鞵繩。比丘五百無踪影。若見他時打斷筋。遂返。縛茅雙髻峰。復謁雲棲蓮池大師。呈偈曰。不解西方不學禪。偶來塵世只隨緣。三間茅屋傍溪住。兩扇竹窻關月眠。破盡衲衣那有結。養長頭髮欲成顛。自從會得西來意。白雪飄飄六月天。次參龍池。室中機契。即獲心印。萬曆四十三年。遷徑山千指菴。後住廬山開先。癸未。遷嘉禾東塔。晚住越之雲門　徑山上堂。也大奇也大奇。無情說法不思議。彈指頃。石虎齩殺青田雞。燈籠露柱。忍俊不禁[跳-兆+孛]跳上。鵬摶峰頂。揚聲大吼。且道。吼箇甚麼。功德池中添箇月。滿林光彩可追隨　上堂。雲門宗旨絕商量。函葢乾坤不覆藏。觸著頂門便顛蹶。棒頭指出好兒郎　僧問。一口吸盡西江水時如何。師曰。露出野狐精。僧擬議。師便打　廬山開先寺上堂。亘古開先風景異。此山何似紫袈裟。無言童子分明說。那箇男兒先到家。喝曰。易復易。難復難。何人施大臂。斬斷祖師關　遊金輪峰回上堂。遊罷金輪峰。歸來招隱坐。老人昨日去彼禮塔。今日方回。諸仁者。還見老人去來麼。良久曰。樹頭黃葉盡。應見遠山青　結制上堂。四十年來恁麼行。斬開碧落血腥腥。其中果有希奇事。獅子遊行不問程。稽首燈王如來。普願微塵國土眾生。同入般若波羅密門。且道。般若波羅密門。作麼生入。舉拂子曰。鑒　上堂。舉僧問雲門曰。一念不起。還有過也無。雲門道須彌山。當時者僧若悟去。將須彌山。抝作兩橛。今日還有會底麼出來。若不會。老僧為你道破。一念不起須彌山。青天白日鬼門關。黃鶴樓前鸚鵡岸。白蘋紅蓼血斑斑　上堂。舉天目斷崖和尚曰。大地山河一片雪。太陽一照影無踪。從此不疑諸佛祖。有何南北與西東。喝一喝。好則好矣美則美。何妨不可是歸期。只為路窮山更杳。可憐墮落作奴兒　解制上堂。結制何如解制奇。春風南北各棲遲。村中乞食無些子。一片饑腸一首詩。六十五日前。從何處來。六十五日後。從何處去。是大神呪。是大明呪　誕日上堂。諦觀辛未年前事。徹夜思量淚不乾。老人記得小時騎竹馬。三三兩兩打瓦鼓。阿呵呵唱哩囉。跳底跳。舞底舞。一回歡笑一回苦。可憐生。逐年老去今七旬。翻憶當年三四五。咄　上堂。舉傅大士曰。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。者箇莫是汝等主人公麼。良久曰。莫錯會　上堂。僧問。如何是向上一乘。師曰。塔尖峰頂。曰如何是向下事。師曰。幡竿動也。曰意旨如何。師曰。地藏菩薩　元旦上堂。爆竹一聲天地老。塔前無處不光輝。即此是法。即此是道。即此是行。大眾。久立珍重　解制上堂。一二三四五六七。萬仞峰頭獨足立。良久曰。一期過了。堂中不見一箇半箇。且喜太平。十字街頭。撞著馬相公。與你索飯錢。你作麼生抵對。喝一喝曰。春風日日到園林。夜夜面南看北斗　越州雲門寺上堂。盡十方世界。是然燈佛光明門。盡十方世界。是釋迦牟尼佛總持門。盡十方世界。是兜率陀天彌勒尊者解脫門。盡十方世界。是文殊師利法王子般若波羅密門。盡十方世界。是普賢菩薩行願門。盡十方世界。是一切修多羅差別義海門。盡十方世界。是凡夫眾生。四生六道。微細極微細。昆虫蚤虱生滅門。以拂子打一圓相曰。會麼。喝一喝。下座　上堂。黃面老人曰。我無法得阿耨多羅三藐三菩提。是何言歟。然燈佛與我授記。號釋迦牟尼。呵呵大笑曰。題目分明　上堂。青山白晝。泉石松雲。驀面相逢。吾不識誰家之子。若向者裏會得。便可穩坐家山。如或未然。切勿脫空妄語　上堂。世間為商為客者。不論千里百里。俱要到家。惟老人無家可歸。何以故。者裏無你棲泊處。假若三十日晚到。又作麼生。千聖同途不同轍。還有相隨者麼。拄杖子　上堂。清和日日爽精神。風送楊花足四隣。分付子規漫啼血。明年更有許多春。舉拂子曰。會麼。打一圓相。下座　上堂。昨夜東隣踏月回。蓼花楊柳向人來。分明一段好消息。爭奈時人眼不開　師捫虱次。聞谷師向背後。拍肩一下曰。和尚慈悲些。師曰。箇箇見血　問大悲千手眼。那一隻是正眼。師曰。露天石臼子。曰意旨如何。師曰。瞎　問如何是函葢乾坤句。師曰。撲不開。曰如何過得獨松關。師曰。莫作假雞啼　問如何是吹毛劒。師曰。鈍鳥兩三行　問如何是金剛王寶劒。師曰。不斬野狐精。曰如何是踞地獅子。師曰眼。曰如何是探竿影草。師曰。早知汝在途中。曰如何是一喝不作一喝用。師曰。要你自死　問。祖意教意。是同是別。師曰。日日月在天　問。如何是雙髻家風。師曰。一堆土竈。萬箇峰頭。曰大師承嗣何人。師曰。遠山終日看。雲裏鐵牛嘶。曰如何是祖師西來意。師曰。破二作三　問。如何是休糧方。師曰。兩粥一飯。曰此理如何。師曰。不曾嚼著一粒米　問。如何是賓中主。師曰。曾為浪子偏憐客。月下風前幾度吟。曰如何是主中賓。師曰。楖栗橫肩不顧人。直入千峰萬峰去。曰如何是賓中賓。師曰。一片春雲飛出嶺。至今縹緲不還山。曰如何是主中主。師曰。眼裏瞳人雙赤子。生來好醜任君看　問。不是心不是佛不是物。是箇甚麼。師曰。正好著力　祁季超。指庭前樹問。者樹幾時成佛。師曰。成佛久矣。曰為甚纔生長出來。師曰。異見眾生　師在階下曝背。見徹崖至。忽作跪勢曰。意旨如何。曰捏怪不少。師驟步歸方丈　問。牛頭未見四祖時如何。師曰。水長船高。曰見後如何。師曰。泥多佛大　師一日示微疾。書訣眾偈曰。小兒曹。生死路上好逍遙。皎月冰霜曉。喫杯茶坐脫去了。命侍者進茶。飲畢而逝。時順治丁亥八月二十六日。世壽七十七。僧臘四十八。全身塔于雲門右麓。主其後事者。猶子弘覺忞禪師也。

世祖章皇帝。稔嚮師名。惜未及召見。因特賜帑金五百兩。命重葺其藏塔。賜弘覺禪師。御札曰。錫杖還山。時縈遠念。茲覽音問。式慰朕思。來伻言旋。裁書附往。並有欲語者。朕每念法門。輙景先哲知。雪嶠大師藏塔。卓立雲門。後學諸方。應共瞻仰。比聞山界雖分。基址漸圮。恐年深人遠。凌毀堪虞。今持捐五百金。重為修治。雖未必足窣波之費。然經朕一為整葺。人必改觀起敬。自不敢復行侵侮矣。禪師重念儀型。久懷崇飾。當勉為經理。承朕敬禮尊宿之義。以副夙心。故茲特囑。禪師其悉之。

淨名抱朴蓮禪師

臨安駱氏子。年十五。投妙嚴祝髮。二十二。往雲棲受具。初遊講席。一日自念。數年以來。於教相旨趣。雖有理會處。生死岸頭。全用不著。遂更衣入徑山。禪期三七日中。廓然洞徹。述偈曰。自幼失親娘。徧覓於他鄉。驀然一相見。更不再思量。解制即往荊溪。叩龍池傳祖。問曰。自遠趨風。乞師指示。傳曰。老僧牙齒疎缺。師曰。親切處。更乞一言。傳據座。師喚侍者點茶來。傳曰。不妨靈利靈利。師曰。某甲耳聾。傳休去。一日辭行。傳曰。老僧猶有語言未盡在。師曰。和尚言雖未盡。其意某甲已知。傳曰。且道老僧意作麼生。師便喝。傳曰。再喝一喝看。師轉身便出。傳以源流拂子付之　住後。僧問。佛是何義。師曰覺義。曰佛還迷否。師曰迷。曰既覺云何復迷。師曰。復迷又問作麼。曰也須問過。師拈棒打出　問。如何是奪人不奪境。師曰。蛺蝶穿花影。曰如何是奪境不奪人。師曰。掀眉掃白雲。曰如何是人境兩俱奪。師曰。彼此無消息。曰如何是人境俱不奪。師曰。推窗看月明　熊魚山居士問。萬法歸一。一歸何處。師舉茶杯請茶。熊曰。我在青州。作一領布衫重七斤。作麼生。師曰。脫殻烏龜飛上天　問。如何是麻三斤。師曰。斤兩分明　師於崇禎己巳八月示寂。塔于淨名。著有禪宗啟蒙一冊。行世。順治間。

世祖問道崆峒。徵車四出。嚮師道行。徵其遺像。進大內焉。

南明廣禪師法嗣

福建建寧普明鴛湖用禪師

海寧鄭氏子。從南明廣受業。甞謁無幻冲。指示法要。從度夏徑山。偶閱思益經有省。述偈呈廣。廣呵之。提持數載。一日檢傳燈。至演祖下。載清風公案。膺礙釋然。廣印可。出住普明　上堂。僧問。如何是古佛心。師便打。曰如何是學人心。師曰。欲攫游龍。蝘蜓竟上。曰畢竟如何。師連棒打出。下座　師與雪嶠大師翫月次。嶠指月曰。者半個在那裏去了。師良久云。會麼。嶠曰。也只得半個。師曰。者半個在那裏去了。嶠亦良久。師曰。也只得半個。相與大笑　元旦上堂。古道修然回鳳曆。堯歌舜頌樂無疆。雲籠丹桂金莖秀。雨沐瓊林玉葉長　崇禎壬午十月十一日辰時。索筆書偈曰。生也錯。死也錯。鐵獅掣斷黃金索。擲下筆云。咄。遂寂。世壽五十有六。僧臘三十有九。塔於本山。

五燈全書卷第六十四

五燈全書卷第六十五

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十四世

天童悟禪師法嗣

長沙府溈山五峰如學禪師

臨潼任氏子。丱歲失怙。從五臺天齊薙髮。圓具于澄律師。遂徧歷諸方。參天童悟于金粟。一夕話次。悟驀伸脚曰。你作麼生。師以脚踢之。悟笑曰未在。師曰。和尚道看。悟倒臥。師曰。也只是困。悟曰。又與麼去也。師乃禮拜。悟舉師為西堂。一日辭行。悟握拂曰。喚作拂子則觸。不喚作拂子則背。不得拈起。不得放下。不得不語。不得無語。不得錯舉。若不錯舉。即分付汝。師連跳曰。不要不要。悟曰。猶是亂呌亂跳。更試舉看。師轉身曰。某甲去也。悟乃以源流拂子付之　後掩關弘濟寺。僧問。如何是關中境。師曰。案上凝塵三尺厚。庭中芳草幾生花。如何是境中人。師曰。相逢不遇真師子。閒我憨憨枕石頭。如何是人中意。師便打　僧明我問。三祖云。至道無難惟嫌揀擇。意旨如何。語未絕。師劈脊便打。僧擬議。師曰。要會便會。用擬議作麼。以杖當喉直觸。僧忍痛失聲。師曰。是甚麼。僧當下釋然。遽歎曰。奇哉奇哉。師曰。汝見箇甚麼。僧便高聲說偈曰。攔喉直觸。欲語無口。三月湖南。桃紅柳綠。師肯之　問。如何是烏龍潭中一滴水。師曰。虗涵萬象。僧擬議。師以杖趂曰。不宿死屍　問。如何是佛。師曰。你是頭驢。曰意旨如何。師拈起筆曰。者是湖州來底　問。釋迦出世。端為何事。師曰。貧兒思舊債。僧禮拜。師曰。何不再申一問。僧拂坐具便出。師曰。者癡漢。又恁麼去　士問。大師在關中作甚麼。師曰。竹床高臥待雲來。曰豈不閒殺人也。師曰。五枚白鼠五更鳴　問。臨濟無位真人話。作麼生。聲未絕。師便擒住曰。速道速道。僧擬議。師與一掌曰。會取去　師方開關門。見僧來便喝。僧亦喝。師便打。僧又喝。師曰亂喝。僧擬議。師便打。僧無語。師曰。落魄鬼子　僧參。師敲門一下。僧將開口。師閉却關門　侍者病目。一日奉茶次。師曰。汝見空中鳥飛麼。者擡頭。師以茶驀面潑。者禮拜曰。謝和尚慈悲。師曰。未夢見在。者無語　淑之參。師作搏物勢。之便禮拜。師復翹兩手。之打一圓相。師于中點一點。之擬議。師曰。念子遠來。且放汝三十棒　師問淑之。臨濟三頓棒意旨如何。之曰。龜毛拂子兩頭搖。師曰。因甚手長衫袖短。之應對稍遲。師勵聲曰。耳目之學。終立門外。若徹自心。名為到家。故行脚衲子。須是真參實悟。始不被境緣擾動。六道輪迴。閻羅老子。豈懼伶牙俐齒舌覆三千哉。之肅然拜退　問。文殊起佛見法見。聲未絕。師曰。闍黎當受山僧頂禮。僧擬開口。師以手掩却　問。如何是衲僧眼。師曰。瞞上座一點不得。僧擬議。師曰。元來不是屋裏人　師一日午齋畢。僧問。如何是溈山宗。師曰。為我過楊枝來。僧過楊枝。師復指盌中水。僧取水稍遲。師曰。鈍置殺人　問。躭源授仰山九十七種圓相。那一種為至要。師以手作塗抹勢。僧禮拜起。師遂于地上畫[○@人]相。顧眎其僧。僧亦畫一○相。師以兩手捧起。復作拋後勢。僧罔措。師便喝。僧拂袖。師直打出。回顧傍僧。于地上畫一○相。僧便坐于○相中。師又以拄杖。畫一大○相圍之。僧起傍立。師微笑　問。如何是函葢乾坤句。師曰。徧界黑漫漫。如何是截斷眾流句。師曰。無汝開口處。如何是隨波逐浪句。師曰。闍黎從甚處來。曰弁山。師打曰。分明舉似　師至大溈同慶寺祖塔坐次。明維那禮塔來。師曰。禮者枯骨作麼。明曰。將謂忘却。便禮拜。師遂起去　一日普請擇菜。明維那曰。我要止靜去。師曰。那裏不是靜。明打師一掌。師曰。作麼明曰。那裏不是靜。師大笑　一日擇菜。師喚旁僧。其僧不來。師曰。你不來。我要打你。明維那即打師一掌。師曰。只說今行早。更有早行人。明便歸禪堂　師將入滅。預知時至。于崇禎癸酉六月三十日。自敘行由。嗣後不飲不食。危坐終日。脇不至席。凡見僧。便拈拄杖曰。道道。僧擬議。師便打。復加詬罵。有遠菴吳居士來。訊尊候如何。師垂一足士曰。弟子會也。師曰。莫錯會去。士畫一圓相。師踢倒曰。正未知山僧脚跟在。至七月二十一日。師拈拄杖示眾曰。道得即與衣盋。眾下語不契。師歎曰。得人之難。亦至如此。乃命侍僧智隆。持來源拂子至大溈。付養拙明監院。越明日正午浴畢。書偈示眾曰。痛舉鉗鎚為阿誰。可憐漆桶自狐疑。為伊結下來生債。五夜霜花開玉墀。擲筆斂目。怡然而逝。建窣堵波于大溈之麓。所著五宗派敘。示衡州僧谷應。後黃龍牧夫。付梓行世。

蘇州府鄧尉山漢月法藏禪師

梁溪蘇氏子。幼圓顱于本邑德慶。及長讀高峰錄有疑。歷十餘秋。至三峰掩死關。聞折竹聲。忽然大徹。天啟甲子秋。時天童悟。旺化金粟。師往謁焉。值悟上堂。舉黃檗參百丈。丈舉再參因緣。黃檗不覺吐舌。丈曰。子已後莫承嗣馬祖去麼。檗曰不然。因師得見馬祖大機之用。然且不識馬祖。若嗣馬祖。已後喪我兒孫。丈曰。如是如是。見與師齊。減師半德。見過于師。方堪傳授。子甚有超師之見。故臨濟三度問佛法大意。三度被打。濟後出世。惟以棒喝接人。不得如何若何。祇貴單刀直入。師出眾便喝。悟曰好喝。師又喝。悟曰。汝試更喝一喝看。師禮拜歸位。悟復舉僧問古德。朗月當空時如何。德曰。猶是階下漢。僧曰。請師接上階。德曰。月落後相見。悟乃顧師曰。且道月落後又如何相見。師便出堂開爐。即命首眾。未幾辭行。悟手書源流。併信拂授之。時天啟甲子十二月八日也　住後。上堂。即心即佛。將謂猴白。非心非佛。更有猴黑。不是心不是佛不是物。斬斷葛藤窠。勘破維摩詰。咄。互換機鋒。神出鬼沒　上堂。國師三喚。當陽明皎皎。侍者三應。徧界黑漫漫。最喜是生死煩惱。可惡是菩提涅槃。人間月半。天上月圓。咄咄。鼻孔撩天不著穿　上堂。爛炒銕釘盛滿盋。夜來托出新羅國。遠來人師非等閒。祇許供僧莫供佛。指天指地自稱尊。撞倒雲門無折合　上堂。從上來事。匪從人得。截下左臂。天地懸隔。擬欲安心。紛然打失。捉摸至今。空無所得。咄。休去歇去。眉橫鼻直。誰恁麼道。白拈老賊　晚參。此事如蘇州一座城。總有六門。門門有路。通達往來。若閉塞五門。教人總向一門出入。途路中不免反添之遶。不若隨方來者。隨入一門。翻得徑捷。然雖如是。饒你得到蘇州城裏。要來北禪寺參見老僧。更須問過地頭人始得。不然十箇五雙。往往錯路在　上堂。胡亂三十年。不曾少鹽醬。到處行脚。也須帶眼。古今盡道得大機。北禪看來全不像。若論百丈門風。豈有預搔待癢。拈起拄杖曰。看看。用時便用絕商量。方信臨機原不讓　上堂。僧問。佛祖公案。只是一箇道理。因甚有明與不明。師曰。昨日開元石佛放光。有者道青。有者道黃。有者道黑。道白道赤。一總不定。曰和尚也是熟處難忘。師呵呵大笑。良久乃曰。于心所生。即名為色。知色空故。生即不生。盡大地是正法眼藏。盡大地是涅槃妙心。實相無相。微妙法門。從甚處入。喝一喝曰。更須買草鞋行脚始得　上堂。有佛處不得住。百歲翁翁失却父。無佛處急走過。海壇馬子似驢大。三千里外逢人不得錯舉。一字是一字。一句是一句。恁麼則不去也。世情無真。佛法無假。摘楊花摘楊花。攪得身心亂若麻。老趙州沒來由。輸贏豈在東司頭　上堂。無法可說。是名說法。烈焰堆中。試請下脚。三世諸佛一脚。歷代祖師一脚。北禪今日也是一脚。現前大眾。還有不惜娘生脚版者麼。一僧纔出。師連棒打退曰。是甚麼所在。你也要插隻脚　上堂。年年冬寒夏熱。朝朝夜暗晝明。使得十二時辰。看看能有幾人。喝一喝曰。太平本是將軍致。不許將軍見太平　上堂。釋迦已滅。彌勒未來。北禪三門。早閉晏開。但見頻出入。知他才不才。莫怪老僧閒管事。要須分辨墨和煤　上堂。森羅及萬象。一法之所印。凡所見色。皆是見心。澄潭月影。靜夜鐘聲。一處真。千處萬處一時真。喝一喝曰。幾多癡男女。茫茫古到今　上堂。以口說法。口有時歇。以身說法。身有時滅。拈起拄杖曰。祇有者箇菩薩生。辣辣一例橫該抹。不管你眼裏無筋。祇要你皮下有血　上堂。僧纔出。師驀頭與一踏。僧起身曰。好一踏。師曰。你從甚處來。僧擬議。師又與一踏曰。自己來處尚不知。也要說好說歉。乃曰。山僧今日不能與者僧斬絕。未免勞而無功。還有赤心片片底衲子。與老僧倒斷。不致兩相辜負。良久曰。者一踏非惟踏破釋迦腦葢。抑且為千古龜鑑　晚參。問不與萬法為侶者。是甚麼人。師曰。老僧遭你鈍置。曰一口吸盡西江水。又作麼生。師曰。闍黎遭我鈍置。僧一喝。師擲下拄杖曰。為他閒事長無明　上堂。問寶劒未出匣時如何。師曰。天下太平。曰出匣後如何。師曰。何患天下不太平。問臨機一句。請師速道。師曰。緩緩著。曰甚麼時節。放在無事甲裏。師曰。幾人得似上座性燥。僧拂袖便行。師隨後打曰。怕爛却。問如何是古佛心。師曰。不異今人。曰如何是今人心。師曰。不異古佛。僧一喝曰。某甲是甚麼心。師曰。狼心虎心。曰錯。師笑曰。錯則不錯。承當不下。乃曰。夫行脚道流。要得不落于惡道。甚為易事。但說佛時。不被佛謾。說法時。不被法障。自然到處通變。雖遇鑊湯爐炭諸般厄難。行為佛事。坐是道場。障礙他絲毫不得。隨喝一喝曰。大眾一時聞麼。便下座　上堂。拈拄杖曰。當人分上。各有與麼事。卓一卓曰。為甚不承當。放下拄杖曰。莫是有疑麼。良久曰。咳[口*敕]得一聲。許他是金毛獅子　上堂。西來之旨。經久事變。未及幾代。早差一線。日過一日。豈止一線。未審今日有何方便。不致此道湮沒如線。良久喝一喝曰。祇有一法。防微杜漸　上堂。尖頭茆屋草根香。活計全憑折脚鐺。野菜和根同喫了。盋盂洗刮再商量。大眾且道。商量箇甚麼。近年茶價貴。客至點蒿湯　西來羅漢請上堂。十萬里來。不說一字。依稀像達磨。彷彿同真諦。芭蕉柄上書梵字。蝌蚪虫文不相似。拈起○相問伊。义手睜睛。直視老僧。點頭道。從前不是。者回恰是。問大眾。是不是。良久曰。寧說阿羅漢有三毒。不說如來有二語　上堂。穿窬墻壁。盜竊金珠。雖然。兩手擎來。其奈人前難用。卓拄杖一下曰。老僧今日將諸人自家寶藏。直下打開。眾寶爛然。光彩奪目。逴得便行。更須照顧脚下。躊躇不進。真成蹉過。目前不消。滿面添慙。只貴通身是膽。至若懷寶迷邦。他鄉醉臥。總之自甘餓殍。又爭怪得老僧。靠拄杖下座　上堂。問過去未來則不問。如何是現在一句。師曰。舌頭不出口。曰而今出口也。師曰。此是過去事。曰再請和尚道。師曰。未來莫妄想。良久乃曰。現在與麼道。未來莫妄想。過去已過去。更討甚伎倆。要踏向上關。喝一喝曰。即此樣無別樣　小參。七尺絲綸八尺竿。年年月月釣清寒。魚龍蝦蟹無尋處。半夜寥寥月一團。卓拄杖。休去　小參。以拄杖畫一畫曰。畫水成乾路。飛虹駕石橋。不勞些子力。廿一是今朝。步步踏著。處處逍遙。添取銀膏徹夜燒　解制上堂。牛在山中。水足草足。牛出山中。東觸西觸。山僧則不然。牛出山中。東城西郭。牛在山中。南谷北谷。若人會得兩轉語。則禮拜如菩薩。踐踏如糞土。不妨隨人起見。處處為緣。良久曰。會麼。嫋嫋長鞭著地拖。半肩疎雨挂春簑。自從赤脚騎牛去。只唱山中放牧歌　上堂。問如何是一句底主。師曰。春色滿園關不住。曰如何是一句底賓。師曰。一枝紅杏出墻來。曰如何是照師曰。燈籠挂露柱。曰如何是用。師曰。拍板合門槌。曰謝師答話。師曰。有甚虧缺。上座及早說。良久乃曰。菩薩行于非道。是名通達佛道。如三峰。今日隨機赴感。不肯露布風規。建立宗綱。務須脗合法印。欲冀諸方玉帛從事。如對桓文而談堯舜。夢也不敢望你做。卓拄杖下座　上堂。一人所在須到。半人所在須到。但得針芥相投。自然隨緣得妙。因地而起。原因地倒。果然踏著向上關。爭肯沿途入荒草　上堂。剔起燈來。是火力用。須知徧普變生作熟。只些些續燄。聯芳殊可可。花總是一。葉分其五。跨聖凌凡。超佛越祖。釣竿仍藉百尺絲。發機必假千鈞弩。喝一喝　上堂。終日忙忙那事無妨。冬至日短。夏至日長。山門頭合掌。佛殿前燒香。晝夜精勤恐緣錯。將錯就錯且承當。主人公大顛狂。懊恨當年傅大士。閒將文字誑心王　上堂。汝等諸人。盡是祖師門下客。也不用作麼生。喝一喝曰。家醜不可外揚　上堂。踞虎頭収虎尾。第一句下明宗旨。祇如第二第三句下。明箇甚麼。乃呵呵大笑曰。有頭無尾。終是不貴。有尾無頭。雖飽無力。是甚麼人語。良久喝一喝曰。明破則不堪　上堂。繞四天下行脚底人。有口堪喫飯擡脚不起底。人也有張口喫箇甚。麼良久曰。問取諸方。僧出曰。即今咨和尚。師以棒拄其口曰。喫喫。僧一喝。師曰。黃連未是苦　上堂。盡乾坤是箇解脫門。把手拽不肯入。不如歇去好。良久曰。靈利漢子。捉敗老僧。非甚難事。有麼有麼。點得頭下。我且作死馬醫。以拄杖打散　上堂。從緣有者。始終而成壞。非從緣得者。歷劫而甞堅。老僧一期借水獻花。唯諸人善知時節。不致兩相辜負。喝一喝曰。敗闕不止今日　上堂。長慶有願不撒沙。萬峰終日口吒吒。宗門若不拖泥水。後代如何得當家。有不被人欺底。出來對眾道看。良久曰。地獄老僧下。與爾不相干　示眾。師舉百丈再參馬祖。被祖一喝。丈直得三日耳聾。頌曰。盡道英雄志可伸。長驅席捲見精神。葫蘆谷斷燎天火。一馬為龍得幾人　問。如何是安隱境。師曰。石幢倒卓門前水。樹骨橫撐殿後山。曰如何是安隱家風。師曰。黑袈裟下雲承座。白楖[木*栗]邊風逗人。曰如何是安隱禪。師曰。坐到月圓香未過。臥教日出粥方粘。曰如何是安隱事。師曰。鐘聲過後催厨板。經韻消時接夜香。曰無眼耳鼻舌身意。意旨如何。師曰。床下龍眠雲半夜。石邊鳥宿露初更　問。未雨已前時如何。師曰。凍草帶殘雪。寒花夾野雲。曰正雨時如何。師曰。陰陰烟霧裏。落落數家村。曰忽然傾倒時如何。師曰。大江初漲白。孤嶼不停雲。曰雨收雲散。又作麼生。師曰。芒鞵攜短杖。隨意過橋東　師室中。甞舉竹篦子話。勘驗學者。稍或擬議。便痛打出。更垂三問。一曰。宅破家亡阿誰是主。二曰。縫開楔棒是何意旨。三曰。卷席挂拂因甚不住。鮮有契其機者。崇禎乙亥七月示疾。侍者問。如何是身後事。師曰。床頭老鼠偷殘藥。壁上孤燈照舊衣。者擬復問。師舉手曰。放下幔子著。遂酣睡至中夜。索浴更衣而逝。塔建本山。

西蜀蘷州雙桂破山海明禪師

西蜀蹇氏子也。年十九得度。從慧法主聽楞嚴。咨疑不決。遂出蜀。住破頭山。單丁三載。忽于經行之際。見一平世界。不覺墮巖損足。至半夜翻身痛劇。忽省呌曰。屈屈。一士曰。師脚痛耶。師劈面掌曰。非汝境界。尋參博山雲門。後謁天童悟。悟問。那裏來。師曰雲門。悟曰。幾時起身。師曰。東山紅日出。悟曰。東山紅日出。于汝甚麼事。師曰。老老大大。猶作者箇語話。悟曰。你者些絡索。從那裏得來。師震威一喝便出。次日。同僧入方丈。悟命裏首坐。師曰。昨日走得。今日走不得也。悟曰。作賊人心虗。師曰。是賊識賊。悟頷之。命蒞第二座。入室次。悟問。內不放出。外不放入。正恁麼時。以何為界。師曰。竿頭絲綫從師弄。不犯清波意自殊。便出　崇禎己巳。出世嘉禾之東塔。開爐上堂。問大悲千隻手。那隻是正手。師曰。四稜著地。曰大悲千隻眼。那隻是正眼。師曰。八面玲瓏。曰手眼不勞重舉似。單傳意旨事如何。師震威一喝曰。雙手劈開生死路。一眼覰破是非關。便拜。師便打曰瞎。師曰瞎瞎。乃曰。新開爐鞲辣鉗鎚。正打旁敲下下隨。本是幾團零落銕。一回入火一回奇。大眾還有一回奇底也未。一僧出。喝一喝。師曰好喝。僧無語。師曰。此奇未足盡善。看木上座。為汝諸人。弄奇去也。擲下拄杖。復鼓掌呵呵曰。也大奇。也大奇　上堂。今朝正值臘月八。釋迦原是小悉達。經行忽地仰面天。撞著明星刺眼瞎。阿耶阿耶。相救相救。驀拈拄杖曰。幸爾還有者箇在。不然。終是扶籬傍壁漢　師誕日上堂。三十五前一著子。本無生也本無死。釋迦狼藉雪山頭。彌勒收歸布袋裏。驀拈拄杖曰。今日落在山僧手裏。逢人切莫錯舉　上堂。昨夜梅花香宇宙。今朝雪子攂長空。就中一點真消息。拈向諸人鼻孔中。驀呈拄杖曰。未證據者。向此嗅嗅看。一僧作舞而出。師擲拄杖曰。穿過髑髏　上堂。酸醯甕裏多蚊蚋。破驢脊上足蒼蠅。我者裏沒唼噉。沒棲泊。有扇打。有烟熏。貪生怕死漢。不用上吾門。卓拄杖下座　上堂。年年七月十五。惟有今年最苦。田禾又被天收。人物盡遭賊擄。太平寺裏。今朝解制。明上座不妨隨例顛倒。以拄杖一時打散。歸方丈　砌丹墀畢上堂。復古太平寺。凄然感廢興。寒灰八百載。破衲兩三僧。黠鼠居香積。妖狐吹佛燈。黃金重布地。不識有誰能　成道日上堂。天上明星突出。釋迦打失一目。回觀六道四生。箇箇如虫禦木　上堂。如何是諸佛出身處。東山水上行。如何是諸佛出身處。西河火裏坐。如何是諸佛出身處。熏風自南來。殿閣生微凉。咄。也是三人證龜成鼈　病愈上堂。問元徹生平。不參禪。不學道。祇拾得一把金剛劒。能截斷天下老和尚舌頭。今日舉向和尚前。未審如何抵敵。師合掌曰。善哉善哉。曰不露鋒鋩時如何。師曰。白鐵漢。僧一喝。師曰。再喝一喝看。僧擬議。師曰灼然。乃曰。病僧為病極。說法乖法式。靜地念摩訶。尋聲入福慧。所以道。我本無病。為眾生病。眾生病除。我病亦無。未審眾中還有病不病者麼。良久曰。二十年來經藥餌。不知此疾是膏肓　上堂。潛水年年秀。宕山歲歲青。只因人不覺。剛自見遷。更以拄杖卓一下曰。擊碎蟠桃核。分明露本仁。圓成清淨智。即此是無生　追嚴上堂。元宵正月半。日月燈明現。即此為亡靈。本光破諸暗。盞子撲落地。碟子成七片。露柱撞燈籠。山門騎佛殿。此意是如何。吾道一以貫　上堂。止止不須說。葛藤徧野。我法妙難思。絆著幾箇。諸憎上慢者。冬瓜直儱侗。瓠子曲彎彎。聞必不敬信。只緣無眼耳鼻舌身意。山僧恁麼判斷。且道釋迦老子。還有轉身吐氣處也無。只怕眾生不是佛。是佛何愁不解語　上堂。值驢鳴。師曰。平地起骨堆。虗空墮地走。撞著瞎驢鳴。將謂師子吼。震威一喝。下座　上堂。如何是祖師西來意。庭前柏樹子。覰著則眼瞎。如何是祖師西來意。神前酒臺盤。喫著則口啞。如何是祖師西來意。簷前雨滴聲。聽著則耳聾。大眾會字。字經三寫。烏焉成馬　上堂。問如何是金城境。師曰。寨小規模大。曰如何是境中人。師曰。僧卑世界寬。曰人境相去多少。師卓拄杖曰。直下薦取。一僧以手掩師口。師打一拂。僧遂走曰。休揑怪。師拈拄杖打出。乃曰。棲鳳今朝散水雲。縱橫逆順任教行。破沙盆是正法眼。恐逐腥羶污却盆。震威一喝。下座　示眾。問如何是悟中迷。師曰。錢串井繩。曰如何是迷中悟。師曰。笊籬木杓。僧禮拜。師乃曰。錢串井繩。笊籬木杓。迷悟兩關。聖凡一著。驀呈拄杖曰。莫是者一著麼。不遇春風花不開。花開又被風吹落　示眾。風也大。雨也大。嚴寒施主請說法。不說如何併若何。人人薦取脚跟下。大眾且道。脚跟下作麼生薦取。平地喫交。石頭路滑　石帆岳司馬問。法臘多少。師豎一拳。岳勃然變色曰。我東南水窟地方。人民老實。莫在者裏惑亂人。師曰。貧道行脚十五年。今日惑亂者一箇。岳曰。惑亂我則可。只恐惑亂愚人。師曰。阿誰是愚人。岳瞪目視之曰。我也是路見不平。見你年幼。未是你做底時節。師曰。釋迦老子。初出母胎。指天指地。難道也是年幼。未是時節麼。岳曰。所以雲門要一棒打殺。我今日一棒打殺。你且作麼生。師作怕勢曰。貧道性命幾乎喪在門下。岳躍然拜別　僧問。如何是一六開天。師曰。竹密山齋冷。曰如何是二五成性。師曰。荷開水殿香　問。迷者迷。醒者醒。如何是獨脫一句。師曰。八角磨盤空裏走。曰不會。師曰。不會別參。曰參箇甚麼。師曰。八角磨盤空裏走　問。學人終日喫飯。不曾齩著一粒米時如何。師曰。一箇斑鳩九隻鳥　月潭法主問。還是悟有悟無。師曰。放下有無來。向汝道。主作聽勢。師曰。慣會裝聾害啞。主曰。我是真聾。師曰。真龍何不上天去　師不安。維那問曰。和尚尊候如何。師曰。七七八八。曰七七八八。還是好耶不好耶。師曰。一任卜度　師住東塔三載。旋應銅梁之請。歷主岊岳大峩萬峰中慶鳳山棲靈祥符無際蟠龍佛恩雙桂十剎。宗風遐播。後當蜀變。師以化導。不辭腥穢羣魔。救免僇殺者。億萬萬計　師無疾。坐逝于康熈丙午三月十六日。是夕。夔太守。夢師授一扇。守展讀其偈曰。屣聲滑滑響蒼苔。老去尋山一快哉。回首五雲堪一笑。澹然瀟灑出塵埃。覺即遣候而師已化去矣。郡守驚異。刊布其偈。世壽七十一。僧臘四十四。有語錄十二卷。行世。

杭州府徑山費隱通容禪師

閩之福清何氏子。年十四。依鎮東慧山落䰂。首參壽昌。提無字話。工夫純切。遽忘寢食。一日見經上堂。問答次。忽覺身世俱空。話頭脫落。目前虗逼逼地。問昌曰。今日看破和尚家風了也。昌曰。汝有甚麼見處。師便喝。次參雲門博山。往返至再。不能了手。天啟壬戌。聞天童悟寓吼山。師冐雨往謁。問覿面相提事若何。悟便打。師曰錯。悟又打。師震威一喝。悟復打。師又喝。至第七棒。平生伎倆知見。泮然冰釋。悟問。薰風自南來。殿閣生微凉。汝作麼生會。師曰。水向石邊流出冷。風從花裏過來香。悟曰。離此又如何。師曰。放和尚三十棒。悟曰。除却棒又作麼生。師便喝。悟曰。喝後聻。師曰。更要重說偈言。悟休去。既而隨悟赴黃檗。未幾命師繼席焉　結制上堂。紅爐猛燄。當前不可湊泊。鉗錘運動。貴乎直下翻身。透出威音那畔。甞在鬧市門前。問著劈頭便棒。徹底更無廉纖。因甚致得金烹。大冶玉出藍田　春日上堂。問物有榮枯。歲有新舊。如何是不遷變境界。師曰。八八六十四。問等閒識得東風面。萬紫千紅總是春。如何是春。師曰。百草頭上見端倪。乃曰。溪河解凍。草木初醒。四野燒痕漸綠。滿園麥色遂青。路上游人作舞。林間好鳥弄音。拂拂和風襲面。融融旭日鋪金。會則途中受用。不會世諦傳新。如何是途中受用底意。驀豎拳曰。不知是箇甚麼　上堂。良久曰。聲前一句子。欲要大家知。便下座　上堂。僧舉坐具曰。覿面離披。無過者意。當陽殺活。不外此機。和尚還見麼。師曰。放下著。問舉一不得舉二。今朝是一。便請和尚舉。師拈拄杖曰。會麼。曰慣得其便。師便打。乃曰。今朝初一。好箇消息。若還不會。又是明日。所以道。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。山僧舉一了也。是汝諸人如何委悉。便下座　天晴上堂。問細草抽芽。萬物發生。當人笑顏不開。和尚作麼生道。師曰。旭日發生鋪地錦。曰某甲未見在。師便打曰。嬰兒垂髮白如絲。乃曰。廓然天地清如洗。散盡陰雲見古臺。物物頭頭全體露。衲僧正眼自應開　久雨上堂。淫雨不晴。大地黯黑。衲僧無處摶量。且學維摩一默。直待天宮正驗來。徧界明明是者賊。咄　冬至上堂。今年此日是冬至。衲子須當明祖意。柏樹庭前翠又青。歷盡陰陽無變異。以拂子畫十字相。下座　上堂。箇事人人自現成。無勞肯綮動修因。波吒路上多差互。覿體承當是本人　上堂。西來祖意不涉繁端。當機了悟無可盤桓。苟悟也。歷歷風前開正眼。頭頭物物不遮瞞　元旦上堂。一年三百六十日。今日分明是初一。會得一兮萬事周。世間出世從茲立　上堂。世尊拈花。迦葉微笑。雖則覿面提持。未知向上一竅。欲知向上一竅。須是衲僧自透。且作麼生透。一莖草上解安身。百億須彌翻筋斗　上堂。今朝正是十五。箇事本來獨露。普請諸人自觀。管取頓超佛祖　開爐上堂。盡道今日開爐。誰知柴炭俱無。骨髓都教凍裂。更討甚麼分疎。直得吒吒沙沙。歷歷落落。佛見法見。無從起覓。殘言剩語。不挂嘴頭。卓卓丁丁行大步。眼空四海若為儔　誕辰上堂。窮和尚慶壽日。裸形國裏贈服飾。諸君太煞不知情。帶累山僧面俱赤。何故。葢者老漢五十年來。赤條條地。更無福利人天。亦無元妙巴鼻。四眾雖然橫逆來。終不拖泥帶水濕　天童密老和尚訃至。挂真舉哀。對真曰。佛祖源流。曹溪正脈。綿遠相傳。至我老和尚。三十四世。六興巨剎。海眾同居。以一條白棒。撐天拄地。直指當人本元命脈。契其旨者既多。會其元者亦盛。三十年來。道滿天下。一代化儀。周全完備。本懷既慶。遽爾歸真。誰謂法眼滅。法河乾。法梁折。直得超古越今。光前裕後。眼目爍破四天下。百世無能踰之者。既爾今日又要一場特地作甚麼。拘尸城畔聊通信。要與人天普共知。便舉哀　臘八上堂。凍餓雪山欲斷腰。明星忽現便成妖。當時我若同斯會。劈脊攔腮定不饒。何以。家無白澤之圖。必無如是妖怪。雖然如是。還有為釋迦老漢出氣者麼。有則不負今日供養。其或未然。莫怪山僧揩死蛇頭好。遂以拄杖。一時打散　嚴[車*度]轢居士請上堂。今日諸人莫撒沙。聊聽山僧一指迷。嘉禾有箇老鼠子。偷喫上天一粒粟。慣到諸方弄爪牙。動得清風多拂拂。獨是山僧不近情。白棒掀天與打出。翻身見得沒禪師。好向人前罵老禿。遂喚嚴居士曰。翻身一句。作麼生道。居士便出法堂。師曰。恁麼去也。下座　福嚴寺上堂。山僧來到此寺。了無一法可示。只憑佛祖真宗。普為諸人授記。遂以拄杖旋指曰。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。復舉古德云。高在絕頂。富在福嚴。樂在天堂。苦在地獄。山僧則不然。若不在地獄。富不在福嚴。衲僧如委悉。鼻孔任遼天。喝一喝　老和尚三週忌日拈香曰。一二三三二一。鉄馬嘶空沒踪跡。憶得當年騰踏時。一回飲水一回噎。雖然如是。心不負人。面無慙色　上堂。僧出禮拜擬問。師曰。今日不答話。問話者三十棒。曰恁麼則信受奉行去也。師曰。且道說箇甚麼。僧以坐具拂一拂。師曰。少賣弄。乃曰。啟期已半月。底事如何說。鼻孔若拈得。眼睛又失却。大地黑漫漫。路頭豈不錯。金剛手裏八稜棒。敲折須彌一額角。問諸人覺不覺。萬里長天飛一鶚　小參。刀不自割。鏡不自照。瞥爾知歸。當下便了。若是靈利衲僧。聞恁麼道。便乃呵呵大笑。却許他有些俊俏。何以到處逢場。驀面欺萬人。頭上翻筋斗。不為分外。有麼。眾無對。師曰。元來一隊漆桶。以拄杖打趂　小參。當人箇事。描固不真。便爾翻身。畵亦難象。塞斷人天路頭。佛祖不敢近傍。不須曠劫修因。直下千了百當。喝一喝。便歸方丈　小參。舉雪峰示眾曰。南山有一條鼈鼻蛇。汝等諸人切須好看。師曰。蛇無頭不行。長慶曰。今日堂中大有人。喪身失命。師曰。張開蛇口。雲門以拄杖攛向面前作怕勢。師曰。露出蛇斑。僧舉似玄沙。沙曰須是我稜兄始得。師曰。與蛇揩癢。雖然如是。我却不與麼。僧曰和尚作麼生。沙曰用南山作麼。師曰。跳出蛇窠。乃曰。當時雪峰會裏。者一羣蛇。今日被山僧挑向拄杖頭上。要教他生也得。要教他死也得。要教他不生也得。要教他不死也得。所謂把住則四方無路。放行則草叢裏輥。現前兄弟。還有與古人出氣者麼。有則出來。為蛇畫足。無則山僧放者一羣蛇。齩殺汝諸人去也。以拄杖一時打退　問。者樣沒頭沒腦事。如何得明。師曰。汝未到沒頭沒腦田地在。僧作禮。師曰。頭腦生也　問。說似一物即不中。還許學人商量否。師驀豎拳曰。者箇喚作甚麼。曰恁麼則商量已竟。師劈脊便打　問。碓嘴生花。意旨如何。師曰。烏龜向火。曰如何是佛面百醜。師曰。是汝無面目　問。凡所有相。皆是虗妄。和尚為甚麼拄杖子不離左右。師驀拈拄杖曰。喚作拄杖子。入地獄如箭射。曰畢竟喚作甚麼。師與一棒曰。灼然喚作甚麼。僧一喝。師又與一棒　師問田頭曰。菜栽完麼。頭曰。栽完了。師曰。無根菜又作麼生栽。頭笑。師曰。開花了也　師一晚問斷眉敏曰。如何是大機。敏驀豎拳。師曰。如何是大用。敏便喝。師曰。機用向上。還有事也無。敏曰有。師曰。如何是向上事。敏轉身曰。拍拍是令。師曰。放汝三十棒　問。如何是舊年燈。師曰。門前火把子。如何是新年頭佛法。師曰。東家敲鑼。西家擊鼓　師問靈機觀曰。興化打克賓。意旨如何。觀曰。憐兒不覺醜。師曰。既打趂。何謂憐兒。觀曰。也要和尚具隻眼。師便掌曰。要我具隻眼那。觀曰。不是某甲恁麼道。爭見得和尚　又一日問觀曰。世尊拈花。意旨如何。觀驀豎一拳。師曰。不得喚作拳頭。又作麼生。觀打師一拳。師打觀一棒曰。且道是賞是罰。觀曰。少賣弄。師頷之　順治庚子二月十九日。示寂于福嚴。壽六十九。臘五十五。依法闍維。得舍利如豆大。五色光燦者無數。嗣法弟子輩。分散舍利。建塔金粟福嚴黃檗諸處。晦山顯著有舍利記。語錄二十卷。五燈嚴統二十五卷。行世。

嘉興府金粟石車通乘禪師

金華朱氏子。依天真海藏脫白。稟具顯聖。徧參諸方。終不自肯。後謁天童悟於金粟。頓契元旨。呈偈曰。我手何似佛手。赤脚蓬頭便走。直透向上元關。管教合取狗口。悟肯之。執侍七載。先出世杭之隆慶。次繼席金粟。上堂。問人天交接兩得相見。如何是相見底事。師曰。相逢不相識。曰如何是賓中主。師曰。對面未相許。曰如何是主中賓。師曰。一棒沒疎親。曰如何是主中主。師曰。腦後掇乾坤。曰。賓主已蒙師指示。頂[寧*頁]一著事如何。師曰。穿過鼻孔。僧禮拜。乃曰。問在答處。互作主賓。答在問處。同氣相親。且問諸人。無問無答。合作麼生。直饒神光不昧。萬古唯真。若恁麼會。驢年未夢見在。大眾畢竟作麼生道。驀拈拄杖。畫一畫曰。畫斷多年爛葛藤。括地清風赤骨[骨*歷]。卓拄杖　冬至上堂。問冬至陽生。為甚滴水成冰。師曰。烏龜水底深藏六。曰恁麼則一句流通去也。師曰。截斷脚跟。乃曰。六陰滅盡。滴水滴凍。一陽復生。羣靈彰用。遂卓拄杖曰。拄杖子。吞却山河大地。草木昆蟲。正恁麼時。作麼生是化育之本。喝一喝曰。箇裏點開天地眼。一氣無私豁古今。復喝一喝　開爐上堂。二十餘年火種。全副爐鞴在手。九旬衲子安居。烹得通身爛朽。驀卓拄杖一下曰。者是火。復卓一下曰。者是爐。若也透此重關。管教獨露常光。觸處離名離相。頭頭日用全彰。其或未然。山僧更與諸人露箇消息。擲拄杖曰。燎却門前無一物。萬人叢裏奪高標　上堂。元機透徹。左右逢原。以心契心。流通正脈。統三界以為家。作四生之依怙。宏開不二之門。揭示項門正眼。放出陝府銕牛。踏殺嘉州大象。正當恁麼時。且道什麼人證據。還會麼。顧左右曰。任從滄海變。終不與君通　上堂。諸佛出世。為一大事因緣。達磨西來。指人見性成佛。金粟不諳老婆禪。祇要諸人棒下見血。若也恁麼會得。觸處逢渠。纖塵不立。既然觸處逢渠。且道渠是阿誰。毫釐有差。天地懸隔　上堂。少室真機。人天普育。直指父母未生面目。大眾。有眼皆見。有耳普聞。且作麼生是未生前面目。良久曰。牆外鳥啼聲已碎。盡在搖頭不語中。喝一喝　上堂。不寒不熱火柴頭。撥動些兒爆地流。從此一番親煆煉。縱橫無礙任悠悠。若也見得。不須畫地為牢。其或未然。燒却眉毛有幾莖　解制上堂。拄杖本無彼此。趂出一羣獅子。驀然擲地翻身。休得人前露齒。騰騰獨步大方。不涉和泥合水。正當恁麼時。還有翻擲底麼。擲拄杖曰。橫身芳草綠。回顧落花紅　小參。扶揚宗乘。須恁麼人。知恁麼事。具格外眼。透頂透機。敲骨取髓。不落窠臼。如奔流度刃。石火電光。非真獅子。那堪翻擲。豈不見。臨濟初至河北住院時。對普化克符二上座曰。我欲于此建立黃檗宗旨。汝二人可成褫我。二人便珍重下去。三日後。普化問曰。和尚三日前說甚麼。師便打。又三日後。克符問曰。和尚打普化作甚麼。師亦打。三尊宿。一挨一拶。摩觸家風。威神凜凜。天魔膽喪。文殊普賢削迹吞聲。天下老和尚聞風結舌。正恁麼時。且道還有建立宗旨底麼。良久喚侍者。者應諾。師打曰。普請喫茶　問。如何是父母未生前。師曰。無孔銕錘。曰生後如何。師曰。髑髏粉碎　問。向上一句即不問。歷代相傳事若何。師曰。鼻孔拖地。曰如何是無得無傳底句。師便掌　問。如何塵中能作主。師曰。撒手見青天。曰如何是化外自來賓。師曰。一棒一條痕　崇禎戊寅春示疾。僧問。此後向甚處與和尚相見。師曰。徧界不曾藏。僧作禮曰。恁麼則向者裏相見去也。師曰。莫錯認。遂泊然而逝。世壽四十有六塔于本山之左。

五燈全書卷第六十五

五燈全書卷第六十七

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十四世

天童悟禪師法嗣

嘉興府古南牧雲通門禪師

常熟張氏子。丱歲禮興福洞聞老宿為師。初參博山。次謁天童悟于金粟。悟問。即今事作麼生。師擬議。悟便打。師禮拜。悟于背上築一拳曰。你若作打會。入地獄如箭。自是發憤咨參。後上天童。題萬松關偈曰。古路松陰廿里長。過時誰覺骨清涼。悟曰。何不道過時誰不骨清涼。師于言下豁然。又作活眼泉偈。正思索時。偶右手于左臂一觸忽然契悟。久掌記室。出住古南　結冬上堂。十月開爐。諸方舊例。九旬安眾。先聖宏規。祇如放下暖簾。堂內不知堂外事。高趺雙足。南州踏到北州頭。諸人若信得及。又何得南天台北五臺。行盡驢脚馬脚。還會麼。若是陶淵明。攢眉便歸去　上堂。舉世尊一日陞座。文殊白椎曰。諦觀法王法。法王法如是。世尊便下座。師頌曰。老將不談兵。文殊特請纓。一朝權在手。便把令來行。正當恁麼時。山僧性命。在諸人手裏。其或眼目定動。諸人性命。却在山僧手裏。卓拄杖一下　解制上堂。孟冬十月記開爐。看看逗到上元時。雖然村落無燈火。別有光明一段奇。諸人若也尚留觀聽。古南未免從胸卍字。湧出寶光。慇懃相送。驀拈拄杖曰。者木上座。又道不必。不必何故。擲下曰。家家門前火把子　上堂。古南箇村僧。性燥多瞋。罵佛法。懶得說。終日尋人。打打打。上士笑呵呵。下士便驚怕。怕怕怕。好事不出門。惡事傳天下　上堂。拋下拄杖曰。撲落非他物。復擎起作舞曰。縱橫不是塵。汝諸人。還見山河及大地。全露法王身麼。復擊香几曰。一片榆楠木。敲來響殺人　上堂。山花灼灼雨濛濛。山面都如醉客紅。情與無情佛性義。分明一體露春風　上堂。機輪轉處。作者猶迷。寶鏡當臺。物來斯鑑。若也錦上鋪花去。伯氏吹塤。仲氏吹箎。同氣相求。同聲相應。若也據令。直得三世諸佛口挂壁上。畢竟如何。千古萬古黑漫漫。填溝塞壑無人會　上堂。出山髮尚青。還山齒半落。入門仔細看。青山宛如昨。黃葉打頭來。高林風索索。馳騁不知休。當初悔行脚。昔有梵志出家。白首而歸。鄰人見之曰。昔人尚存乎。梵志曰。吾猶昔人。非昔人也。鄰人皆愕然非其言。大眾。鄰人只知百年一身。不知念念遷。變新新不住。梵志雖知當體無常。有變有滅。不知不變。于出家法中。尚欠一著。且如何是不變者。死生老病非他物。渴飲饑餐祇舊人　上堂。靈鷲拈花。帶累金色頭陀。九年面壁。賺殺神光大士。若是大丈夫漢。不拘格式。不躡前蹤。道一句塞破虗空。垂一機平欺佛祖。只如路逢達道人。莫將語默對。又且如何。山林魏闕曾無間。正眼當陽共密弘　上堂。隔山見烟。便知是火。隔墻見角。便知是牛。隔簾見呼茶。便知有客。此三句語。是決定法。具決定義。于中還著得些子疑麼。若云著得。難瞞三尺童子。既著不得。南天台北五臺。討甚麼碗　上堂。戰馬聽鑼聲。簇簇通身痒。臨濟喫拄杖。山河齊合掌。好事不瞞人。裁成憑郢匠。拈拄杖旋轉曰。山僧運斤也。諸人試摸鼻孔上。還有一點泥也無。復卓拄杖曰。多虗不如少實　上堂。禪債說不完。今日趂天暖。山梅有早開。谷口香漸滿。打鼓集諸人。當陽細打算。禪禪。洞山五位。臨濟三元。禪禪。杖林山下竹筋鞭。新婦騎驢阿家牽。禪禪。五臺山上雲蒸飯。佛殿階前狗尿天。此一隊老凍膿。雖各搖唇鼓舌。都來未得諦當。畢竟如何。馬祖菴前一片磚。知他磨過幾多年　開爐上堂。昭陽城外。烟水茫茫。極樂菴中。紅爐焰焰。向火焰中。拈一莖毛。貴圖大家知有。脫若七十三。八十四。低頭打算。算到盡未來際。有甚了期。還會麼。擊拂子曰。朝生鷂子撲天飛　上堂。買帽相頭。喫魚吐骨。喫魚吐骨。山僧少年時事。如今相忘了。近日天寒。有將氈帽子一頂送山僧。只是不曾相得頭。似乎戴不著。昨有禪客問。和尚帽有幾多大。山僧遂將手向上拓曰。比頭略寬些。又拓開曰。還寬些。禪客曰。和尚莫妄語。世間那有者樣大帽子。山僧遂向伊曰。只為婆心憐赤子。休言大帽葢諸人　上堂。極樂極樂。天涯海角。舖子將收。家私落索。雪峰木毬。普化鈴鐸。搖搖打打。捫捫摸摸。仔細看來。是何面目。鐘鳴銅山崩。劒舉蜀頭落。還會麼。雲門參見睦州。會得秦時[車*度]轢。參　住鶴林。入寺上堂。楊子江心。大浪飛白連天。鐵甕城邊。好山排青立地。肇開香剎。有此禪林。縞衣聽法舞層霄。烏帽逢僧閒半日。寄奴泉信為王者所鑿。杜䳌花浪傳仙子移歸。法無定相。遇緣即宗。山僧。今日借釋迦老子手中一花。拈示大眾。遂舉拂子曰。見麼。若也見去。芳菲滿袖。爛熳驚人。若也不見。却成當面蹉過。眾中有具眼底。莫被山僧謾好　開爐上堂。問了明差別智。方證涅槃心。千七葛藤都拈却。德山托盋意如何。師曰。年老成魔。曰為甚被雪峰一拶。直得低頭歸方丈。師曰。賺殺闍黎。曰祇如巖頭云。大小德山未會末後句聻。師曰。好與三十棒。曰密啟其意又如何。師曰。來日向你道。曰既會末後句。因甚只得三年活。師曰。開眼作夢。乃曰。今日開爐。諸人還識開爐底意麼。霜花點白。山寮各下暖簾。楓葉飛紅。將見堅冰踵至。通方上士。鑒在機先。得旨歸根去。天寒人寒。滴水滴凍。隨流認得性。無喜亦無憂。不假炭煤。宏開爐鞴。直下化鈍鐵作良金。鎔頑銅成法器。妙手雖呈。大功不宰。驅溈山水牯。直入欄圈。打疎山木蛇。橫鑽泥土。且道。甚麼時節。是他出頭分。莫看水草嫌枯淡。好聽春雷換甲鱗　立春上堂。問西山石窟玲瓏眼。天童唱導是如何。師曰。眼見如盲。口說如啞。乃曰。靈樞密運。四序推移。天地之間。其猶槖籥。看看。冬到來即便春風至。長連床上學得底。是第二機。若是第一機。天下老和尚。未曾提著。山僧又如何折合。舉拂曰。看看。五彩畵頭。黃金點額。復擊一擊曰。好好一隻春牛。被山僧一鞭粉碎了也。聞一知二。從他徧界分身。認影迷頭。一任眼[目*荅]眵地　上堂。十五日已前。野田祭掃。鬼哭神號。十五日已後。鳥語如簧。山花似錦。正當十五日。紅日三竿。曲肱而枕。佛法二字。摸索全無。山僧恁麼告報。會得則途中受用。不會則世諦流布　上堂。頂門隻眼。明明非見。脚跟一竅。了了常知。古者道。從生至死。祇是者箇。回頭轉腦作麼。正是憐兒不覺醜。天童者裏。還有回頭轉腦者麼。拍膝曰。且喜天下太平　上堂。是法平等。無有高下。時節若至。其理自彰。即今是甚麼時節。莫春者春服既成。綠暗紅稀。水流花謝。明明百草頭。明明祖師意。隱葢亭中。出出入入。清關橋上。往往來來。塵鞅何拘。天機各得。苟知此意。吾與點也。設或放過。寶山空手去。不是老僧慳　小參。舉趙州示眾曰。金佛不度爐。木佛不度火。木佛不度水。真佛內裏坐。師曰。趙州老漢。放去較危。收來太速。雖然如是。太煞分疎。今日檀越送銅佛入院。不用教他度爐。且暫安堂中供養。忽有箇漢出來道。真佛聻。只向他道。切忌揑目　小參。舉巖頭上堂曰。吾甞究涅槃經七八年。覩兩三段義。似衲僧說話。又曰休休。時有一僧出禮拜請舉。巖頭曰。吾教義。如∴字三點。第一向東方下一點。點開諸菩薩眼。第二向西方下一點。點諸菩薩命根。第三向上方下一點。點諸菩薩頂。師曰。巖頭七八年看教。指東畫西。原來未會在。乃信手點曰。敢問諸人。山僧點箇甚麼。有僧進語。師曰。去。無汝啗啄分　小參。舉僧問趙州。萬法歸一。一歸何處。州曰。我在青州做領布衫重七斤。師曰。趙州古佛。言不虗發。仔細評量。那裏布衫有七斤重。又不知是甚麼秤稱過。是淨色。是染色。且者件布衫。不知是長是短。又不知你我穿來。稱身不稱身。據山僧所見。今晚一總交。還他趙州好。何故。不見道。借人衣不敢披。拈起衫袖曰。雖然顏色舊。不若自家底　冬至小參。今之夕羣陰極。潭影藏山光黑。無足之人欲夜行。往往扶籬兼摸壁。咄咄咄。參元客。千言萬語。喚歸家艱辛。休向途中覓。如何是到家消息。幾箇烏鴉殿角棲。一雙白鶴松邊立。還會麼。歸堂喫茶去　小參。秋熱分外熱。好用犀牛扇。信手取將來。諸人見不見。若也見。雖日日在熱惱場中。不離清凉世界。其或未然。儘你住在水晶宮裏。也被火雲燒殺　小參。一拽石二搬土。發機須是千鈞弩。驀拈拄杖曰。山僧今晚盡娘生力發一機。遂攛下杖曰。還有著身者麼。有即喪身失命。無即有眼如盲　小參。舉臨濟示眾曰。第一句薦得。堪與佛祖為師。第二句薦得。堪與人天為師。第三句薦得。自救不了。山僧則不然。第一句薦得。虗空壁立。第二句薦得。額頭汗出。第三句薦得。開眼見賊。諸人還薦得麼。天地懸隔　示眾。道人行履。大難大難。黃檗和尚曰。三乘學道人。盡是向外馳求漢。皆名運糞入。不名運糞出。今日院中運糞出。汝等要不向外馳求。兩箇鼻孔。切忌以衣袖掩却　示眾。大海不宿死屍。虗空不著五色。大火聚中。不藏蚊蚋。無住法中。不立迷悟。汝等諸人。圖參禪悟道。三生六十劫　示眾。善知識無家。以叢林為家。十方衲子無家。亦以叢林為家。葢善知識以叢林為家者。本為蓄養衲子。續佛慧命。衲子亦以叢林為家者。本為親近知識。發明大事。故衲子尊知識為師。知識視衲子為弟子。尊為師有父道焉。視為弟有子道焉。既父子共住。管理家業。為子者。自當知得我父。山場許多在某處。田園許多在某處。乃至家私什物。共有許多。又當照管某山柴該養。某山柴該斫。某田該種。某地該鋤。不使荒蕪。界限一一分明。收藏一一牢固。此真克家子也。縱使其父後日過世。外人無議。不能侵佔。何故。葢為父子一體。父之家業。子自然有分。亦為子平日肯照管得清楚。不致忘失。設使雖在其父蔭下。自不留心。山荒也不管。地荒也不管。無菜蔬喫也不管。無柴燒也不管。乃至杓柄短長家中事。問著一總不知。此子決不能向後紹父家業也。何故。為伊全靠著其父過日。稼穡艱難。出入經紀。全不操心。向後總把家業。與他祖父田園。四至界限。都不能分曉。又如何承當得去。所以拋家失業。自甘做箇客作賤人。你要知克家之子麼。從上大有樣子。楊岐於慈明。三十年任監院。是也。雲峰於大愚。冒寒化米化炭。是也。演祖於白雲。充磨頭。是也。佛眼大慧。享大名於天下。然在學地。俱充化士。奔走途中得益。乃至雪峰飯頭。溈山典座。此纔入叢林者皆知得。不必再舉　師自謝事天童。十餘秋。隱遁無定居。至康熙辛亥冬。示寂于石湖靜室。門人請命于弘覺禪師。全身入塔于鶴林祖塔右。不一載塔石迸裂。其法嗣秀峰瑋。拉諸同門。啟塔視之。洪水湧龕而出。遂依法闍維。獲舍利千餘顆。光瑩如菽。門人分歸。營塔于西華西資鶴林諸處。

蘇州府遯村報恩浮石通賢禪師

平湖人。俗姓李。幼不茹葷。十九脫白。歷扣真寂雲門。懵無入路。乃偕同志。上鶯窠山頂。掩死關。聞舉屍在者裏。其人何在。忽有省。後參天童悟。得厥旨。出住吳江之報恩　上堂。假使頂戴百千劫。身為床座徧三千。若不傳法度眾生。畢竟無能報恩者。豎拂曰。報恩今日傳法也。大眾一齊擔荷。擲拂子下座　結夏上堂。十五日已前。春寒愁雨水。十五日已後。夏熱愛熏風。正當十五日。報恩寺裏禪和子。也不寒也不熱。灑灑落落。饑則有飯。渴則有茶。遊戲圓覺伽藍。安居平等性智。敢問。大眾因甚麼到者般田地。還會麼。不因刖足曾三獻。那得連城價倍高　上堂。雪後連朝雨。天寒括地風。箇中無所取。獨抱冷冰冰。大眾且道。是甚麼人境界。還知麼。九年面壁無人識。五葉花開徧界香　上堂。問明不犯之令。還許他悟也無。師曰。猶落第二。曰恁麼則易開終始口。難保歲寒心。師曰。自領出去。乃曰。子月一卉木。叢林咸失色。只為霜風快似刀。纔入青林成敗葉。時人盡被景緣奪。換却烏珠也不識。若要識。何待當來問彌勒。阿呵呵。瞥不瞥。黃鸝上樹一枝花。白鷺下田千點雪　上堂。以拂子打圓相曰。大眾見麼。靈山話曹溪指寒山比。惟有盤山曰。心月孤圓。光吞萬象。光非照境。境亦非存。光境俱忘。復是何物。豎拂曰。鑒。光境未忘。復是何物。放下拂曰瞎。還知報恩落處麼。果也知得。不妨拗折拄杖。高挂盋囊。隨緣散誕。任意逍遙。脫或未然。報恩為伊更通一線。以拂子作弓絃勢曰。盈虧總在雙絃內。隱顯還歸一照中　上堂。舉世尊初生時。一手指天。一手指地。周行七步。目顧四方曰。天上天下。唯我獨尊。雲門曰。我當時若見。一棒打殺。與狗子喫。貴圖天下太平。師曰。世尊創業垂統。道化萬方。那慮後人之顛覆。雲門鳳曆新頒。肅清宇宙。輙翻上祖之遺規。雖則光先裕後。有祖有孫。簡點將來。不無自累。畢竟如何得恰好去。遂頌曰。天然習氣最難忘。纔出頭時燄熾張。將謂無人能抗拒。誰知後代有韶陽　臘八上堂。雪山放參。報恩結制。兩彩一賽。終始不二。且道。如何是一賽之旨。張郎衫袖大。李郎帽簷高　誕日上堂。春色融知景色新。嫩紅嬌綠鳥添聲。老僧不用安排力。六十年來任變更　上堂。三春已過。九夏初臨。聚元徒于林間。扇真風于世外。篆不雕之心印。提出格之宗乘。且道。出格宗乘。作麼生提。還有道得者麼。良久曰。麥子頭垂春熱好。荳花口吐莢前心　上堂。雁過長空。影沈寒水。僧投寶所。行化隨方。不尚虗文。惟求真實。遂以拂子搖曳曰。止止不須說。我法妙難思。諸增上慢者。聞必不敬信　開爐上堂。廣慧寺裏復開爐。出鑛真金會也無。直下不生顛倒見。管教凡聖兩情枯。所以古人道。凡聖情盡。體露真常。事理不二。即如如佛。且道。佛在甚麼處。塞北千人帳。江南萬斛船　上堂。舊冬結制遲。今春解制速。只要己事明。毋論期延促。筆描菩薩火中行。泥揑金剛水底宿。不作奇特商量。已得見超佛祖。呵呵呵。會也麼。解開布袋口。放出甕中鵞　元旦上堂。元旦一萬事吉。衲僧不用加參。管取通身眼徹。何故。不羨銕牛耕陸地。慣能井底種林檎　住秀水棲真寺。上堂。荷葉團團擎翠葢。蓮花灼灼鬬紅粧。馨香越樣無人薦。又引熏風過野塘。雖然。只如傅大士曰。須彌芥子父。芥子須彌爺。山水坦然平。敲冰來煑荼。且道。明甚麼邊事。豎拂曰。還會麼陳年骨。董無人問。拈出當陽也怖人。擊拂子　住荊溪善權寺。結制上堂。善權臘月結制。不效諸方舊例。亦非特出一頭。只要諸人共會。且道。作麼生會。昔年迦葉為阿難。倒却門前者剎竿。今日大家共扶起。做箇兒孫不枉然　上堂。烏飛兔走急如梭。明暗何曾昧得他。箇裏本來無可說。謂言無說已成多。豎拂曰。大眾且道。是有說。是無說。擲拂下座　僧問。牛頭未見四祖時如何。師曰。花園擺宴。曰見後如何。師曰。茅屋疎籬　問如何是西來意。師曰。風過樹頭搖　問如何是一。師曰賊。曰學人為何是賊。師曰。抱贓呌屈　問行住坐臥。不離者箇。如何是那箇。師曰。放汝三十棒。曰過在甚麼處。師曰。垛生招箭　問家親作祟。是如何。師曰。只要箇護身符子。曰如何是護身符子。師曰。但恁麼舉　師居常以馬祖一喝百丈因甚三日耳聾。勘驗來學。罕有契其機者。康熈丁未七月示微疾。危坐終日。至二十五辰刻。索浴坐化。閱世七十有五。僧臘五十六。門人孤卓浚。迎龕窆全身于徑山鵬摶峰下。

台州府通玄林野通奇禪師

蜀之合州蔡氏子。生而澄靜。不喜肉食。父母成其志。命依金鐘寺叔父道然為童行。十七歲剃落。性樂禪寂厭讀誦。年十九。慨然動他山之念。由是出峽南游。厭飫講肆。息肩當湖。方期掩室翻閱時教。俄患痢瀕死。乃知經論之學。非究竟法也。適有傳示天童參禪偈。疑情頓發。一日失足墮樓。恍然而覺。遂成偈曰。一念未生前。六戶絕消息。瞥爾揚雙眉。大似眼無力。遂破關。參天童悟于吳門。悟赴鄮山。師亦復往。偶檀越入山設茶。悟舉洞山與泰首座喫果子因緣。命眾下語。諦當方許安排。時師在眾。即曰。食到口邊。被伊奪却。悟為首肯。悟因佛誕示眾。世尊纔出母胎。便解指天指地。你等諸人。猶向山僧。擬討甚盌。拽拄杖下座。一時打散。師自此全身脫落。一日將破盌人庫取油。悟問。你為甚打破常住盌。師曰。不是某打破底。悟曰。為甚在汝手裏。師曰。城門失火。殃及池魚。悟曰。賠了盌去。師便展兩手。悟休去。崇禎癸未。住天台通玄。次居嘉禾東塔棲真。後遷天童　佛誕上堂。昔日吾佛降生。却向金盤澡洗。便乃指天指地。大似不知羞恥。更道唯吾獨尊。山僧未敢相許。且道。山僧有甚長處。便乃開許大口。以杖卓一卓曰。當門不用栽荊棘。後代兒孫惹著衣　至金粟。費和尚請上堂。未到此界時。移舟諳水脈。及乎到此界。忘却別波瀾。同門知己驀相逢。不用擡眸列賓主。且喜行同行坐同坐。無絃琴曲須同和。且道無絃琴曲作麼生和。驀拈拄杖卓一卓曰。擊目皆子期。何妨再一曲。復卓一卓。下座　出隊歸上堂。昔日五祖道。出門半箇月。眼不見鼻孔。忘却祖師禪。拾得箇骨董。且道。向甚處著。一分奉釋迦牟尼佛。一分奉多寶佛塔。五祖恁麼道。正是緊握虗拳誑小兒。山僧則不然。出門兩月餘。兩眼却能見。不貴祖師禪。舉足甚輕便。其實空手去。空手回。且道與五祖相去多少。還有人判斷得麼。若判得。便可安閒過日。如判不得。瓶盂高挂禪床角。栗棘蓬當猛力吞　密祖忌日上堂。纔說有生早是誑。更說無生轉見賒。兩種牢關如踢脫。方堪上奠先師茶。諸兄弟。且道。先師還來也無。若道來。以何為驗。若道不來。又成虗設。到者裏如何剖決。良久曰。冬不寒臘後看　本山耆宿請上堂。山僧日昨至此。已曾陞座。今復重登。未甞有過主賓相見句。不妨重說破。驀拈拄杖曰。且道。者箇是賓是主。若作賓主相見。正是揑目生花。不作賓主相見。亦是眼中著屑。設使總不恁麼。猶是野狐見解。且道。畢竟如何。乃擲拄杖。高聲喚侍者曰。與老僧收取　上堂。舉僧問雲門。如何是超佛越祖之談。門曰胡餅。雲門恁麼答話。且道。還有超佛越祖底道理也無。若道有。正是謗他先德。若道無。又却埋沒己靈。作麼生判者公案。到江吳地盡。隔岸越山多　上堂。都監昔日學儒。邇來披緇學釋。雖然儒釋不同。驀拈拄杖曰。不出者箇消息。現前大眾。還有不涉儒釋者麼。復卓一卓曰。舉頭天外看。誰是我般人　結夏上堂。古人道。祖師心印。狀似鐵牛之機。去即印住。住即印破。如此提持。大似隔靴抓癢。有甚快樂處。山僧敢道。祖師心印。狀似鐵牛之機。去也不印住。住也不印破。去住憑伊免其顛錯。汝等諸人還甘麼。若或未甘。三條椽下七尺單前薦取好　解夏上堂。汝等尅斯取證。大似黠兒落節。直饒意遣情忘。怎如放下安貼。今朝布袋口開。聽憑往南之北。雖然如是。也須自肯。何故。字經三寫。烏焉成馬　上堂。吾有一句。普天帀地。舉似諸人。切莫擬議。大眾且道。是甚麼句。便下座　住天童上堂。年來諸子馳騁四方。歷盡辛勤。終無有益。殊不知。人人有一坐具地。從來不欠一絲毫。祇為契券不明。所以受用不著。山僧契券審來久矣。復舉拂子曰。今日對眾顯示。汝等急須薦取。若向者裏薦得。便解一切互用。小大相融。出入無難。遊戲自在。此回錯過。後悔難追。況值時清道泰。勳貴護持。士庶欣心。人天交慶。自利利他。無所不宜。且道。知恩報恩一句。作麼生道。山房晏息無餘事。永日焚香賀太平　上堂。欲識生前面目。切莫前思後算。但能息慮忘緣。觸目頭頭露現。自他不隔一毫。始終不離當念。大眾。切莫含元殿裏。更覓長安。慈氏宮中。望生內院。遂擊禪床。下座　上堂。春光灼灼。和氣藹然。法法頭頭。總非外物。此事從來無間。何須列主分賓。十成八字打開。徧界光輝溢目。點即不到。親之不得。到即不點。疎之有餘。若或俯首躊躇。未免當面晦却。且道。不立主賓混融一句。如何展演。長安市上家家月。春草池塘處處蛙　上堂。昔日先師會下。萬指圍繞。染法味者頗多。追法乳者誰切。山僧舉揚般若。以報先師莫大之恩。可謂冤有頭債有主。從前得力處一句。超今古。且道。是甚麼句。驀拈拄杖。卓一卓曰。汝等還委悉麼。從前汗馬無人識。只要重論葢代功　歲朝上堂。舉拄杖曰。去年歲朝。把筆一揮。書盡三藏。雖然文彩已彰。究畢毫端未放。今年歲朝把筆。遂畫一畫曰。一揮書盡儒典。雖然毫端已放。究竟文彩未顯。且道。其中義理。還有優劣也無。便下座　上堂。山僧四大不強。無能為眾說法。遂拈拄杖曰。惟者木上座。雖則全無孔竅。却能善說法要。擊香几曰。切莫隨伊顛倒　示眾。法身報身化身。山僧一串穿却。雖然。太煞省要。免得諸人摸索。大眾好快樂。驀拈拄杖。卓一卓曰。祥麟只有一隻角　師至山門外。見數僧立。問曰。門裏門外俱莫立。僧皆無語。師曰。近日山荒　僧纔進門。師一把搊住曰。你向不落心機意識處。試道一句看。僧擬伸手。師便一推曰。莫妄想　師問印月霖曰。見月休觀指。歸家罷問程。如何是你歸家一句。霖便喝。師曰。好與一頓。曰起動和尚。師拈棒。霖便出　問動靜即不問。如何是一念不生。師曰。百雜碎。曰如何得命根斷去。師曰。休著力　問金粟山頭即不問。通玄峰頂事如何。師曰。冷煞人。曰今日得見和尚了也。師曰。似箇甚麼。僧彈指。師曰。錯認定盤星　師與念尼王海憲相見次。公曰。還是南禮北禮。師曰。山僧分疏不下。公罔措。師曰。請揖。曰還是上座下座。師曰。兩頭俱不著。中道亦不安。公曰。請出門外。師曰。者是甚麼所在。說內說外。少頃。公問。南泉打破粥鍋。意旨如何。師曰。不妨疑著。公曰。畢竟如何。師鳴指。公曰。還有麼。師便掌　師過婁東。一婆子參。士從旁曰。者婆子。近日留心此道。有箇入處。婆曰。和尚自然具眼。誰要你者俗漢多口。師曰。難瞞地頭人。婆曰。和尚也在裏許。師曰。老僧不是汝同流。婆曰。今日捉敗和尚。拂袖便出。師曰。老僧失利　順治壬辰三月十九日。師將示寂。首座問曰。古人臨末悄頭。留下一言半句。作將來眼目。即今有何垂示。師曰。動即禍生。曰官不容針。私通車馬。師曰。多口作麼。曰不為分外。師驀面一拳。座便禮拜。眾請辭世偈。師瞋目曰。要去便去。害甚熱火。時有出冶上座求更名。師援筆。書行果二字。乃曰。行果圓成。遂擿筆。端坐而逝。世壽五十八。僧臘四十一。塔瘞全身于本寺玲瓏巖下新菴之左。山翁忞。為銘塔。

磬山修禪師法嗣

鎮江府竹林林皋本豫禪師

崑山陳氏子。丱歲。禮堯峰湛川老宿出家。受具後。徧歷諸方。參博山來。來曰。未入金籠貯。誰家野雀兒。師曰。鶴有九皋翀碧漢。馬無千里謾追風。來曰。運斤非郢。未免傷痕。師曰。諸方拈椎豎拂。又成甚麼邊事。來曰。片雲橫海嶽。樵子盡迷歸。師曰。怪來巖下虎。特地暗驚人。便出。師至金粟值天晚。便問。夜宿投人時如何。悟曰。者裏歇不得。師曰。豈無方便。悟拈拄杖便打。師接住一推曰。看破了也。便出。後參磬山修。修曰。那裏來。師曰武林。修曰。怎知我者裏。師曰。臭名難瞞。修曰。汙汝耳。師便喝。修曰。喝後如何。師曰。猶是不知。修曰。老僧不知。汝知箇甚麼。師擬掌。修曰。莫掠虗。一日侍次。修曰。今時學人。不肯真參實悟。所以法門寥落。師曰。雖然如是。亦在知識。如黃龍不得慈明痛折。爭知道出常情。修厲聲曰。豈口耳所傳受耶。師自此服膺。親炙三載。後住中山石湫　結制上堂。西天四七。東土二三。共撫無絃之清韻。獨我臨濟祖翁。別撾三元之毒鼓。當時衲子。聞之者死盡偷心所以佛法恢恢乎。浩浩然。徧滿寰宇。豈料去聖已遙。寂而無聞。豫上座固無長處。亦不敢囊藏被葢。必須節拍相擊。于大眾作箇結制公案。復太古之元音。酬今時之谷響。遂以拂子敲禪床曰。擬欲求元解。還如犯斗光　上堂。熊耳峰前常面壁。無位真人乾屎橛。德山臨濟太無端。棒頭有眼明如日。遂高聲曰。看看。臨濟德山來也。卓拄杖曰。被山僧拄杖一卓。二老懡㦬而退。達磨大師。與無位真人欵欵道。官不容針私通車馬時如何。復卓拄杖　上堂。以拂子召大眾曰。是法無生。是法無滅。紅塵迥迥東來。黃雲片片西歇。不知露柱燈籠。箇箇扶籬摸壁。惺惺直是惺惺。靈俐不妨靈俐。迦葉太煞攢眉。彌勒依然鼓舌。喝一喝　磬山老和尚忌辰。拈香曰。去歲藏身處沒踪跡。今朝沒踪跡處莫藏身。老漢面目依然在。一片旃檀雙手呈。遂打圓相。以手作戴角勢。便燒　結制上堂。一年一度聚禪和。不料今朝眾更多。箇箇坐來如古佛。得人不在萬千羅。復曰。山僧是馬祖三十四世孫。者老子有箇即心即佛話。迄今人人明得。祇是錯會者不少。山僧為諸昆仲。下箇註脚。遂卓拄杖曰。夜靜露寒鐘磬後。萬年松下月來初　元宵上堂。卓拄杖曰。過去燈明佛。本光瑞如是。又卓一下曰。現在燈明佛。本光瑞如是。復卓一下曰。未來燈明佛。本光瑞如是。乃擲拄杖曰。癡人面前。不得說夢　上堂。春雪霏霏。春雨離離。神光無事求心。惹得達磨依舊歸西。臨濟喝德山棒。千古而今成榜樣。拈來觸碎不留情。覿面相逢是何狀。喝一喝。卓拄杖一下　上堂。懷州牛喫禾。益州馬腹脹。天下覓醫人。灸猪左膞上。杜順和尚。祇向曲中言。直使人難會。山僧者裏。直中道曲。自可易解。遂曰。額下眉毛八尺生。分明圓露箇中人。擬思意契元元目。何日還源達本真。擊禪床下座　開爐上堂。卓拄杖曰。吾今為汝保任此事。終是不虗。直教箇箇灑灑落落。向火爐頭。摸著脚跟。將內之根身。外之器界。併作一箇火爐。既根身器界。俱成火爐。又向何處措足。會麼。今歲田禾熟。一任飽齁憨　上堂。問如何是諸佛出身處。師曰。須彌倒卓。曰如何是透法身事。師曰。猢猻吞大象。乃曰。至理忘言。至言忘理。忘理忘言。虗空釘橛。青州布衫重七斤。一任風吹雨打濕。雨打濕。人人照顧眼中屑。喝一喝　上堂。舉教中曰。過去心不可得。賊不打貧兒家。現在心不可得。賊不打貧兒家。未來心不可得。賊不打貧兒家。山僧二十餘年前在此山。親著此賊。今日簡默將來。也是賊不打貧兒家。或有人出來道。大小晦夫祇解識賊。不解捉賊。但向他道。應如是知。如是見。如是信解。不生法相　小參。石裏壓油。水中取火。不是動轉勞人。只貴當陽吐露。趙州老子太惺惺。却道青州布衫重七斤　因雪小參。六出彌空山。紅爐堆榾柮。箇箇口吧吧。只要暖氣接。大眾。若作世法會。埋沒己靈。若作佛法會。眼中著屑。二邊不住。中道莫安。自然轉一色忘大功。便見連雲洞裏。獼猴瞌睡。白蓮峰下。野鹿呼羣淨雲祇為真誠說。不是虗言誑爾曹　晚參。寒宵風韻冷颼颼。赤骨貧兒奈自憂。堪羨雲堂床薦暖。不將心意妄希求。大眾。既知此為安樂地頭。便可推白雲而獨露青山。掩夜光而惟覩明星。笑傲烟蘿。坐消歲月。其或未然。莫教輥落崖前石。驚出林中瞌睡虎　晚參。放去收來。收來放去。收放自由。竿頭有餌。以拂子作釣勢曰。還有透網金鱗。上釣也無。良久曰。寒潭空有垂綸意。風送漁舟載月歸。遂作舞棹勢。歸方丈　問德山托盋過堂。雪峰曰。鐘未鳴鼓未響。和尚托盋向甚麼處去。山低頭歸方丈。是何事。師曰。正搔著我痒處。曰只如雪峰舉似巖頭。頭曰。大小德山。未會末後句。巖頭恁麼道。有甚麼道理。師曰。子為父隱。曰德山聞令侍者喚巖頭曰。你不肯老僧那。意旨如何。師曰。父為子隱。曰巖頭遂密啟其意。那裏是密啟處。師曰。你問我答。曰來日德山上堂。果與尋常不同。巖頭于法堂前撫掌曰。且喜老漢會末後句也。如何是末後句。師曰。你也問不著。我也答不到。曰。巖頭道。雖然如是。也祇得三年活。山後果符其言。又作麼生話會。師曰。描不成。畫不就。曰某甲總不恁麼。師曰。你作麼生。曰養子方知父慈。語未竟。師打曰。須是恁麼會始得　問。天不葢地不載。在甚麼處安身立命。師打出方丈。次日又問曰。某甲昨日喫棒。今日和尚痛否。師復打出方丈　問如何是大海無魚。師曰。脚跟下過多少。曰如何是大地無草。師曰。法堂前深一丈。曰如何是大富無糧。師曰。喫家飯放野屎。曰如何是大悟無道。師曰。莫妄想　問明月堂前。花開枯木。是賓家句。主家句。師曰。石女哭蒼天　問如何是秘魔叉。師舉數珠曰。者是番菩提。曰未問已前請師答。師和聲便打　問亡僧遷化。向甚麼處去。師曰。炎炎三尺火。曰不會。師曰。冷冷一堆灰　順治丙戌冬。師染微恙。時山門大興土木。徧往觀之。旋至法堂。鳴鼓集眾。敘出世行由。即欲趨寂。一眾悲戀。主事白曰。山主他往未歸。願和尚稍遲一日。師俛首回寢室。翌日山主至。師復登座。陳謝付諸後事畢。即于座上說偈而終。門弟子。營窣堵波于古竹林之後岡。天童忞銘其塔。著有宗門誠範四卷。并語錄。行世。

五燈全書卷第六十七

五燈全書卷第七十

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十五世隨錄

四川大竹空外大逵禪師

首參天童悟。棒下有省。後依破山明。分座說法　僧問。師住大竹。是何意旨。師曰。青山無意。㵎水傳聲。曰如何是傳聲的堂奧。師曰。三條篾篐桶(破山明嗣)。

湖廣衡山四維普寬禪師

結制上堂。今日陞座。大眾臨筵。庭前古柏發問。階下石幢指南。一箇道有。一箇道無。總則亂呈懵袋。無非誑諕閭閻。二者俱貶向二鐵圍山。卓拄杖曰。蘇嚕蘇嚕。悉利悉利(破山明嗣)。

四川檗山象崖性珽禪師

上堂。十五日已前。前不巴村。十五日已後。後不著店。正當十五日。是何意旨。卓拄杖曰。天上月圓。人間月半(破山明嗣)。

藤林靈筏印昌禪師

上堂。似月行空。不留住跡。正好修行。滿身月色。拂袖便行。猶在月光中作活計。且道畢竟如何。卓拄杖曰。清光何處無　僧問。如何是西來意。師曰。錦江城外浣花溪(破山明嗣)。

成都合溪雪門淨燦禪師

上堂。早上入城時。思量上堂事。急急走歸來。無言可舉似。只恐聽事不真。未免喚鐘作甕(破山明嗣)。

湖廣鳳山別峰道璽禪師

上堂。心不是佛。智不是道。甜瓜徹蒂甜。苦瓜連根苦。祇如鐘樓上念讚。床脚下種菜。又且如何。卓拄杖曰。咄。沒交涉　僧參。師曰。何處來。曰本地。師曰。何處人。曰本地。師振聲喝出　僧問念佛話。師曰。念佛也入地獄。不念佛也入地獄。曰不會。師曰。參去(破山明嗣)。

夔州臥龍字水圓䂐禪師

漢太師譙周之後。家安漢嶽池羊山下。生有異兆。人多奇之。五歲入塾。能誦四書。頗敦敏。十歲知春秋。能文。常喜與僧談。便有出塵之意。年十三。因見老僧坐樹下。貌同古佛。心竊慕之。乃辭親脫白。博通三藏。常登講座于新寧之牛山。達州之黃龍。學徒羣集。一日閱傳燈有觸。往謁雙桂明。入方丈長揖不拜。次日明特上堂。舉德山見龍潭語示之。師茫然不知是義所在。一日聞維那曰。前一僧入堂。三日有省。師聞。癡絕者三七日。纔得桶底始脫。明即命師充西堂。出住新寧指月。開縣棲靈。荊州天皇。嶽州華嚴。澧州藥山。新寧廣福　上堂。蝴蜨生枯樁。千古之常事。指月與傳心。早落第二義。良久曰。不是不是　上堂。除却心性。是箇甚麼。欲覓踪由。錯錯錯錯。具眼衲僧。如何摸索。便下座　上堂。止止不須說。我法妙難思。諸增上慢者。聞必不敬信。良久擿拂子曰。誣人之罪。不堪持論　上堂。真不掩偽。曲不藏直。一句當陽。萬機寢息。到者田地。誰能會取。驀拈拄杖曰。寒山拾得　上堂。雪色滿園中。寒風吹古瓦。故人不見歸。小鳥空啼野。擊香几。下座　上堂。三世諸佛不知有。鬼怕神符。狸奴白牯却知有。狗齩枯骨。若明得此兩語。南泉落在下風。若明不得此兩語。大有事在　上堂。認著是痛與一頓。不認著是痛亦與一頓。昨見孤鴻塞北歸。足邊繫得安南信。以杖築禪床。下座　上堂。臨江浪靜。石龍船載明月之珠。鹿渡烟消。漁父子釣蘆花之岸。一一是諸人出身處。切不可作境話商量。若作境話商量。西來大意。埽地盡也　上堂。盛山高映繡衣池。野鳥啼幽花落時。多少尋香逐齅者。將心往往向深支　上堂。古佛未生前一畫。九相圜中有一相。是何曾落正偏。拈拂子。作九圜相曰。還見麼。蒼天蒼天　上堂。雪色媚諸峰。湖光搖三楚。若作佛法觀。五五二十五。拈拄杖。卓一卓曰。大眾。切忌莽鹵　僧問。明歷歷。黑漆漆。是箇甚麼。師與一蹋蹋倒。僧起復問。生死不明。再乞指示。師掌曰。者無血性漢　師睡次。有士至。問如何是和尚家風。師曰。一枕齁鼾眠自足。曰意旨如何。師曰。曾無俗客到山家　問。懸崖撒手時如何。師作聽勢。僧理前問。師曰。三生六十劫　師因座主問溈仰九十七圓相。師以拂畫相示之。主抹却。師復畫。主又抹却。師曰。吾不畫。汝又作麼生。主茫然。師曰。販私鹽漢　師一日舉楞嚴事究竟堅固。因擊碎茶杯。勘眾曰。你道是堅固。是不堅固。若道堅固。山僧已擊碎矣。若道不堅固。古人為甚如此道　明妙陳道婆。參竹篦話有年。一日於轉車處。忽然有省。入山飯僧。問承聞和尚打碎茶杯。驗事堅固。是否。師曰是。汝作麼生。婆曰。任從滄海變。終不為師通。乃轉身禮拜而去。越五年示寂。有偈曰。來是誰來。去是誰去。兩脚長伸。如是如是。師聞而許之　師說法。有古德風。其開堂日。有士請書雲堂額。師曰。攃佛處。以衣袖左右撝曰。山川也是。草木也是。及四禪四眼問答之類。種種施設。若非深造遠蹈。安能如此。師重道好德。不噬利不榮名。暑寒一衲。飲食一盂。故凡師之及門。莫不以清白為行。蜀父老常曰。佛祖兒孫。如吾臥龍老人。可謂不忝也。明毅廟甲申間。殺僇之痛。焚燒之慘。無寸土乾淨。師偕五七人。避之方城。避之九龍。避之萬峰。未七月日。而二郡三十縣。人與物無有矣。師于新寧之廣福。為戎壘所有。幸師德聲素來遠播。雖持兵者。亦知有師。競來禮拜。奉以淨食。并乞師懺罪。師盡陳以罪福忠孝之事。故殺僇少貸。明年移營梁山。師目此境。非沙門所安。二月二十七。告眾曰。吾自為僧以來。不受不義之衣食。況戈戟中。豈吾樂乎。自今日始。勿進飲食。來月朔。吾當出營矣。營之愚者。聞師言恐失。師皆防之。至朔之子。喚侍者張燈。謂曰。汝為道其努力之。吾以此時別汝矣。侍者求偈。師書數偈與之。又曰。徐護法為師之獨重。不留一面乎。且坐脫亦化人之一助。因勸請至午。徐率眾至求說法。師忻然上堂。有時大聲喚。有時小聲呌。道是苦苦。為甚與人同。道不是苦苦。爛泥有刺。顧左右曰。知麼。老僧無端墮向刀兵獄裏。誰似三千年前雙林中右脇而臥。喝一喝。端坐而逝。實乙酉三月朔日也。留五日茶毗其營中。慕師者。皆持緞帛及沈水等香。競投薪中。以表敬。及收骨。得五色設利。人皆爭拾之。塔于梁山金城之西胡氏萬松菴後。世壽四十有一。臘二十有八。語錄。初刻于棲靈者八卷。次刻于藥山者又八卷。全錄彚刻于臥龍者。總二十卷。今刻于璧侍者囊中所存。非師之全璧也(破山明嗣)。

江西勝緣破浪海舟禪師

參萬峰明。職維那。明付法偈曰。冤有頭兮債有主。箇中消息誰為伍。草鞵踏遍始應知。隨處任君打口鼓　上堂。行住坐臥。折旋俯仰。三脚驢子弄蹄行。踏破乾坤無影像。喝一喝曰。誌公不是閒和尚(破山明嗣)。

保寧草堂離指方示禪師

璧山陳氏子。示眾。今朝是十五。前後却慵舉。爾我非等閒。歲月如在弩。大家團圝頭。集賢山共處。老屋三五層。閒雲百千朵。謾支折脚鐺。拈起爛柯斧。饑將脫粟炊。衣裁荷葉補。佛法不用學。一一超今古。珍重諸禪人。科擻試甘苦(破山明嗣)。

瀘州開聖體宗道寧禪師

依萬峰明。久之明付以偈曰。六年執役輔叢林。一旦殷勤遂此心。分付火爐頭句子。等閒擬著便知音　僧豎拳問曰。即此用。離此用。師曰。大棗原無核。交梨豈有渣曰畢竟如何。師撫尺三下(破山明嗣)。

蜀北龍山尼足如瀾禪師

上堂。僧問。狹路相逢時如何。師曰。不曾瞞昧你。僧擬議。師便打曰。棒下無生忍。臨機不讓師者一棒是第幾機。師又打曰。你讓那一機。僧一喝歸位。乃曰。如來正令久宣行。棒下無生忒認真。浪暖龍門魚跳躍。任他荊棘滿山林。擲拄杖下座(破山明嗣)。

四川開縣天封本明元徹禪師

參萬峰明。久而徹證。印以偈曰。驀劄相逢已便休。一聲㘞地使人愁。裝瘋祇對聾兩耳。笑倒鎮州蘿蔔頭　住天封上堂。頭向天。脚踏地。從朝至暮依位次。放便倒。核便去。百貸場中爭行市。落賺被人知。老胡歸西去(破山明嗣)。

龍安獅子忍微印道禪師

上堂。僧問。如何是第一義。師曰。日照長空。曰畢竟如何。師曰。月明大地。乃曰。鐘鳴鼓響。一問一答之前。第一義諦。早已為諸人露布了也。更要老僧說箇甚麼。良久曰。本無剩語。便下座(破山明嗣)。

盛京聖恩雪臂印巒禪師

上堂。十五日以前。甞憶江南三月裏。十五日以後。鷓鴣啼處百花香。正當十五日。火燒不熱。水浸不濕。喝一喝(破山明嗣)。

四川開縣即山圓明德印禪師

上堂。放一線道。則綵鳳舞丹霄。收一著起。則鐵蛇橫古路。不收不放。則秤錘蘸醋一總不為。又且如何。驀拈拄杖曰。秤尾無星。虗空有路(破山明嗣)。

萬縣慈雲敏樹如相禪師

立秋上堂。以拄杖豎起曰。大眾見麼。一塵起大地收。佛眼覰不見。放下拄杖曰。一葉落天下秋。海口莫能宣。且道如何話會。鼓掌呵呵笑曰。潦水盡而寒潭清。烟光凝而暮山紫。喝一喝　上堂。拄杖多時不上堂。倚墻靠壁絕商量。今朝信手拈來看。對著闍黎笑一場。大眾且道。老僧笑箇甚麼。笑道三世諸佛。到者裏。有口挂在壁上。歷代祖師到者裏。藏鋒結舌。天下老和尚到者裏。退身有分。老僧恁麼告報。未審眾中還有旁不甘底衲僧。出來道道看。良久曰。如無。老僧只得自道去也。拄地撑天誰會得。打風喝雨到驢年。卓拄杖下座(破山明嗣)。

四川大隨澹竹行密禪師

上堂。春日晴。百花香裏有啼鶯。眼中見。耳裏聞。大藏小藏。鼻孔口唇。驀卓拄杖曰。興來引杖自閒行。不打當軒破鼓聲(破山明嗣)。

青州獅山燕居德申禪師

上堂。道由心悟。豈假外求。法絕見聞。言詮罔及。釋迦老子。無可奈何。歷代祖師。計無所出。今日聊通箇消息。擲下拄杖曰。大眾會麼。客來無茶點。蒿湯當禮儀(破山明嗣)。

成都昭覺丈雪通醉禪師

久依天童悟。看無字話。有省。後參萬峰明。住禾之東塔。密承付囑　僧問。爐鞴初開。鉗錘大展。衲僧性命。盡在和尚手裏。師曰。汝喚甚麼作性命。僧便喝。師驀頭一棒曰。恁麼則和尚性命。亦在某甲手裏。師打曰。證龜成鼈　僧參。師問。甚處來。曰黃檗。師曰。何人同來。曰祇是某甲更與阿誰。師曰。黃檗安麼。曰和尚請茶。師便休(破山明嗣)。

四川梁山蒼松印鶴禪師

上堂。一葉落天下秋。張翰生涯一葉舟。一塵起大地收。赤脚波斯宿海州。卓拄杖曰。有意氣時添意氣。不風流處也風流(破山明嗣)。

南充真如凝真印定禪師

上堂。一為無量。無量為一。這裏會得。是則總是。非則總非。是法住法位。世間相常住。其或未然。山僧與諸人。下箇註脚。以拄杖卓一卓(破山明嗣)。

成都昭覺壽山性福禪師

上堂。奪却拄杖子。鍼頭削鐵。與你拄杖子。錦上鋪花。芭蕉老漢。今日被山僧捉敗了也。大眾還見麼。拋下拄杖曰。狗子尾巴書卍字。野狐窟宅梵王家(破山明嗣)。

開縣梁山竹帆印波禪師

住德山。僧問。古人道。入門有一句子。未審入門是那一句。師曰。每每到此。人皆忘却。曰和尚還不忘否。師曰。我從來不曾忘却。曰請師道。師拈拄杖曰。汝有耳麼。僧擬議。師便打(破山明嗣)。

梁州水月慈門性毓禪師

上堂。水月弘開選佛場。鈍無作略任郎當。如今無法資談柄。拄杖郎當佛祖忙(破山明嗣)。

豐都二僊覺城明柱禪師

上堂。昨日今朝。元無有定。劈面拈起。如泡如影。坐斷淨明。佛頭倒行。摩竭正令。擊拂子曰。野狐窟裏產麒麟。獼猴各佩軒轅印(破山明嗣)。

涪州天台默石道悟禪師

上堂。卓拄杖曰。白雲為葢。流水為琴。一曲兩曲無人會。雨後夜塘秋水深。擲下拄杖。便歸方丈(破山明嗣)。

開縣鶴峰蓮月道正禪師

幼穎悟。長習教乘。遍遊講肆。後參萬峰明于昭覺。得印證。出住鶴峰　上堂。春山叠亂青。春水漾虗碧。寥寥天地間。獨立望何極。雖然如是。明覺老漢。未免眼中有物。諸人莫被當面瞞過　後住隨州玉泉。結集破山遺錄。為雙桂功臣(破山明嗣)。

四川報恩石龍印雪禪師

上堂。佛誕生。佛成道。空裏折花遲。水中澇月早。臺出勘破趙州婆。臨濟平田打之遶。垢面蒙頭。大蟲紙帽(破山明嗣)。

四川新寧西瞿月望禪師

上堂。嘯月眠雲。扶笻天外。和泥合水。垂手塵中。放行則千花生碓嘴。把住則萬嶽盡無顏。且道覿面相逢又如何。豎拂子曰。眼下何妨安箇鼻(破山明嗣)。

貴州安順紫竹靈隱文禪師

西川蘷州高梁人。族姓王。投邑之木蘭寺大千披剃。決志參方。先在黃檗座下。苦行數載。因閱禪宗正脉。向車不行打牛即是底公案。忽爾透脫。身心輕快。到中路司。參萬峰明。入門便問。千七百公案即不問。如何是學人吐不出的消息。明驀舉拂子曰。汝道老僧者是那一則。師便喝。明亦喝。師又喝。明便打。一日明舉盃問曰。清淨行者。不入涅槃。犯戒比丘。不落地獄。汝作麼生。師奪盃。覆却而出。復一僧至。明舉前話。其僧不諾。明打逐曰。汝不會我兩人意。乃落堂曰。我為法王。於法自在。有人頌得出。老僧衣鉢。兩手分付。師呈頌。明即上堂付囑　住雲南雲集寺。上堂。問從上宗乘即不問。今日陞座說甚麼。師曰。不容冬瓜瓠子會。惟許通方衲子知。曰和尚還有為人處也無。師便打。僧一喝。師又打。乃曰。冬日晴。喜鳥鳴。聽來無別意。聲聲喚醒人。且作麼是醒。薦取本來真面目。紅爐燄上雪花明。雪花且置。試問大眾。如何是本來面目。以拄杖打圓相曰。會麼。長舌不離開口大。原來鼻直兩眉橫　問。持戒人。足不履生草。為甚麼南泉斬猫。歸宗斬蛇。師卓拄杖曰。會麼。曰會。師曰。是斬是殺。僧無語。師曰。不快漆桶　問。如何是和尚家風。師曰。持刀按劒。曰因甚如此。師曰。死活不知　問。佛未出世。祖未西來。還有佛法也無。師曰有。曰在甚麼處。師曰。會麼僧擬開口。師便打(破山明嗣)。

渝州治平慧覺照衣禪師

綦江熊氏子。參破山明于蟠龍。一日侍立次。明舉惟佛與佛乃能知之。且道知箇甚麼。師曰。不許知。曰因甚不許知。師曰。知即凡夫。便禮拜。明劈頭一踏曰。再下一語。恰老僧意鉢袋子許汝有分。師打桌上三拳曰。是何意旨。曰冤對兩相逢。全身秘不得　上堂。卓拄杖曰。渝州法道把眉攢。瓦礫荊榛不忍看。今日山僧重按劒。家家有路透長安。拽拄杖下座　上堂。喫飯打濕口。洗面打濕手。箇事本現成。人人盡知有。只不合等閒問著。十箇有五雙。眼似流星。口似扁擔。依舊面前背後。佛法不得順。手拍膝下座。

渠縣觀音僧可印實禪師

上堂。波瀾浩渺。却是文殊境界。天空雲淨。無非普賢道場。且道毗盧主法身主。又如何分說。卓拄杖曰。黃河三千年一度清(破山明嗣)。

梁山靈木印綬禪師

上堂。柳綠桃紅。山青水碧。頭頭見劫外風光。處處顯大人境界。風不鳴條。雨不破塊。咄。貴爾當陽坐斷。是非一總不會(破山明嗣)。

閬城當陽九昭寂朗禪師

參雙桂明。問如何是大白牛車。明便打。師曰。車在這裏。牛在甚麼處。明又打。師曰。棒頭有眼明如日。明復打。師拂袖便出。一日明垂偈曰。驢事未完馬事到。謾將底事討分曉。汝續後句看。師應聲曰。渾然正令續楊岐。露柱燈籠俱蹋倒(破山明嗣)。

益州彭水龍洲三際如通禪師

陝西長安人。禮草堂老宿薙染。南詢首參天童悟。問覿面相呈時如何。悟便打。師便喝。悟曰。我打你喝。意旨如何。師曰。不敢辜負和尚。悟曰。未信你在。師拂袖便出。往參破山明于西堂。一見便問。覿面相呈。請師痛棒。明曰。不打你者鈍漢。師曰。恁麼多此一問。明曰。猶嫌少在。師禮拜。明曰。你向甚麼處見老僧。師即豎拳曰。虗空包不住。大地載不起。明曰。既然如此。你適纔向甚處禮拜。師便喝。明休去　僧問。和尚住此山。以何法示人。師曰。龍淵峰七高八低。玉帶水左曲右灣(破山明嗣)。

巴州清凉壁觀印嵩禪師

參雙桂明。問千里趨風呈一問。瞎驢宗旨請師宣。明振威一喝。師曰。恁麼則無邊剎海虗明鏡。大千沙界掌中珠。明又喝。師曰。聞師久蓄荊山玉。憑眾當陽借一觀。明曰。橫看不足。豎看有餘。師禮退(破山明嗣)。

衡州開峰密行寂忍禪師

滇南宜良人。參破山明于雙桂。問不遠千里。禮拜和尚。千里內即不問。千里外一句作麼生。明曰。兩眼對兩眼　一日。砌墻有蜈蚣出。師大呌曰。蜈蚣雙桂。明擡頭看。師以石打作兩斷。明曰。你道他性命在那一頭。師以脚踏之。明曰。究竟不知在那一頭。師便出(破山明嗣)。

雲南狼盤大吼印傳禪師

上堂。石頭和尚道。針劄不入。藥山和尚道。石上栽花。狼盤這裏則不然。如百花叢裏相似。那箇鼻底。無些香氣(破山明嗣)。

四川梁山月宗印星禪師

僧問。離四句絕百非。請師直指西來意。師曰。星河忽發怒。梁山飛半空(破山明嗣)。

四川雙桂聖可印玉禪師

上堂。今朝正月十五。處處敲鑼擊鼓。燈籠通身放光。露柱就地起舞。揭臨濟之三元。抽雲門之一顧。豎拂子曰。大眾會麼。復擊一下曰。發機須是千鈞弩(破山明嗣)。

河南聖山寂光印豁禪師

上堂。僧問。達磨西來所傳何事。師擲下拄杖曰。會麼。僧無語。師曰。我當時見雙桂。被他一問。只得面赤而歸。至今覺有慙色。便下座(破山明嗣)。

關中興善易菴印師禪師

西蜀成都人。佛成道日上堂。一點明星未變更。瞿曇覰破使人驚。妄想執著成何事。心佛眾生盡強名　雙桂老人誕日上堂。大眾會麼。丹桂月中香易遠。青松雲裏榦蒼蒼。況撾塗毒驚天鼓。殺活聲光萬古殃。且道聞者如何。兒孫觸著命根斷。半篆爐烟熱恨長　佛誕上堂。過去已過去。未來渾莫算。年年四月八。人人慶佛誕。當日獨稱尊。今朝冤害徧。不墮雲門機。瞻仰資無限。大眾既同瞻仰。還見釋迦老子麼。驀豎拂子曰。不涉去來今。毫端全體現(破山明嗣)。

四川開山快雪印國禪師

僧問。如何是深深意。師曰。沒頭沒腦(破山明嗣)。

開縣石床印平禪師

久參萬峰明。俾師首眾秉拂。僧問。吾師如何得居第一座。師拈起拂子曰。還有過得伊者麼(破山明嗣)。

梁縣宋興萬竹印葦禪師

上堂。塵塵三昧。籮裏飯桶裏水。要飲便飲。要食便食。何須走千門入保社。到頭元是昔年人。面上風霜徒受折。卓杖曰。咄咄(破山明嗣)。

瀘州奉僊秋水印滿禪師

僧問。如何是佛祖向上事。師曰。烈燄光中難措足。白雲堆裏且宵眠(破山明嗣)。

廣元鳳凰古城道堅禪師

僧問。如何是西來大意。師曰。鳳凰舌頭短(破山明嗣)。

大竹百城印著禪師

上堂。今朝九月九。萬物隨時候。滿泛茱萸茶。何用菊花酒。孰能常惺惺。惟此拄杖友。且道。拄杖子有長處麼。卓拄杖曰。渡水穿雲頻借力。閒來猶得擾龍門(破山明嗣)。

順慶真如本源海液禪師

郡之姚氏子。十七為大僧。便知參究。一日上佛殿。見風吹經飛動。悟得活潑消息。後參雙桂明。一見便問。如汝文殊無是文殊。若有是者則二文殊。汝作麼生會。師曰。直截根源。本無有二。明曰。恰恰用心時。恰恰無心用。無心恰恰用。常用恰恰無。師曰。古人神悟處。自不落窠臼。明曰。善自護持(破山明嗣)。

梁山雲幻印宸禪師

僧問。如何得一塵不染。師曰。癩猪隊裏(破山明嗣)。

梁山雲嶠印水禪師

參雙桂明。一日聞鐘有省。述偈曰。此事毋勞形影求。當陽一擊解千愁。多年參訪皆無用。掌上原來有指頭(破山明嗣)。

重慶碧巖千松印萬禪師

成都杜氏子。上堂。今日陞座笑呵呵。踢倒淨瓶。會也麼。法法頭頭皆是道。毗盧頂上任高歌(破山明嗣)。

蓬谿八關六岫印奎禪師

川東長壽鄭氏子。上堂前日昨日今日。重重播揚家醜。非是舌底喃喃。務要大家知有。乃顧左右曰。如何是知有底消息。拍香几曰。咄(破山明嗣)。

梁州盛山雪堂頴初印顯禪師

開江徐氏子。付囑後深隱牛山。迨明順世。眾請封龕曰。靈山雙趺示相。少林隻履明宗。檢點將來。吾師軌同一轍。昔也放開奮迅全機。今也卷懷那伽大定。正值鎖封時節。大眾作麼生會。良久畫○曰。萬里清光歸碧漢。一輪明月照山河(破山明嗣)。

射洪清果不會法通禪師

南充楊氏子。初參福嚴容。問。是甚處人。師曰四川。容曰。你帶的附子黃連。何不呈出。師進前作女人拜。容曰。川僧弄虗頭。師一喝便出。後參雙桂明。師問。某甲末後來。請師最初句。明曰。老僧舉杯喫茶。不知甚麼麤細。師兩手叉腰作聽勢。明打曰。者漢久在江南喫餿飯。却來這裏討新鮮。師連喝便出　上堂。至圓至妙。至難指踪。電光弗及。石火罔通。回頭轉腦。喪却家風。一念知非。耳熱面紅。是箇甚麼。為萬物宗。喝一喝(破山明嗣)。

古閬嘯宗印密禪師

僧問。子湖捉僧捉賊。和尚作麼生判斷。師曰。是即不是　問。教中道。結集法眼。無令斷絕。又曰。倒却門前剎竿。是斷絕。不是斷絕。師曰。千聖不傳(破山明嗣)。

梁山虎城黑灘指北通鑑禪師

參福嚴容。問杲日當空樹無影。是何人境界。容當頭一蹋。師作大蟲吼一聲。容曰。老僧今日失利。再參雙桂明。未禮拜。便與明脇下一拳曰。遠遠只帶者箇來。明曰。元是你本有的。師曰。供養和尚。明劈脊便棒。師拂袖便出　師主法日。天雨寶華。人咸裓袖。品行高卓。叢席共相尊禮。咸稱蜀中一甘露門云(破山明嗣)。

果州大林九彥印歷禪師

州之趙氏子。上堂。本體圓明耀大千。只須當下徹根源。尋常日用逢知己。拄杖挑來一串穿。眾中有會得者麼。眾無語。師曰。相識滿天下。知心能幾人(破山明嗣)。

鳳山興隆深省寂純禪師

渝州徐氏子。參雙桂。職書狀。明曰。汝任書狀。不可錯落。師曰。公案現成。有何錯落。明曰。公案何在。師作寫勢。明曰。就錯了。師拂袖而出　佛誕上堂。今日瞿曇降誕。指天指地。即是者箇消息。諸人還會麼。四十九年說不盡。兒孫打入葛藤窠(破山明嗣)。

閣部東川呂大器居士

究心宗乘。久不得入。聞萬峰明。駐錫石柱司說法。欲往參謁。左右以督師兵柄。不可輕騎入山為阻。士亦念。山深道棘。恐滋地方之累。乃賷香往迎。師拽杖赴署。士出擬作禮。師曰。你是呂居士麼。士曰不敢。師曰。父母未生前。還姓甚麼。士擬開口。師便打。士色怒。師復打。士趨進。師呵呵大笑曰。將謂將謂。元來元來。遂占一偈。示曰。無端平地起孤堆。駭得虗空顛倒走。痛打金毛人不識。幾乎翻作跳墻狗。士怒掩却門。大張威令相勘。師答以偈曰。父母未生前句子。等閒棒著發無明。猛然省得非他物。十八女兒不繫裙。擲偈即行。後石柱司官馬嵩山。以扭繚拘解轅門。師以偈投見曰。拄杖芒鞋荊棘路。沾沾滯滯無回互。通身泥水尚未乾。又穿一雙鐵脚褲。士降階焚香。始拜為弟子。執禮甚恭。師曰。汝尚未知主人公落處在。士禮拜曰。謝師指示。師便打曰。如何是十八女兒不繫裙。士于言下。豁然有省。遂呈二偈曰。天生體態自輕柔。紅粉佳人日夜愁。逐色尋聲年易邁。婆婆原是舊風流。麤言惡棒不容情。收放何須藉主人。恁般磕著吾懷裏。一句承當覿面親。師閱偈。點首頷之。遂授記莂。付法偈曰。黃檗室中三頓棒。大愚肋下便還拳。老僧撞著呂公縛。祖代源流如是傳(破山明嗣)。

福清黃檗隱元琦禪師

福州東林林氏子。十歲仰觀天星有觸。遂決志出家。投南海潮音。領茶頭執事。日供萬眾無難色。因省母歸里。遂剃髮黃檗。徧游講肆。後參金粟容。遂有省入。因見諸禪人頌百丈再參馬祖因緣。總未妥在。師呈頌曰。一聲塗毒聞皆喪。徧界髑髏沒處藏。三寸舌伸安國劒。千秋凜凜白如霜。容深然之。圈出拈示法堂。即為陞座曰。吾有一枝拂子。是從上用不盡的。顧師曰。汝作麼生奉持。師喝曰。放下著。容曰。再道看。師喝便出。容到方丈。師禮拜曰。適纔觸忤和尚。容舉拂曰。汝且將去行持。師接著便打一拂。容曰。將謂報恩那。師又打一拂。便出。後繼席黃檗。見巖下側石如舟。行者艱于步履。師曰。時節若至。自然平矣。一夕。師向石持大悲呪三遍。默祝龍天。此去黃檗。吾道大行。為山增色。此石可平。次早黎明。大眾報曰。石已自平。師曰。不可傳說。吾祝已徵。乃命名為自平石。附以銘曰。匪石不平。我心弗誠。心既誠矣。其石自平。既平且誠。吾道大行。以此靈驗。刊石為銘　上堂。禾黍不陽艶。競栽桃李春。返令力耕者。半作賣花人。黃檗冬行春令去也。還有移時換節者。與黃檗爭輝。出來酬價看。眾無對。良久曰。可憐不遇攀花手。狼籍枝頭多少春　僧送布。師舉布曰。這箇那裏得來。曰惠安。師曰。為甚麼在我手裏。僧罔措。師擲下曰。要這箇作甚麼　後應扶桑國之請。大行于彼國。至今兒孫蕃衍(費隱容嗣)。

福州雪峰亘信彌禪師

同安蔡氏子。年十七。禮梅山止安薙髮。一日安舉德山棒臨濟喝。是同是別。日夕思惟。不能一決。因負米登山。忽忘身世。遂成偈以自歎。發誓參方。首造鼓山。謁無異來。受戒具。復參天童悟于黃檗。又掩關于安南之圭峰。有僧傳天童以薰風自南來話。勘驗學人。師未明其旨。提撕三月。值掃地汗出。忽然清風襲體。通身慶快。乃拍掌笑曰。好箇出身處。時人不自知。始信大慧曰。悟後不參古人言句。不肯見人。是為大病。適金粟容繼席黃檗。遂啟關直詣容。問如何是汝本分句。師曰。今日晴。容曰。我不問今日晴。如何是本分句。師曰。昨日雨。容曰。親切道來。師便豎拳。容曰。離却拳頭聻。師曰。鼻孔大頭垂。容頷之。遂安西堂。一日侍立次。容問。德山托鉢。低頭歸方丈。意旨如何。師曰。恁麼去喪却兒孫。容曰。密啟其意聻。師曰。恰似今日。容曰。末後句又作麼生。師口占曰。末後句脚頭。脚底復全備。幸自可憐生。春風落草裏。記莂後。出住南安棲隱。南山報劬。福州興國雪峰。漳浦岱山九雲。惠安平山。泉州招慶等剎　上堂。玉樹銀花開。林巒成一色。碧桃三五點。又露春消息。徧界覓無踪。相逢不相識。靈雲蹉過許多年。只為尋常不得力。若得力千聖莫能知。玄沙焉可測。且道。作麼生是衲僧得力處。良久曰。等閒日午打三更。翻轉乾坤如漆黑。喝一喝　上堂。風生大野。霧散晴空。山明水秀。竹翠花紅。物物悉皆成現。頭頭終不覆藏。堪笑古今譚元說妙。舉西話東。正眼看來。大似雪上加霜。還有不受瞞的麼。驢腮馬面雖相似。熨斗煎茶銚不同　解制上堂。九十日內。動靜一致。有利無利。不離行市。突出眼睛。失却巴鼻。身裏出門難。門裏出身易。當下頓超難易。便能寸步千里。喝一喝曰。會麼。下座　辭眾上堂。進以時。退以時。見機行藏不思議。但能不作去來觀。徧界渾成圓覺地。喝一喝　上堂。師舉盤山道。向上一路。千聖不傳。慈明道。向上一路。千聖不然。徑山杲曰。向上一路。熱碗鳴聲。天童師翁曰。向上一路。踏破草鞵。師曰。四大老。雖是發明向上一路。未免令人望崖而退。黃檗則不然。向上一路看脚下　上堂。太虗未為大。蟭螟未為小。一句具三元。一元具三要。多少聰明人。迷却這一竅。不見道。毗婆尸佛早留心。直至如今不得妙　僧問。四方八面來時如何。師便打。曰意旨如何。師曰。一併收下。曰只如大悲院有齋。師曰。切莫向這裏許躲根　問如何是佛。師曰。繩床椅子　師晚居榕城慶城僅四載。至順治己亥初秋。示微疾。謝絕醫藥。中元日。次第遺囑後事。一切弗循世諦。夜半命具湯澡浴。眾皆環集。待十六日鷄鳴。易衣端坐。顧問首座照徹曰。芙蓉來作甚麼。徹曰。造一座無縫塔。師曰。幾工造就。徹曰。不費工夫。師曰。好生瞻仰。徹禮退。又喚明照曰。吾示汝。妙湛圓寂。不以世求。心性無染。本自圓成。但離妄緣。即如如佛。至卯刻。眾請遺偈。師曰。往往說了死不得。要行便行。用偈作麼。遂跏趺而逝。世壽五十七。僧臘四十。奉全身。塔于雪峰之麓宮。詹學士周廷鑨。撰塔誌銘(費隱容嗣)。

雲峰朗真璣禪師

小參。今日五月五。雲峰無時度。不點菖蒲茶。不打鼉龍鼓。不用符使驅瘟疫。不拈百草甞甜苦。家常粥飯寂寥寥。終不倚傍人門戶。狐妖鼠怪。一任鼓舌搖唇。跛鼈盲龜。從教頭昂面露。赤口白舌自消除。不動纖毫超佛祖。且道。據箇甚麼。驀豎拂子搖曰。瞞我不得。擲下拂子。復舉龍牙和尚曰。學道先須有悟由。還如爭鬪快龍舟。雖然舊閣閒田地。一度贏來方始休。師曰。龍牙據款呈實即不無。爭奈不堪舉似。未免翻成鈍置。何故。好女不著嫁時衣。將軍不納敗兵騎。雲峰也有一頌。不圖應時應節。且要脫略悟迷。道妙由來不涉程。聖凡觸事自圓成。端陽雨色無虗日。遠近林巒翠欲傾　小參。六月初六。天色炎熱。路上行人。汗出如浴。林下衲僧。冷似冰雪。雖然冷熱不同。覿面全彰。要訣是非差別難該。動靜閒忙俱滅。遂高聲召眾曰。還會麼。若也會得。壁立千仞赤肉團。無位真人乾屎橛。若也不會。茫茫宇宙是丈夫。甕裏何曾失却鼈。喝一喝　小參。神頭鬼面。驢腮馬臉。滅漢吞吳。驅雷掣電。不可以知知。不可以眼見。轉身移步喪全軀。臨濟德山失方便。且道。是何意旨。拈拄杖。作射勢曰。透過萬重關。放出這箇箭。放下拄杖曰。險。復喝一喝(費隱容嗣)。

鹽官金粟百癡元禪師

閩之漳浦人。族姓蔡。業儒不售。年二十薙度。見禪關䇿進。有萬法歸一話。遂事參究。年二十四。謁黃檗容。問答次。容連拳打出。翌辰呈偈。容閱畢。豎拳曰。向這裏道看。師無語。容復連拳打出。自此丟却話頭。單看連拳打出時。畢竟是甚麼意旨。愈參愈猛。一日隨眾入室次。容曰。動弦別曲。葉落知秋。汝作麼生會。師呈坐具。容曰。是甚麼時節。作如此去就。師擬開口。容又連拳打出。師歸堂。即躍然有省。適亘信關主參容。容問。如何是佛。主抵對後。容復顧師曰。汝作麼生道。師曰。破米篩。容頷之。立師為西堂。容問。寂然不動。感而遂通。汝作麼生會。師珍重便出。又問。如何是逆水之波。師進前。作掀倒禪床勢。容拈拄杖。師亦出。復問。我看汝這幾時。恰似傷弓之鳥。如何是金翅鳥。直取龍吞。師亦進前。作掀倒禪床勢而出。容遂印可　住金粟上堂。玉將火試。金將火煅。不改尋常光明燦爛。若是鉛汞碔砆。到這裏百雜碎了也。所以山僧數年來。開爐冶運鉗錘。挈挈波波。費盡柴炭。只要求箇精金美玉。當前爭奈土曠人稀。相逢者少。可中有不受屈抑的。往往自謂。懷金無識價。抱璞枉遭刑。似則固似。是即未是。大眾既似矣。為甚麼却未是。何樓市物真和偽。到底行家不可瞞　除夕小參。以拄杖卓一卓曰。爆竹一聲。乾坤震動。山魈鼠怪。何處出頭。因思王老燒錢。太煞膽小可笑。北禪分歲自取勾牽。金粟非是屈抑先賢。祇為門風各別。汝等諸人。莫有成褫者麼。眾無對。師曰。不遇知音者。徒勞話歲寒。遂拖拄杖打散　上堂。日融融風浩浩。華亭江畔古猶今。雲羃羃草茸茸。金粟峰頭常顯露。不是目前法。亦非心外機。拈出自光輝。用著更痛快。與麼說話。皆諸方普請會底。山僧此者擬別行一路。算去思來。總跳不出。憶得古詩有兩句。頗相近。堪與一切人。脫却貼肉汗衫。未免借為流布。下嵩山兮多所思。攜佳人兮步遲遲。松間明月長如此。君再遊兮復何時。良久。高聲召曰。大眾。眾舉首。師曰。分明記取　上堂。一二三四五六七。七六五四三二一。縱橫逆順數將來。日日分明是好日。去却七拈著一。八臂哪吒下手難。千眼大悲辨不出　上堂。三月屆清明。扶笻陌上行。行行興未歇。半喜半疑驚。舊塚添新塚。歌聲和哭聲。如何塵世客。不早學無生。且無生作麼生學。喝一喝曰。相逢莫下馬。各自奔前程　開光上堂。銅棺絕頂。突出雙睛。情與無情。煥然等現。此師翁最初之光也。踞六大剎。丕振濟宗。緇素雲屯。名傳紫閣。此師翁出世之光也。示寂通玄。峰巒變白。四方聞訃。如喪所生。此師翁末後之光也。即今若子若孫。遍天遍地。總是師翁不盡餘光所攝。更說箇飾像開光。大似佛頭屙。塗污不少。是汝諸人。要見師翁不盡餘光麼。山僧徹骨徹髓。普為點出去也。遂拽拄杖下座。一齊打散　上堂。九九百百。半青半白。項短二寸。頭長三尺。相對無言獨足行。神光閃爍射衣裓。應機游戲兮。大千剎土不為寬。隨物遁藏兮。蟭螟眼裏不為窄。釋迦彌勒是他奴。臨濟德山空踧踖。試問此者是何人。擬議頂門轟霹靂。拈拄杖卓一卓。喝一喝　上堂。無明即佛性。萬幅楊烟藏古鏡。煩惱即菩提。千畦麥浪漲前谿。也無佛性無無明。閙市紅塵信步行。也無菩提無煩惱。拈匙把筯隨緣好。隨緣好須及早。莫言烏兔尚堪留。蹉過一生空到老　上堂。豎起拂子曰。摩竭陀國。親行此令。萬派消聲。千差打迸。可笑飲光潦倒。末後自入坑穽。帶累幾許兒孫。到處說心說性。稱楊稱鄭金粟。贏得日長無事。倚闌干望見。角里山下秦皇廟。前有一座藤裏石橋。冷與碧波相映。只是不許動著。為甚麼蔡三郎行年本命　上堂。采菱歌斷秋風起。曲檻香清翠帶殘。慙愧九旬無法說。行行坐坐暗相瞞。政當此時。解夏一句又如何道。行滿不須驗蠟人。輕包萬里任來去　上堂。古佛心只如今。澄水浸虗碧。寒風動暮砧。明明歷歷無人會。可笑空拋境上尋　僧問。疋馬單鎗直入時如何。師曰。山僧退身三步。僧喝。師拈棒打。僧走出。師曰。何曾解恁麼來　問如何是當陽獨露句。師曰。春鳥喃喃罵落花　問一大藏教如何演唱。師曰。碧班邠豹剝。當滴帝都丁。曰某甲不會。師曰。玉篇裏看取　康熈壬寅六月。師手錄法語百餘葉。增入全錄。曰山僧從今再不說法矣。八月初示微疾。醫來。師曰。報緣已盡。服藥無益。每日酬應如常。至十六日巳時。沐浴更衣而逝。塔于吳之鄧尉山後。有嗣法門人古門壽宗。遷回浦城就山。語錄三十卷。入楞嚴方冊流通。次年癸卯六月。師忽示現于平湖北水門外。徒眾數十人。舟楫宛然。金天生同眾親見能言之。事載行實(費隱容嗣)。

杭州東明孤雲鑑禪師

參金粟容。容問。如何是覿體現前。師下語不契。屢呈偈頌。皆不許可。忽一日豁然上方丈。容曰。如何是覿體現前。師驀豎拳曰。會麼。容曰。如何是覿體無依。師轉身曰。我去也。容頷之　上堂。拈拄杖曰。施主殷勤請上堂。愧予無法可商量。拈條白棒當陽指。普使人天脫體彰。雖然如是。丈夫自有冲天志。莫向如來行處行　上堂。二月初九。客到門首。山僧無法。何必啟口。脫體風流。更何可守。直得獅子回頭。象王哮吼。野干潛踪。狐狸倒走。試看陌上流鶯。溪邊垂柳。一一分明。子午卯酉。擬議尋思。劈脊便棒　世祖順治癸巳。住金粟。一日拈拂趺坐而逝(費隱容嗣)。

五燈全書卷第七十

五燈全書卷第七十補遺

臨濟宗

南嶽下第三十五世隨錄

梁山黃檗象崖珽禪師

閩之福清人。初參全粟悟。後參東塔明。軄西堂。始印可。入蜀開法梁山之玉屏。上堂。舉保壽開堂。三聖推出一僧。壽便打。聖云。恁麼為人。瞎却鎮州一城人眼去在。壽擲下拄杖。歸方丈。師曰。三聖坐籌帷幄。退己讓人。者僧身挨白刃。皮下無血。保壽據令而行。龍頭蛇尾。三人雖縱奪可觀。未免有得有失。山僧今日開堂。若有推出一僧。亦劈脊便打。他若云恁麼為人。瞎却西蜀人眼去在。直打棒折。也未放手。何故。要救天下人眼在　因避兵酉陽大酉禪林。于辛卯七月望日。示微恙說偈。來亦無所從。去亦無所至。來去本無踪。無是無不是。擲筆趨寂。世壽五十三。僧臘三十一(破山明嗣)。

䦹邡雪門含璞燦禪師

秋林人。幼經講肆。長習坐禪。淵默穆然。一見萬峰提唱。所蘊脫灑。後住䦹邡夫子院。易額為雪門　上堂。問衲僧行履處即不問。睡夢時如何作主。師曰。夜半窗明。隣家有火。曰此是甚麼消息。師曰。開眼也著。合眼也著。乃曰。人人赤灑灑。撥雲霧而覩青天。箇箇圓陀陀。穿垢衣而登淨地。正恁麼時。龍蛇溷擾。凡聖交參。[嘐-羽]　上堂。踏轉石梁橋。歸家清涼處。秋水浴金鵝。覺花開鐵樹。九鍊山中古天門。幾箇惺惺幾箇悟　示眾。有一物。頭拄天脚踏地。無足善行。無眼善視。無手善拳。無舌談義。道無翼而長飛。性無根而永固。若有會得。不妨與他結箇同參。喝一喝　知劫運將至。示微恙而逝。塔于九鍊坪(破山明嗣)。

丹霞大慈無漏涵禪師

新繁安氏子。初參鄧尉藏。不契。後見明。打徹。呈偈曰。九年鍊就一吹毛。武藝全提不用操。出匣獨能平宇宙。當場不讓始稱豪。住丹崖上堂。食息居士詣前拈香曰。爇向爐中。為光明雲。徧滿法界。供養我堂頭長老。于此雲中紫柏座上。擘。開面門。放出頂相。與諸人描邈。師曰作家。又問。覿面相呈時如何。師曰。雲從洞口出。士擬問口。師曰。水向石邊來。乃曰。雨細細霧漫漫。陣陣朔風透膽寒。只為諸人寒未徹。遠勞檀越過彭關　上堂。者事從來沒泊棲。電光石火豈容思。無踪跡斷消息。波斯呌苦石人泣　偶示微恙。端坐而逝。墖于金相寺之右(破山明嗣)。

盛京聖恩雪臂巒禪師

武昌人。于黃龍寺削染。參天童。軄巡照。忽聞鐘聲有省。辛巳秋。入蜀。參萬峰明于烽煙燹火中。臥薪嘗膽。以身先之。侍明嬰七難。師無難色。或冀以代受。相依二十餘稔。嘗頌拄杖曰。通身黑又通身節。展大用兮發大機。始信昂頭撐宇宙管。教佛祖也攢眉。迨庚子夏。蜀難漸平。拂衣北邁。住大名府潭淵普照寺。上堂。真佛無形。真道無體。真法無相。于中會得三即一。如或不會一即三。驀拈拄杖。卓一卓曰。大眾會麼。復卓云。三段不同。收歸上科　後遷磁州滹沱二祖墖院。上堂。二祖墖前有一物。上拄天下拄地。傍無邊表。中亦不立。取之不逢。捨之不離。向之不親。背之則契。三世諸佛從此證。歷代祖師從此悟。在天名風雲雷雨。在地名鳥獸艸木。在五常名仁義禮智信。在五行名金木水火土。乃智乃愚。若僧若俗。蜎飛蝡動行蚑之類。孰不由此而發生。豎拂子。召眾曰。還薦得者一物麼。良久。拂一拂曰。去去西方路。迢迢十萬程。後三處閱藏共九年。微恙而逝(破山明嗣)。

成都昭覺丈雪醉禪師

中川李氏子。情性沉厚。意氣淡冲。初參萬峰明。因鞋倒套不上有省。遂造天童。聞梆聲大徹。後回萬峰。見而印可。開法牛山禹門漢中靜明保寧艸堂。整頓頹綱。於烽煙滾滾中。正令全提。霞施雲委。上堂。久雨偶晴。人境紛紜。金烏投東嶺。滴露艸橋橫。衲子分中。明甚麼邊事。若也分疎得。也是烏龜鑽破壁　上堂。法不孤起。仗境方生。境既弗存。法從何立。豎拂子曰。此是境。如何是法。擲下曰。從茲拋在糞掃堆頭。雨灑風吹去　追嚴上堂。朝朝睡到日紅東。不會人前撞木鐘。以拄杖敲香几曰。天堂地獄。被山僧一擊。七花八裂了也。惟有目犍連尊者。揚聲大呌曰。快活快活。大眾且道。此老快活。從威神力而得耶。從山僧拄杖頭而得耶。試甄別看。如辨別得出。六出祁山非猛士。七擒孟獲始稱豪　上堂。還有衝鋒慣戰者麼。一僧出。師打僧曰。恁麼則泥牛㖃太虗去也。師曰。將頭不猛。帶累三軍。僧作掗鎗勢。師曰。善哉善哉。僧擬議。師曰。艸賊大敗　劫風稍息。重闢昭覺。時年七十有六。掃劫灰。得諸方殘篇。縫為錦江禪燈。康熙癸酉秋。命門人徹生。負稿嘉禾。剖劂流通(破山明嗣)。

四川開山快雪國禪師

宕渠王氏子。入雙桂之室。後住南隆東禪。上堂。問如何是山中境。師曰。綠水滔滔穿洞口。飄飄黃葉樹頭飛。乃曰。吾從成褫來。劈開箇門戶。搊又搊不起。扶又扶不住。深山曠野中。左右無依怙。免強自支持。刀耕為活路。糧收三五石。衣裾頗充足。晝夜不歇心。脊梁生銕鑄。打起老精神。蓄養中心樹。數年不出山。無榮亦無辱。撞著無情漢。將我強推出。禪道尚不知。人情又不熟。山夫自愧百無能。終日如癡恰似兀(破山明嗣)。

濮陽龍游石幢壽禪師

嘉陵姚氏子。初入禹門醉室中。參隨甚久。遂之雙桂。印可。住濮陽游。一榻蕭然。別無長物。有回石頭之風。僧問。和尚未見破老人時如何。師曰。眼光爍破四天下。曰見後如何。師曰瞎。曰學人不然。師曰。試道看。曰學人未見和尚時瞎。見後眼光爍破四天下。師豎拂子曰。見麼。曰見。師便打　上堂。龍游無法說。縱橫活潑鱍。拈起鱉鼻蛇。露出冲霄鶴。放去周寰宇。收來隨折合。不滯有無機。寧分大小月。覿體總恁麼。阿誰能超越(破山明嗣)。

瀘州雲慶遺聞幻禪師

嘉州楊氏子。生而岐嶷。髫年詣峨山祝髮。甞習法華楞嚴。至十九歲。登座講經。不下萬指圍繞。後遍歷諸方。還蜀。復參雙桂。遂受記莂焉。本州士庶。請開法于雲慶。上堂。撾鼓陞堂。栽龜毛于火內。出眾捲席。輪磨盤于空中。恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。何故。彼自無瘡。勿傷之也(破山明嗣)。

遵義松丘兩生從禪師

蜀永川丁氏子。父母俱夢供養之僧真從來也。當晚室中果生一子。故老幼咸以真從呼之。遂號兩生。自幼不茹酒葷。七歲。依胞叔出家。異其常童。少習講。後參雙桂明。印可。應恒昭寺請。上堂。今朝十月初一。到處犁耙事畢。獨有恒澤山中。又是一箇則例。且道。甚麼則例。新出一羣犢子。今日方纔貫鼻。待伊時節到來。箇箇耕翻大地　防禦使請。上堂。今朝臘月初五。壽星高照鎮府。部屬官員走似煙。林下道人何所處。一眾雲堂濟濟來。更要山僧打口鼓。試問諸人還會麼。以拄杖卓一卓曰。拈起胡笳十八拍。宮商一韻垂千古　世壽七十二。無恙而終。葬全身于松丘之右(破山明嗣)。

西蜀雲頂竺意傳禪師

大足胡氏子。二十歲出家。入山樵採。折松枝作聲。有省。參雙桂明。印證。後住雲頂。上堂。詣座前打圓相。以脚蹴踏。召眾曰。三世諸佛。被山野踏殺。眾中還有救得者麼。便請。良久曰。如無。山僧自救去也。便登。乃曰。超凡越聖。須是其人。打破虗空。不妨好手。衲僧去就。不容走作。絲毫妄動。自傷己命。喝一喝(破山明嗣)。

衡州開峰密行忍禪師

上堂。十方世界。無插針之地。一莖艸上。轉大法輪。利生接物。顧左右曰。委悉麼。仰之是天。俯之是地。東看則西。南觀成北。喝一喝　上堂。問佛未出世。祖未西來時如何。師曰。有眼如盲。有口如啞。僧罔措。師便打。乃曰。棒如雨點。喝似雷轟。于中薦得。正是癡狂外邊走。且道。過在甚麼處。舉拄杖曰。戰場休眨眼。八面取真魂。遂下座。旋風打散。復召曰。大眾。眾回首。師震威一喝。歸方丈　上堂。舉一將軍出戰歸。帝慰問曰。卿昨輪刀上陣時。陣上還逢舊相識否。將軍曰。正與麼時。臣尚不有自己。更見誰相識來。師曰。今時參學人。須是與麼一回始得　居士參。師問。為佛法來。為人情來。士曰。為佛法來。師左右指顧曰。你看者裏。阿那箇是佛法。士擬議。師叱退　頌拈花微笑曰。末上招人笑。全鋒已挫折。何須正法眼。直待瞎驢滅　頌德山托鉢曰。德山托鉢過堂。惹起一場禍殃。誰謂父為子隱。明明證父攘羊(破山明嗣)。

峨眉九龍無私元禪師

嘉陽人。偕聖可玉行脚最久。同得法于雙桂。遍歷諸方。旋峨之九龍有年。康熙甲子春。買舟東下。抵華岩。與玉寒溫畢曰。我此回來者裏死。望你燒我耳。岩戲謂傍僧曰。打鼓著。僧曰。作甚麼。岩曰。送無和尚闍維。師曰。多一日不得。少一日不得。及次日早。請知事。分剖衣鉢訖曰。天無私覆。地無私載。人無私存。無私之名。今日盡謝。後當止著呼余為界微矣。言訖而寂(破山明嗣)。

當陽九昭朗禪師

上堂。今朝七月十五。處處敲鑼擂鼓。山僧拽杖登堂。一味平實愚魯。不會獅子翻身。只解會打口鼓。說退生死魔軍。徹發狸奴白牯　小參。十五日已前。前不搆村。十五日已後。後不迭店。正當十五日。前際不續。後際不生。中道不安。如何即是。不許夜行。投明須到　僧問。如何是毗盧印。師曰。艸鞋踏雪。僧頓足曰。莫是者箇。師曰。切莫錯認　問摘葉尋枝即不問。直捷根源事如何。師曰。道著如啞。曰極則處如何。師曰。聽著如聾。曰如何是未生已前事。師曰。待烏石峰點頭。即向汝道　問三世諸佛不知有。狸奴白牯却知有。且知有個甚麼。師曰。吾常於此切。僧擬議。師曰。且過這邊著(破山明嗣)。

五燈全書卷第七十一

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十五世隨錄

處州連雲古淵成禪師

福州長樂王氏子。兒時頭角岐嶷。目光激射。父歿早孤。母強為納室。弗受。二十有二。忽遘危疾初痊。易服宵遯。投辟支崖虗舟薙染。授以話頭。未有入處。聞黃檗琦門庭孤峻。因往依焉。發奮力參。晝夜精勤。幾二載。琦隨機勘驗。往來激揚。大有可觀。無何辭去。參金粟容。容試以黃龍三關。師應答如流。略無停滯。容已心識。為當家種草。先領維那次晉西堂。以授記莂。出住永嘉法通廣福天目昭。明末應括蒼連雲　上堂。西來祖意。迥約籌量。鳧頸自。短鶴頸自長。呷酸是醋。咬辣是薑。恁麼會得。好肉剜瘡。不恁麼會。太煞郎當。搏風金翅。挂角羚羊。更若逐前尋氣息。知君空討一場忙　上堂。問高高峰頂秀。步步踏雲梯。請師拈祖意。不負遠來機。祖意即不問。如何是賓中主。師曰。穩踏脚跟。如何是主中賓。師曰特地尋人。如何是賓中賓。師曰。瞎却眼睛。如何是主中主。師曰。截斷汝舌頭。曰賓主已蒙師指示。還有向上事也無。師曰。高著眼看。乃曰。摩竭正令。雪上加霜。少室機關。潑油救火。滯名著相。孤負生平。煉行灰心。徒勞辛苦。爭似顯諸仁。藏諸用。和其光。同其塵。隨流得妙。任運全真猿鹿作伴。泉石相親。知甚秦亡漢覇。李敗張成。儂家渾然。不管和雲高臥山林。所以道。供養百千諸佛。不如供養箇無心道人。如何是無心道人。夜來床薦煖。一覺到天明　立頭首執事。上堂。欲增叢林意氣。須是鐵心烈漢。放開作略通天。胸次杳無涯岸。臨深履薄休辭。虎穴魔宮勿憚。法令必也遵依。主賓固宜互換。大家出手同鳴。祖道特新顯煥。貴哉不易初心。自然始終一貫　誕日上堂。如來禪爛似鐵。祖師禪硬如綿。不解涅槃縛。不脫生死纏。古錦鋪花。徒勞腕力。因齋慶讚。急箭撩天。空張大口。飽喫高眠。那曉得今朝是父母已生。日未生前。問著當胸劈面拳。任從他和泥入草。披毛戴角。算還飯錢。雖然。未透纖毫無礙處。莫教孟浪學人言　上堂。舉心動念。即是生死妄根。息慮忘緣。又縛二乘覊鎖。設若修因煉行。爭奈途路勤劬。就令居一切時。不起妄念。于諸妄心。亦不息滅。住妄想境。不加了知。于無了知。不辯真實。猶墮尋常活計。直饒以大圓覺。為我伽藍。身心安居。平等性智。亦未稱本色衲僧。畢竟如何得相應去。卓拄杖曰。七尺單前。三條椽下。有眼如盲。有口如啞。火焰裏翻身。鍼鋒上走馬。頑鐵躍洪爐。精金烹大冶。一槌兩當。吒吒沙沙。七縱八橫。瀟瀟灑灑。動著便拳。問著便打。[祝/土]殺山前陳秀才。嚇倒東村王阿姐。良久曰。知音者寡　上堂。問達磨未來東土。如何是單傳直指。師曰。砂裏無油。曰即今覿面相呈。臨濟宗乘。乞師指示。師打曰。腦門迸裂。問法法無生即不問。獨行獨步是如何。師曰。頭上浩浩。曰十方無一物。當體絕行踪。師曰。脚下漫漫。乃曰。森羅萬象共談禪。莫怪虗空不為言。幾箇師僧皮有血。火星爆斷兩眉尖。是以。從觀音門入者。鐘鳴古殿。鵲噪檐前。候蟲切切。野鳥啾啾。助汝發機。從文殊門入者。千波競涌。萬派爭朝。墻壁瓦礫。放大光明。助汝發機。既皆發機。則一切聲是佛聲。一切色是佛色。無一物不為神通妙用。無一竅不是向上全提。于此悟去。已被三大士將黑豆換却眼睛。將口唾唾破面門。更欲回頭轉腦。遲遲疑疑。有甚共語處。然則機未發時。法住法位。又作麼生商量。不得一聲親㘞地。漫將鶴唳當鶯啼　上堂。佛歡喜日。空諸熱惱。僧自恣時。放曠逍遙。南閻浮提說禪。北鬱單越悟道。西瞿耶尼行脚。東弗于逮罷參。草木叢林。作獅子吼。獼猴白牯。佩古菱花。白銀世界金色身。情與無情共一真　因執謗小參。問昔日梁武帝請傅大士陞座講經。士揮尺一下。意旨如何。師曰。錯下註脚。曰誌公云。大士講經竟。又作麼生。師曰。臂膊不向外屈。曰祇如今時義學之流。還透得此關棙也無。師曰。未夢見在。曰千峰勢到嶽邊止。萬派聲歸海上消。師曰。却被汝道著。乃曰。至理極圓。執之則偏。至道無方。局之有所。正眼不明。猶握管以窺天。安識太虗之寥廓。正見不廣。如誇河而多水。焉知向上之汪洋。鞫其指歸。病在熟處難忘。既然不離窠臼。何由迥出葢纏。若是據令而行。黃面瞿曇無處插嘴。何況鑽頭入知見網。覊足于藤樁者。能彷彿其庶幾哉。所以道。嗟末法惡時世。眾生福薄難調治。聞說如來頓教門。恨不滅除令瓦碎也。寧不天下太平。安家樂業。其或未然。山僧不避謗嫌。直截單提。普請諸人。同入平等無礙法界。以拄杖指曰。千峰勢到嶽邊止。萬派聲歸海上消　師最後所住連雲。勝甲山海居。千峰萬壑之間。已半為有力者折劵矣。當道高師之名。請師住持。即共圖興復。師辭之者再。彼中強之者亦再。師撫然曰。此定數也。遂諾之。舉向之占籍民間。釐而正之。悉還常住。而荒烟冷風。頹垣破壁。鬱成寶坊。食者恒數千指。揭竿之徒。歘然四合。其中一二不逞。先有積憾于師者。耽耽睨之。或曰。寇且至。盍去諸。師曰。生死等也。君死社稷。大夫死封疆。士死餒。衲僧死伽藍。庸可逃乎。杜門以待。侍者或行或止。師悉聽焉。一晚挺刃突入。圍師數帀。師笑曰。吾竢汝久矣。一任將老僧頭去。遂遇害。實順治乙未之十有二月十三日也。眾既散。弟子收全身。依法茶毗。奉靈骨。塔于東甌之雲峰寺南(費隱容嗣)。

杭州慧雲本充盛禪師

閩之吳氏子。初遊庠。有文譽。年二十八剃落。首謁金粟容。禮拜次。容問。如何是汝主人公。師豎拳。容曰。喚這箇作甚麼。師曰。和尚定當看。容與一棒。師一喝。容又棒。師擬議。容連棒打出。師遂豁然　上堂。僧出擬問。師曰。不動舌頭。道將一句來。僧喝。師曰。猶涉唇吻在。僧曰。要第二杓惡水潑那。師便喝。乃曰。佛道別無奇奧。只要見到行到。見到。必能顯大機。行到。自能展大用。大機貴直捷。大用貴迅發。故于一毫端。現寶王剎。坐微塵裏。轉大法輪。且道。因甚麼得到恁麼地。不見道。懸崖撒手。自肯承當。絕後再甦。欺君不得。眾中莫有不受欺者麼。一僧喝。師曰。舉頭天外看。誰是我般人　僧參。師問。那裏來。曰衢州來。師豎拳曰。衢州還有這箇麼。曰有。師曰。在甚麼處。僧禮拜。師曰。失却了也　康熙辛亥。將示寂。預辭道舊。告眾刻期。坐逝。後七年。門人奉龕。建塔[病-丙+石]蟠山。龕忽自裂。見全身儼然。髮爪俱長。眾請爪髮衣履入塔。供全身于本山。如曹溪式。師所著。有古鑑錄。禪林寶訓註。同語錄若干卷。行世(費隱容嗣)。

樗菴柴立己禪師

參金粟容。容問。路逢達道人。不將語默對。將甚麼對。師豎起一指。容曰。看破你了。師一喝。容便打。師豁然領旨(費隱容嗣)。

空巖坦禪師

慈水方氏子。參福嚴容。問作麼生是破砂盆。容曰。吞却乾坤。師即呈頌曰。七突八穴陳年貨。日炙風吹直到今。遭箇乞兒輕擲後。賺人描寫亂紛紛(費隱容嗣)。

西徑山蒼霞桴禪師

除夜問福嚴容。除夕事作麼生。容便踢倒菓桌。歸方丈。師隨後問。和尚打破碗。甚麼人賠。容便打。師曰。為甚麼打某甲。容曰。豈不見道。邏賊者受罪。師一喝便出(費隱容嗣)。

靈峰斷眉敏禪師

參福嚴容。容問。如何是大機。師豎一拳。曰如何是大用。師便喝。曰向上還有事也無。師轉身曰。拍拍是令。容曰。放汝三十棒。師一喝便出(費隱容嗣)。

常州澄江課虗真禪師

郡之徐氏子。年十七薙落。圓具。遍遊講肆。善性相二宗。未幾棄去。首參金粟乘。令看父母未生前話。有省。後因誦心經。至無智亦無得。忽然觸發。有所疑滯。一時洞徹。上天童謁悟祖。一見便鼓掌三下。悟不顧。師便喝。悟曰。三四喝後作麼生。師轉身便出。又呈頌。悟接得便擲地。師拾起便出。悟喚回覧畢。問曰。靈雲道。自從一見桃花後。直至如今更不疑。不疑箇甚麼。師展兩手。悟曰。只道得一半。師曰。留那一半與和尚道。居數月。復還金粟。適乘示寂。黃檗容繼席。師入方丈禮拜。容問。如何是壁立萬仞。師一手指天。一手指地。容曰。點即不到。師轉身曰。某甲在這裏。容便打出　一日師問。垂鈎下釣事如何。容以拄杖作釣勢曰。急著眼。師曰。驚羣須是英靈漢。敵勝還他獅子兒。容曰。誰是其人。師便喝。容曰。少賣弄。師又喝。容便打。自此始定師承。遂付衣拂　退隱于澄江村落。日與居士黃介子論道。淡寂自甘。於順治乙酉秋。作辭世偈曰。二十餘年不浪遊。今朝拄杖徹風流。他人不許通消息。贈與檀那作話頭。一日謂侍者曰。我意不欲語。汝等可退。閉室臥三日。而逝。門人巨渤恒。奉靈骨。塔于武康之中峰(費隱容嗣)。

松江龍華韜明宗禪師

鹽官董氏子。髫年即茹素好佛。屢請薙染。母多難之。年十五。病幾移第。恍惚見菩薩勝相。頓覺輕安。由是初心益熾。母知志不可易。遂許之。乍離枕席。即趨秦谿梵潮脫白焉。一日發憤。往見悟祖。數遭痛棒。後茶盃失手。全身脫落。始實得地。再參金粟容。遂為入室真子。付以衣拂。是年即膺疁城羅漢。繼而雲間緇素。扳主滬上龍華古剎。未幾而蜂房大廈。鬱鬱金碧可觀。十餘年間。雲歸水就。象集龍奔。可謂有功斯土。而徽聲亦大播矣　上堂。八角磨盤空裏走。三脚驢子弄蹄行。井底蝦蟇吞却月。虗空背上白毛生。會得底。如龍得水。似虎靠山。不會底。口說如啞。眼見如盲。會與不會。總不與麼時如何。驀拈拄杖曰。一條楖栗硬似鐵。吞却三千及大千。復舉龐居士問馬大師曰。不昧本來人。請師高著眼。馬大師直上覰。士曰。一種沒絃琴。惟師彈得妙。馬大師直下覰。士乃禮拜。大師便歸方丈。士隨後曰。適纔弄巧成拙。師曰。一人撩天說價。一人就地還錢。惜乎。千古之下。無人證明。今日山僧要與他定當分明。以拄杖架肩曰。黃金自有黃金價。終不和砂賣與人　上堂。風和浪暖泛扁舟。到處溪邊下一鈎。可奈錦鱗渾不餌。釣絲空向逆波流。以拄杖作釣勢曰。者裏還有鯨鰲麼。一僧以坐具一拂。師曰。垂竿江上釣獰龍。草裏蝦蟇亂出頭。僧無語。師曰。赤尾不知何處去。一簑風雨又歸舟　上堂。葉落樹梢露。雲開天面青。祖師關棙子。歷歷甚分明。昨夜黃浦風浪大。飄流一直到疁城。不知誰是知音者。獨立溪頭努目瞋。龍華要將一條斷貫索。驀鼻穿來。朝打三千。暮打八百。但恐盡法無民。復舉文殊大士。起佛見法見。被世尊威神攝向鐵圍山間。盡大地要覓一箇相救底也難得。今日山僧恁麼告報。亦當墮拔舌犁畊。眾中還有相救者麼。如無。只得自作自受去也。拽拄杖下座　小參。無影樹頭春。不萌枝上月。指顧甚分明。頭頭輕漏洩。輕漏洩。鷓鴣啼處聲聲徹。會得無非不二門。韶華滿眼無交涉。大眾。韶華滿眼即不無。且道。衲僧分上。錦上鋪花一句。作麼生道。子規啼出千山血。四野春光爛熳紅　示眾。離心意識參。絕聖凡路學。有漏笊籬。無漏木杓。極是現成。何須摸索。若摸索。龜背上拔毛。馬頭上截角。不摸索。未免胡猜亂度。且道。畢竟作麼生。良久。卓拄杖一下曰。蒼天蒼天。秘魔空舞叉。普化徒搖鐸　一夜有僧。在黑暗中立。師把住曰。你在者裏作賊麼。僧便喝。師曰。和賍捉敗。僧欲走。師便與一掌　師一夜同眾坐。忽聞老鼠作聲。師曰。毗盧佛出現也。一僧震威一喝。師曰果然。僧無語。師曰。元來承當不起　問如何是超佛越祖句。師曰。雨落堦前濕。曰恁麼則隨他去也。師曰果然　問為甚麼要死不肯死。師展兩手曰。關我甚麼事。曰如何死中得活。師曰。待汝活來。向汝道。僧無語。師曰。死了也。僧一喝。師曰。也是棺材裏瞠眼　士問。天上月圓。人間月半。和尚家風。請師判斷。師曰。山僧從來不曾眼花　後遵容遺命。繼席福嚴。三年無改。以盡未了公案。足慰常寂靈光。預知報齡將盡。旋返龍華辭眾。趺坐而逝。康熙丙午正月二十四日也。世壽五十六。僧臘四十一。窆靈骨于本寺之西北隅。太史史大成。撰塔誌銘(費隱容嗣)。

旴江資聖天水廣禪師

在金粟為第一座。一夕容對眾曰。今晚風頭稍硬。各請歸堂去。維那劒眉便打。容曰。隨風逐浪。眉喝。容曰。早已行也。復曰。若去則隨波逐浪。不去則立地死漢。師出眾曰。惜取眉毛。容頷之(費隱容嗣)。

湖州資福靈機觀禪師

閩之龍溪周氏子。幼不茹葷。及丱。偶觸無常境界。悲悵日增。發憤禮九雲慧曇芟染。曇見師志不羣。即束裝偕師出嶺。途次。染恙趨寂。師抆淚津送。首參悟祖于天童。連遭痛棒。參究益切。次謁金粟容。挂單禪堂。徹夜不眠。恒立苦參。一夕雷雨驟作。電光閃爍。不覺話頭脫落。歡喜踴躍。歸堂便臥。時鄰單問。兄徹耶。何放逸若此。師曰。待我睡一睡。向汝道。一眾驚悚。師乃趨入方丈。容徵詰無疑。又呈百丈再參頌。容閱畢復問。頌也任汝頌。且道。三日耳聾意旨如何。師擬答。被容振威一喝。師是時白汗迸流。會得全機大用。容問世尊拈花。師驀豎拳。容曰。不得喚作拳頭。又作麼生。師便與一拳。容亦打曰。且道。是賞是罰。師曰。少賣弄。容頷之。遂受記莂。未幾。應湖州楊墳資福之請。初住。闢草開荒。刈茅縛屋。豺虎為鄰。師怡然處之。師律身最嚴。一果一菜。不私于眾。故學徒亦不辭勞苦。戮力經營。成大叢席。單提向上。勘驗方來。四方宿衲。嚮風而至。惟恐居後。圍繞者嘗不下萬餘指　上堂。祖師西來。初無奇特。一念回機。便同本得。只是不合賺神光斷了一臂。失却自家履一隻。者一隻那一隻。東土與西天。無處可尋覓。阿呵呵。若是明眼衲僧。終不受渠惑　上堂。未過楊墳渡。撒手便回。決無今日事。既過來結住布袋口。縱有韜略。卒無用處。且如何是今日事。諸人還知麼。若也知得。畫地為牢。終非究竟。無繩自縛。豈甘便休。直須活潑潑。如俊鶻沖霄。赤灑灑。似錦鱗破浪。苟或未然。勸諸人。莫廉纖。安排不是佛。扭揑亦非禪。千杯不醉風流子。吸盡西江不費錢　退院上堂。驀豎拄杖曰。盡大地是先師面目。全憑者箇。為流通徧剎塵。是山僧行履。了無住著可追攀。雖然。要見山僧行履。須識先師面目。既識先師面目。且道。山僧行履。即今又在甚處。多謝勸農橋上雨。殷勤送我出松關。拽拄杖便行　早參。立雪齊腰。斷臂安心。猶是向外馳求。將心與汝安。覓心不可得。也只救得一半。且道。者一半又作麼生。不辭向汝說。祇恐罵阿爺　早參。父母未生前。有則舊公案。佛祖雖提挈。未曾有決斷。資福老婆心。為汝重新判。且作麼生判。以拄杖旋風打散　康熙辛亥秋。復主福嚴三稔。示寂于辛酉九月廿九日。世壽六十有六。僧臘四十有九。遺命塔全身于本寺龍山之陽。語錄二卷。行世。

皋亭直指靈嶽古禪師

參金粟容。充侍司。一日。容驀伸手問曰。我手何似佛手。師曰。少賣弄。容又伸脚曰。我脚何似驢脚。師曰。轉見不堪。容曰。人人有箇生緣。你生緣在甚麼處。師曰。覿面不識。容曰。離了三關。又作麼生。師便喝。容曰。好與三十棒。師曰。和尚也不得無過。容休去　師一夕向容。口占曰。喫莖無根菜。參箇沒味禪。日裏三餐飯。夜間一覺眠。容曰。閻羅王。與你索飯錢。又作麼生。師曰。不是拳頭。便是巴掌。容曰。過在甚麼處。師曰。不合惱亂人家男女。容頷之(費隱容嗣)。

琪園正法弘禪師

居金粟西堂時。因言出行好。容曰。古人道。日日是好日。汝又作麼生。師乃彈指。容曰。作恁麼解會。師曰。和尚勞頓。容曰。鼻孔大頭垂　容一日謂師曰。當時幻祖道。欲要賭猜枚。大家出隻手。且道。猜的是甚麼枚。師驀豎一拳。容曰。不是不是。何不問我。師便問。容亦豎起拳。師曰。却是却是。容曰。妄安註脚　師示寂後。晦之宗白容。梓其琪園隨錄。行世(費隱容嗣)。

松江超果離言法禪師

常熱龔氏子。世居海濵。年十五。值海潮飄沒。師發心出家。參天童悟。便問。不是風幡動。如何是心動。悟搖扇曰。是恁麼動。師便禮拜　師作務次。悟拈石作擲勢。師劈胸作受勢。悟微笑休去。師因病作死工夫。乃封門打七。至第五日。聞扣門聲。忽如黑夜日出。白晝一般。歡喜無量。說偈自肯曰。久戰沙場不決功。今朝喜得定江東。始信佛祖不傳妙。伸手原在縮手中　會悟示寂。參金粟容。容問。臨濟道。誰知我正法眼藏。向瞎驢邊滅却。還滅不滅。師曰。請和尚道。容曰滅滅。師曰。料掉沒交涉。容頷之　上堂。舉南泉曰。我十八上便解作活計。趙州曰。我十八上。便解破家散宅。師曰。誇經賣紀。則不無二尊宿。若要樹立吾宗。更須悟始得。超果這裏。也無家得破。也無活計可作。日間麤蔬澹飯。夜來曲肱高枕。只看花開花落。那管歲去年遷。且道。還有佛法道理也無。豎拂子曰。但得不亡羊。何須泣岐路　康熙癸卯二月。師示疾。至二十四日。索筆書偈曰。形名寄世不堅剛。住既如然去亦當。地水火風今變動。且便撒手附歸航。又書封龕語。及舉火偈畢。就枕而逝。火浴。五色祥光。頂骨齒牙不壞。舍利燦爛如珠。緇素爭取供養。語錄三十卷。行世。建塔于郡之護生菴(費隱容嗣)。

海寧覺王寺千峰立禪師

參金粟容。命居第二座。容垂問曰。還有爐邊添炭者麼。出來相見。師問。昔日師翁道。大地分明一箇爐。看來渾是火柴頭。老僧信手輕挑撥。便解翻身動地流。動地流且置。只如大地是箇爐。和尚向甚處迴避。容曰。闍黎性命也不顧。師曰。者老漢話墮也。容曰。親言出親口。師便喝。容休去　容問。廬陵米作麼價。意旨如何。師曰。塞斷天下人咽喉。容曰。為甚對我答話。師便喝。容曰。爭奈公案何。師曰。話頭也不識。容亦喝。師曰。遲了八刻(費隱容嗣)。

育王太白雪禪師

上堂。喝一喝曰。是法非思量分別之所到。進則撞頭搕額。此義非見聞覺知之所造。退則墮塹落阬。進退但見尋常日用。自然虗曠。眾中若有藏日月于胸中者出來。向這裏[跳-兆+孛]跳看。如無。大家收拾兩莖眉　上堂。事有萬殊。滿座清風。法無異說。澄明野色。零零星星。斷斷續續。樹上黃驪啼。得純清絕點。流注真常。理窮三際。積嶽堆山。休擬議。絕承當。無朕兆。莫商量。鼎內波濤。空中霹靂。果是誰家烟火茶飯。喝一喝曰。情塵未脫。有眼如盲　上堂。盡大地撮來。如粟米粒大。因甚二時沿門。拾他涕吐。直饒一法不見在門外。要會德山臨濟二老。棒如雨點。喝似雷鳴。未有日于在　上堂。古人道。宰官居士。入山參次。說三四句淡話。以表外護。今方廣有三件事。一者。元宵未盡。擊鼓槌鑼。火炮噴天。觸起無耳大蟲。連聲哮吼。山搖地振。二者。檀越倒騎驢馬。袖舞春風。雲霧豁開。露出乾坤。未形面目。三者。方廣柴強米貴。目視霄漢。天台行棒。觸著五臺。知恩報恩。山高嶮峻。進一重又一重。水密周流轉。一回復一回。昨夜石梁橋。化成龍去。頭角威獰。眼睛突出。鱗甲煥然。牙爪分明。且道。珠在甚麼處。一朝雷電起。看取令行時　上堂。乾三連。萬物得此長養。坤六斷。日月賴此光生。且道。未畫之先。鼻孔眼睛。在甚麼處。西天梵語。東土唐言　上堂。談妙談元。水中捉月。行棒行喝。枉用工夫。不消彈指。樓閣門開。不勞動步。百城俱到。奮迅臨時應用。馳驟不失其宜。摑倒須彌。可知宇宙之寬廣。踏飜大海。乃見滄溟之淺深。百花叢裏。一片虗凝。酒肆婬坊。咸歸實際。通身是眼。覿面當機。殺活同行。如何湊泊。直得聲號萬籟。威振八方。將謂是恁麼人境界。臥龍起舞。丹鳳翱翔　上堂。腐是豆做。飯是米煑。身上穿衣方免寒。口中說食終不飽。今古甞聞。何故要他開心見膽。猶如掘地覓天。青梅如彈指。新月似銀鈎(費隱容嗣)。

石角讓菴潛禪師

上堂。老來任運度衰年。儘日憨憨祇放眠。却被無端相催促。袈裟撩亂搭人前。隨身七件閒家具。說甚君臣位正偏。一字關頭輕拶破。等閒揑碎相中圓。以拄杖卓一卓曰。誰家竈裏火無烟　上堂。不挂上行衣。便登獅子座。風雨急連朝。人人寒徹骨。縱然有佛法。忍凍說不出。你諸人。各有一雙眼睛。烏律律在者裏。東覰西覰作甚麼。以拄杖不時打散　上堂。十五以前休重舉。十五以後謾摶量。正當十五月團圝。以拄杖挑來與眾看。一道神光冰逼面。誰人頓覺腦門寒　小參。問話底出來。僧出禮拜。師驀頭一棒曰。一釣便上。僧擬開口。師直棒打出。乃曰。奮獅子之全威。展金鵬之巨翅。奪肉于猛虎口中。揩癢向毒蛇頭上。要津獨據。截斷眾流。直饒千聖出頭來。也須倒退三千里。其餘自是出頭不得。且道。他憑箇甚麼道理。有者般峻絕。者般奇特。還委悉麼。莫怪從前多意氣。他家曾謁聖明君　謝頭首執事。上堂。三尺匣中尋俠客。七絃指下覓知音。知音遇則宮商叶干宇宙。三尺酬則利可斷乎黃金。然而佛法無多子。久長在得人(費隱容嗣)。

清凉劒門謙禪師

上堂。性天皎潔月輪孤。廓落乾坤意自舒。應用多方曾不昧。臨機獨得了無拘。福德種。智慧株。芳名高載翠微書。更須悟取當風句。火裏芙蕖映碧虗。豎拂子曰。見麼　上堂。芻狗雲中吠。秤錘水上浮。波斯臨古渡。失却夜明珠。急得前村王八伯。奔南走北暗嗟吁。謾嗟吁。趙州東壁角。仍自挂葫蘆。擬心湊泊。特地乖疎。雪消孤嶂迥。風生萬木呼。好丈夫會也無。時節因緣佛性義。大都須是識情枯。卓拄杖　臘八上堂。六年凍餓。瘦骨稜嶒。午夜星燦。刺破眼睛。猶自不知醜奇哉滿口稱。引他無限好男女。隨邪逐惡可憐生。只今還有為釋迦老子作主者麼。出來與清涼拄杖子相見。如無。清涼拄杖。與釋迦老子。雪屈去也。西堂纔出。師便打　上堂。只者是埋沒己靈。只者不是孤負先聖。透脫兩關。別資一路。猶未喫清凉拄杖。所以千說萬說。不如一見。苟若親見。則當頭坐斷。千眼頓開。自然拳踢相副。箭鋒相拄。控佛祖大機。廓人天正眼。青州布衫重七斤。古今獨邁打麫。還他州土麥。義出豐年。便恁麼去。達磨一宗。掃土而盡。只如把斷要津一句。作麼生道。桑樹上著箭。柳樹上出汁　小參。佛祖心印。衲僧巴鼻。朔風吹裂。寒雨灑濕。欲得完全。應須護惜。且如何護惜。一字入公門。九牛拽不出　立春上堂。春機忽爾來何處。社舞村歌滿大千。勝吉祥中勝義諦。鉢盂依舊口朝天。雖然。山僧也是熟處難忘(費隱容嗣)。

武林東蓮古風然禪師

嘉興石塘許氏子。十八歲剃度。往金粟依容。執役碓寮。力參本來面目話。一日豎起拂子曰。向者裏道道看。師無語。後請益此話。容搊住搖拽曰。見麼。師擬議。容曰。更要第二念那。師于言下有省。次日進方丈。容問。如何是你本分事。師頓足一下。容曰。脚跟未點地在。師便喝。容便打。師又喝。容直打出　後參天童悟祖。悟問。那裏來。師曰杭州。悟曰。將得杭州人事來麼。師近前禮拜曰。只者是。悟曰。者是甚麼。師曰。不妨疑著。悟便打。師便喝。悟直打出　復回金粟。容曰。後生家。東奔西走作麼。師曰。干木隨身。逢場作戲。容曰。天童與此間相去多少。師曰不別。容曰。既是不別。去作甚麼。師曰。不去怎知不別。容休去(費隱容嗣)。

崑山選佛若翁臻禪師

上堂。舉山翁和尚。一日牽驢巡堂一帀。命眾下語。不契。自作驢鳴而出。師曰。大小山翁。善向異類中行。要且無大人之相。惜乎那一堂驢漢。但念水草餘無所知。當時山僧若在。見他如此做次。便將把鮮草。塞向驢口。以手向驢背上。拍兩拍曰。這畜生。得恁麼不知著處。他若更作驢鳴。但連打楗板三下。引繩出堂。呵呵大笑。教他潑天伎倆。也無容身之處。敢問諸人。山僧如此批判。還有人為伊不甘者麼。設有。也是驢前馬後漢。頌曰。千年古木久成精。特地相將異類行。信步踏歌音弄巧。無人自和作驢鳴(費隱容嗣)。

松江栴檀鐵舟濟禪師

福嚴容問。汝昨日無語。而今如何下得一轉語。使圓前話。師曰。再犯不容。拂袖便出。容印以偈曰。荷禪大似走盤珠。閃爍光中眼目殊。機用不停明殺活。臨崖返擲是獅兒(費隱容嗣)。

徑山公衡仁禪師

參金粟容。問八角磨盤空裏走。意旨如何。師曰。無毛鷂子潑天飛。容曰。那箇證明。師曰。不妨與和尚同出入。容曰。老僧不知是甚麼意思。師曰。老老大大。是甚麼心行。容乃呵呵休去(費隱容嗣)。

漢陽棲賢獨冠敬禪師

雲夢楊氏子。年十三。從本邑空如鬀落。偶閱天奇語錄。警歎。荷笠南遊。首謁天童悟。問不著佛求。不著法求。不著僧求。大事不明。當何所求。悟劈頭棒曰。不著佛求。不著法求。不著僧求。師曰。學人到這裏。因甚不會。悟曰。不會正是好消息。師有省。再參金粟容。問遠趨函丈。乞師指示。容以手指曰。我指示你。師當下豁然曰。如此則恩大難酬。容劈頭棒曰。龍生金鳳子。翀破碧瑠璃。又如何。師作舞而出。容頷之。記莂後。出住吳興靈山。漢陽棲賢　上堂。法身無相。春色滿園關不住。般若無知。一枝紅杏出牆來。善財童子。參見五十三員善知識。末後向樓閣門前叉手。富嫌千口少。南嶽思和尚。一口吞盡三世諸佛。何處更有眾生可度。貧恨一身多。且道。棲賢會裏飯僧。是有所謂也。無所謂也。有所求也。無所求也。擊拂子曰。落梅濺石　僧問。楚江河路既通。因甚斷頭船子不到。師曰。無你棲泊處　問人人眉毛眼上橫。因甚自己不見。師曰。只因太近　康熙壬子。師于棲賢示微疾。謂侍僧曰。我欲歸興陽。眾皆不察師意。忽一日問侍僧曰。今何時。曰酉時。師曰。我生于酉。死于酉矣。索筆書偈曰。釣竿砍盡重栽竹。夙世業緣今已足。不脫荷衣歸去來。六六依然三十六。泊然而逝。時八月三十日也。門人奉全身歸興陽。塔于寺之東麓(費隱容嗣)。

武林西湖留錫虗舟省禪師

慈谿姚氏子。幼通儒業。文譽日隆。年十八。以疾悔入世緣。乃遍參語風雙桂諸先輩。後鼎遷。乃上雪竇薙染。依福嚴。久而有省。受記莂焉　示眾。舉洞山覩影頌曰。三春好景耐心看。不止無人幽谷蘭。一把柳枝收不得。和烟搭在玉闌干　示眾。舉馬祖日面佛月面佛頌曰。君向瀟湘我向秦。從來化外善為賓。銅頭鐵額分明在。却隔千山未易親　開法吼山。門人于杭之西湖。創留錫奉老。迨康熙戊申五月六日。書偈而寂(費隱容嗣)。

松江長明古碧湛禪師

久依福嚴容。充維那。一晚容問。汝從那裏來。師曰。不從外來。容曰。將謂汝是門外漢。師曰。和尚話頭也不識。容曰。看破汝了也。師曰。却是某甲看破和尚。容曰。老僧招得(費隱容嗣)。

杭州龍池紫巖順禪師

江寧人。參金粟。值容上堂。師出便喝。容曰。亂統底那裏來。師曰。蒼天蒼天。容曰。更冤苦在。師拂具歸眾。容頷之(費隱容嗣)。

福州金雞正聞乾禪師

上堂。劒號巨闕。珠稱夜光。一揑粉碎。誰解承當。隋氏當時空秘惜。下和刖足費商量。如今信手拈來看。不值分文價怎償　上堂。長夏深山風日晴。衝簾乳燕呌紛紛。閒來瞌睡無思筭。一盞濃茶也快人。不作佛法會。亦非世諦評。趙州呼喚未曾惺。無事石床松下坐。數聲漁笛起沙汀　上堂。有問有答。總落程途。無問無答。那怕爛却。古人齩定牙關。只到得者裏。大盡三十日。小盡二十九。蒼鷹舉翅潑天飛。兔兒只在窠邊守　上堂。千說萬說。不如一見。千參萬參。不如一悟。覩桃花而悟是虗傳。枕子墮地大妄語。太平時節沒遮攔。憑人歌笑憑人舞。當時錯怪李將軍。不易藍田射石虎(費隱容嗣)。

高郵乾明巢菴定禪師

興化陳氏子。出關陞座。欲識佛性義。當觀時節因緣。時節若至。其理自彰。敢問諸人。即今是甚麼時節。莫是昔日掩關。今日開關。的時節麼。須知昔日掩。普天帀地一時掩。今日開。普天帀地一時開。掩時初不相著。開時亦不相離。今昔無異。前後一致。不妨促百千萬億劫為一刻。不減一毫。延一刻作百千萬億劫。不增一毫。只這不減不增。如天普葢。如地普擎。如日普照。如風普涼。無理不週。無事不備。無法不圓。無機不到。出入自由。收放自在。此猶是建化門頭施設。未曾動著向上一路。所以道。向上一路。千聖不傳。學者勞形。如猿捉影。直饒三世諸佛。齊立下風。歷代祖師。退身有分。天下老和尚。提掇不起。山僧今日不惜眉毛八字打開。露箇消息去也。還委悉麼。遂拈拄杖。卓一卓曰。耀古騰今活潑潑。大千沙界露全身(費隱容嗣)。

福嚴石菴琈禪師

崑山楊氏子。早歲。禮奈奈沛出家。志慕禪宗。謁徑山容。參本來面目話。一夜開靜。忽聞鐘磬聲相接。豁然打失話頭。呈偈曰。鐘磬聲交徹九垓。銀山鐵壁一時開。從今更不逢人覓。自有佳音到耳來。容曰。鐘磬未鳴時如何。師曰。大地絕消息。容曰。鳴後如何。師曰。迴避無門。容曰。即今又作麼生。師一喝便出。容頷之。繼席福嚴　上堂。淨白地上安眠底。劒戟林中。插脚不入。劒戟林中坐臥的。淨白地上。留他不住。福嚴今日若見此二種人來。盡與伊就下平高。裁長補短。令一箇箇。教伊平出平入。絕彼絕此。作箇灑灑衲僧。且道。二途不涉的到來。又作麼生。正好朝打三千。暮打八百。何故。要見福嚴門下賞罰分明(費隱容嗣)。

平湖法觀會禪師

參金粟容。問鼻孔大頭垂。意旨如何。師曰。舌頭在口裏。容曰。向上還有事也無。師便出　一日容指冬瓜。問師曰。冬瓜直儱侗。瓠子曲灣灣。當人分上。又作麼生。師曰。眉毛八字橫。容曰。不妨道著。師珍重歸位。容頷之(費隱容嗣)。

福州雪峰白嵩俊禪師

春日上堂。師以手作拍板勢曰。沾春晏遇春陰。布穀催耕屋角鳴。白牛行步無踪跡。三界橫身臥地行。臥地行。要收全在鼻頭繩。風前任運隨緣放。騰踏毗盧海嶽驚。海嶽驚要惺惺。識得東風無面孔。千紅萬紫盡皆春。且作麼生是無面孔底東風。喝一喝　上堂。拈拄杖橫按曰。這一句子。語大天下莫能載焉。復豎起拄杖曰。這一句子。語小天下莫能破焉。又將拄杖左邊移向右邊曰。這一句子。三世諸佛。歷代祖師。天下老和尚。夜半放烏雞。尚自討頭腦不著。況你輩後生。瓠子茄子喫現成。知甚麼碗。連卓拄杖　上堂。鹽官死漢趙州無。冬瓜葉上弔葫蘆。搜盡屎腸無法說。長伸驢嘴谷孤孤。復拍禪床曰。谷孤孤。便下座(費隱容嗣)。

孝廉大含居士王谷

山陰人。參福嚴容。容問。如何是汝主人公。士曰。而今瞞我不得。容曰。見何道理。士曰。看破了也。容曰。以何為驗。士跳一跳。便出　容一日與士話宗門中事。臨了曰。者些在居士分上。都是塗污。士作不然聲。容曰。還要一杓惡水。士曰。惱殺丹青匠。容曰。山僧罪過(費隱容嗣)。

松江士材居士李中梓

參金粟。容驀伸手曰。我手何似佛手。士曰。且收通袖容。又伸脚曰。我脚何似驢脚。士曰。不妨疑著。容曰。人人有箇生緣。如何是居士生緣。士曰。今早喫飯還未饑。容曰。三關則且置。向上還有事也無。士拍桌一喝。容頷之　士著居士分燈錄。行世(費隱容嗣)。

嘉興[車*度]轢居士嚴大參

因遊雙徑。遇聞谷印。示以向上一著。苦究千日為期。了無所入。偶閱法眼指簾公案。忽然大悟。歷參憨山清。天隱修。雪嶠信諸老。皆為許可。復見天童悟祖。悟舉杖。士拂袖便走。悟攜杖打趕。士轉身向悟曰。咄哉老僧。又來泥裏洗土塊。悟頷之　士至西堂寮時。破山明為西堂。案頭有一茘殻獅子。士見作怕勢。明曰。不利市進去罷。士曰。破山獅子。不能齩人。拂袖便行　士至庫房。見庫主晒腐乾。士拈來便喫。庫主注目曰。元來家裏人。士以腐乾擲面曰。劒去久矣　士至佛殿上供。不拈香禮拜。振威一喝。維那宣疏。士與一拳曰。古佛過去久矣。便出殿　士忽打佛殿鼓三下。眾僧鬨然而至曰。是誰打鼓。士曰。打鼓有甚不是。一僧曰。各有時候。士曰。是甚時候。僧曰。或集眾。或普茶。士便掌曰。且道。是茶是飯。僧無語。方丈喚士至。問曰。為甚打鼓。士從東過西。知客曰。看破了也。士從西過東。知客無語。士曰。看破了也。悟曰。風顛漢參堂去　黃海岸司理。舉昔見石雨石車二老。問二石相磕時如何。雨曰。只可自怡悅。不堪持贈君。車曰。一碾粉碎。士別曰。撲破海岸　譚掃菴司業問。南泉斬猫。猫變甚麼。士曰。切莫眼花。又問。未出母胎度人已畢。又在雪山做甚麼。士曰。莫謗他好。又問。端師子作姦情。是實法不是實法。士扣齒三下　士隱居數十載。闡揚正法。高風遠播。衲子參隨。不絕于路。興復普明古剎傾家破產。頭目髓腦。委頓其中。有所弗惜。後竟成禾中一大寶坊。至康熙辛亥秋。無疾三日前。折簡相邀道舊十數輩。設席中列香花供具。士即踞坐不遜。談笑如常。無訣別語。齋畢。振威一喝。掀翻几案。眾錯愕起視。撼之不動矣。時世壽八十二也。所著有[車*度]轢鑽。乃闢諸方異見者。同語錄。行世(費隱容嗣)。

鹽官無依道人徐昌治孝廉

因聽楞嚴。心意豁然。遂棄上公車。依容自金粟天童徑山福嚴者二十年。一日粥次。容舉三不是話。畢竟是箇甚麼。士曰。無位真人。容曰。如何是無位真人。士曰。喫粥底不是。又問。如何是西來意。士舉如意曰。這是如意。容曰。者不喚如意作麼生。士曰。喚作甚麼。容拍桌一下。士唯唯。呈偈曰。昔年贈我無依號。而今信我樂天真。桌頭一拍須彌碎。萬法齊收日用親。容頷之。特授拄杖表信。士著。有祖庭指南二卷。行世(費隱容嗣)。

虞山進士髻珠嚴栻

字子張。參福嚴有年。一日容豎起拳頭問。不得說是。不得說非。試道一句看。士掩耳曰。弟子不聞。容曰。不聞處。與世尊拈花。是同是別。士亦驀豎一拳曰。迦葉惱他。容頷之(費隱容嗣)。

贛州寶華諾諾行導禪師

江南徽州人。首參天童悟。後依寶華忍得法。一日忍陞座。師問。大凡演唱宗乘。一句中。須具三元門。一元門。須具三要。如何是一句中具三元門。忍曰。龍袖拂開全體現。師曰。如何是一元門具三要。忍曰。象王行處絕狐踪。師曰。臨濟大師灼然猶在。忍曰。切莫辜負。師曰。落霞與孤鶩齊飛。秋水共長天一色。忍曰。賓主歷然。師作禮曰。學人禮拜去也。忍卓拄杖。頷之　崇禎甲申春。忍命師行脚。搜訪自宋迄今。歷代禪師。塔記碑銘。行實語句。備修續傳燈錄。遂遊南浙間。苦志收羅。及歸寶華。而忍已辭世。四眾堅請。乃繼席焉。先是。南中兵火。師避松陵。廷尉葉公紹顒。與師同參得法。堅請開堂頤浩。師上遵忍果熟香飄之記。堅不肯允。後師避兵遯村。報恩賢出拂相授。師曰。承嗣有在。吾不敢也。拂袖即行。海內叢席皆高之　師示寂。法嗣俯松[穴/吾]。編師語錄。行世(朝宗忍嗣)。

廷尉葉紹顒妙高居士

字慶繩。法名行承。吳江人。以進士歷官御史。巡按東粵。過曹溪。見六祖塔。禮拜次。忽發宿因。遂知有向上事。恨不遇作家。無人逼拶。後遇寶華忍于白下上堂。士問。古人道。發起勇猛便悟去。是否。忍曰。此猶是對鈍漢說底話。士不覺失聲曰。令人無可推諉。忍曰。居士得恁麼伶俐。士曰。古人見僧。便攔胸扭住。意旨如何。忍曰。不見道。令人無可推諉。士于言下有省　士偕南畿南粵諸當道。迎忍重興曹溪。以酬宿愿。忍臨行。有既得入處悟迹難除之囑　士再參忍于寶華。忍問。如何是你父母未生前面目。道道看。士曰。苦瓠連根苦。甜瓜徹底甜。忍曰。好箇男兒。不撥自轉。特上堂。付授僧伽黎一頂。勉其歸吳請益導公溫研。末後長養聖胎。務俾三十年後寶華兒孫滿天下云。士受囑後。隱居避世。惟事禪悅。臨終。誡期而逝(朝宗忍嗣)。

五燈全書卷第七十一

五燈全書卷第七十一補遺

臨濟宗

南嶽下第三十五世隨錄

嘉興普明石關凌禪師

上堂。一真不昧。句句朝宗。萬象不殊。頭頭合轍。昔德山。一日因飯遲。托鉢下堂。饑火所逼。雪峰曰。鐘未鳴鼓未響。托鉢向甚處去。忍俊不禁。山低頭歸方丈。理長則就。巖頭曰未會末後句。平地風波。山喚巖問曰不肯老僧。那將蝦釣鱉。巖頭密啟其意。今日瞞普明不得。來日上堂果與尋常不同。真個那巖。撫掌曰且喜者老漢已會末後句。三頭六臂。雖然只得三年活。滿口含霜。眾禪德。山僧如此下語。亦能迷却天下人。亦能悟却天下人。迷悟若能俱坐斷。將軍㧞劍攪龍門　冬至上堂。天無門。地無戶。九九陽生。第一爻數到。寒食一百五。迷者歷劫迷。悟者一時悟。甜瓜徹蔕甜。苦瓜連根苦。何事諸方學道人。利名兩字磨千古。一念無生徹本元。截斷去來寒暑路。豎起拄杖曰。獨有者個不遷移。翻轉面皮超佛祖　師問僧。甚麼處來。僧云。福嚴度夏。師云。其中事作麼生。僧曰。福嚴太熱。此地清凉。師曰。古人道。寒則普天普地寒。熱則普天普地熱。為甚麼福嚴熱。者裏凉。僧擬議。師直打出　師同居士隨喜。士讓師前行。師曰。必須賓主分明。士云。如何是賓中主。師云。居士上前去。如何是主中賓。師云。山僧在後來。士云。還有向上事也無。師便掌　云眾。舉浮杯凌行婆話畢。師曰。浮杯把定乾坤。南泉就中取事。趙州殺活臨時。至使這婆一場賣弄。千古傳名。當時若問山僧盡力道不得底句。劈脊便打。婆若擬議。即曰蒼天中更添怨苦。不惟奪婆子機關。更坐斷南泉趙州一番狼藉(費隱容嗣)。

石門福嚴絳雪瑩禪師

解制上堂。春水涵虗碧。春山疊亂青。黃鸝樹上一聲兩聲。只見東阡西陌。田事殷殷。惟我衲僧家。衣不織食不耕。挑箇包包。南來北往。只是九旬禁足。三七推心。惟此一事實。餘二則非真。逗到今日乃是解制之辰。三喚不回頭的。直須上馬見路。一撥便轉的。何妨十字縱橫。處處堤邊舒綠柳。家家門首挂紅燈。曩摩佛。曩摩法。曩摩僧。但願今年蠶麥熟。羅[目*候]羅兒添十文。祇如古人云。有佛處不得住。無佛處急走過。三千里外逢人。且莫錯舉。七九六十三。八九七十二。鐵蛇橫古路。一馬生三寅。還委悉麼。喝一喝曰。知也未。起剪頗牧。用兵最精。下座　除夕示眾。地爐無火客囊空。雪似楊花落歲窮。拾得斷麻穿壞衲。不知身在寂寥中。古人得恁麼自在。任運隨緣。所謂一年三百六十日。今日是最後一日。四千三百二十箇時。今日是最後一時。三萬六千刻。今日是最後一刻。唯我衲僧家。抱一以逍遙。惟寂以致誠。今日臘月三十日。與諸兄弟。打算飯錢。即今大眾。將甚麼還。師良久。拈棒打散大眾。便歸方丈　僧問。念佛底是誰。師曰。菱角尖似錐。曰禮謝和尚。師曰。你見箇甚麼。曰菱角尖似錐。師拈棒打出　頌產難因緣曰。武陵溪上錦重重。兩岸桃花相映紅。祇識春光生水面。誰知別有落花風(費隱容嗣)。

石門福嚴巢庵定禪師

上堂。舉本山先老和尚。因僧問。如何是和尚家風。先師曰。米少食無鹽。忽遇客來將何接待。先師曰。忍饑無暇。師曰。先師。雖則君子固窮。爭奈寒酸太甚。設若有人問山僧。如何是福嚴家風。但曰。布衣一片。飽食三飡。忽遇客來如何接待。鐵釘飯。木札羹。倘有旁不甘底出來道。和尚與麼答話。大似乞兒暴富。不見道。知安則榮。知足則富。爭怪得老僧　上堂。法無定相。遇緣即宗。道絕方所。觸處皆通。驀豎拄杖曰。且道。是法耶。是道耶。若能於此見得。諦當分明。便知拄杖子。朝遊西天。暮歸東土。[跳-兆+孛]跳上三十三天。穿却帝釋鼻孔。撞入一十八重地獄。卓碎獄主頂骨。直得橫該豎抹。北討南征。俄頃之間。㘞地一聲。掣轉身來。却在山僧手裏。遂卓一卓曰。拈來卓立□峰頂。劃斷天雲不放高　除夕小參。臘月大盡三十日。一年事向今宵畢。更問年窮意若何。摩訶般若波羅蜜　晚參。當陽突露。久參未免躊躇。掣電提持。後學那知端的。所以山僧早間在天中山上。拾得一條鼈鼻蛇。今晚普示大眾。橫按拄杖。摩捋作綰蛇勢曰。全身屈曲從吾弄。冷口傷人幾箇知。遂攛拄杖。高聲呌蛇來了。各各照顧。性命懸空。一時打散。歸臥室(費隱容嗣)。

潭州祝聖三笑密禪師

閩之林氏子。康熙戊戌春。囑門人伊遵。後示微疾。十二月朔四日。索浴畢。將平生所著述。入火焚之。對眾說偈曰。老僧久病多煩惱。煩惱即是靈鋒寶。未生已前無一物。不若隨風吹散好。轉身面壁而逝。四眾哀號。如失所生。師去住自由。氷霜履操。罕所及者。世壽五十二。臈三十四。塔存石浦(費隱容嗣)。

福建漳州三平又度舟禪師

本郡人。元宵上堂。十五元宵節。家懸無盡燈。三平隨例挂。普放大光明。遂起立。舒兩手曰。會麼。我見燈明佛。本光瑞如此(費隱容嗣)。

常熟維摩天則琛禪師

陞座。呈拄杖曰。見麼。卓一卓曰。聞麼。聞見分明。逈無遮互。直下會得。何勞矣上加尖。所以般若以大火聚。近則燎却面門。丈夫行處。截鐵斬釘。合水和泥。那堪持論。直須人境俱奪。殺活全彰。一句截萬機寐。削到這裏。九旬禁足魚投網。三月安居鳥入籠。生殺盡將蠶作繭。透得這三重。何妨踏破天關。掀翻地軸。可與德山臨濟。把手共行其道。唱拍相隨一句。作麼生道。但願東風齊著力。那愁紅葉不分芳　問承言者喪。滯句者迷。不涉二途。請師速道。師曰。陽氣發時無硬地　問絕斷聖凡路事如何。師曰。養鷄意在五更頭(費隱容嗣)。

明州雲溪劍龍志禪師

寧波人。陳氏子。僧問。大事未明。如喪考妣。因甚大事已明。又如喪考妣。師曰。有利無利。不離行市。師送客出門。僧問。三門頭石烏龜。因甚成年不去。師曰。千動不如一靜　解制上堂。風[颱-台+弗][颱-台+弗]雨霏霏。分明獨露全機。逢人不得錯舉。解開布袋。任汝東西。所以道。在途中不離家舍。不在途中又何須。福城東際方見文殊。樓閣門開始參慈氏。祇如萬里無寸草。諸人作麼生去。踏著上頭關捩子。脚跟不動遍三千。辛亥。示微疾而逝。塔於本寺之左(費隱容嗣)。

明州大梅空巖坦禪師

慈水方氏子。小參。梅龍無法說。諸公逼殺人。波濤橫海濶。遂拈拄杖。卓一下曰。此作指南針。大眾。喚作指南針。却是拄杖子。喚作拄杖子。又是指南針。不得轉機。不得默去。且道。畢竟如何。驀喝一喝曰。莫教輥落東山石。打破海中遮日雲。復喝一喝。拽拄杖便起。後於崇教。說偈而寂。門人迎龕歸大梅。塔伴常公之右(費隱容嗣)。

杭州東蓮古風然禪師

上堂。解語非干舌。能言不是聲。驀然玄會得。更不涉途程。端的意甚分明。以拄杖搖拽曰。無風荷葉動。必定有魚行　上堂。即心即佛。循途守轍。非心非佛。眼中攪屑。不是心不是佛不是物。木落高山空突兀。南泉馬祖沒來由。無端特地空饒舌。縱使分明道德親。也似鉢盂重著杷。錯錯錯。報諸人休卜度。風消雲障碧天秋。萬里長空飛一鶚。師於康熙庚午八月二十八辰刻示寂。茶毗。獲舍利無數。塔於寺後凝雲峰下。壽七十六。臘四十六。有語錄及正續燈。行世(費隱容嗣)。

嘉禾東禪逵夫明禪師

楚漢川楊氏子。主東禪。陞座。大統綱宗。本無言說。纔擬形言。虗空釘橛。建立法幢。隨時施設。三春漸暖。孟夏薄熱。燕語梁間。鶯啼柳陌。盡把天機。一時洩漏。伶俐底一聞千悟。懵懂底茫然未瞥。唯有殿前露柱子。笑我多饒舌。且道。阿誰證明。問取街頭李大伯。喝一喝　示眾。上不見天。下不見地。夜不見月。晝不見日。無孔鐵鎚當面擲。上是天。下是地。夜是月。晝是日。斗裏鰕兒跳不出。三更踏著個盲龜。捉來元是南山鼈。康熈甲辰冬。囑付後事。微笑坐脫。火浴。得舍利二十顆。閱世五十五。坐夏二十九。塔于武塘東林之小築(費隱容嗣)。

當湖思禪尼法淨皓禪師

姓孫。父為水部臨鵡公。母夢西域異僧投宿而生。師丱歲奇頴。喜讀父書。長則佐父。出主蕪關稅政。于歸未幾。知世相匪堅。乃請薙髮。父許之。遂投徑山費隱容。披緇登具。苦心力究。發明大事。受以記莂。高蹈林間。不羣若輩。一日眾請陞座。師舉德山凡見僧入門便棒話。遂頌曰。當機截斷聖凡情。掌上孤光若日明。縱使銅頭鐵額漢。也須一棒一條痕(費隱容嗣)。

五燈全書卷第七十三

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十五世隨錄

廣潤巨靈自融禪師

新安程氏子。自作幻津頭陀傳。十八脫白。二十圓戒。初參金粟。宗阿含義。譚入大乘。學侶嗤之。乃徧歷諸禪席。後謁山翁忞得法。示眾。凡學道者流。應須透脫機境。機境透脫。出言吐氣。自然圓活。苟不如此。眼目未曾定動。鼻孔早落他人手裏。所以山僧有時笑。有時罵。有時拈椎豎拂。有時白晝打眠。無不與道流相見了也。只是你等不作佛法商量。便作情境理會。既不恁麼會去。更須知山僧行履處始得。良久曰。三十年後　晚參。山僧坐者床子以來。不是同莊主督農。便是與直歲僱工。乃至照管監收。副寺稅租。出納有無。並無一刻閒工夫。今日侍者要請山僧。與眾兄弟。說些佛法。大眾且道。佛法作麼生說。擊禪床曰。會麼。知恩者少。負恩者多　晚參。古者道。迷者也祇迷得者箇。悟者也祇悟得者箇。廣潤要且不然。迷時不曾迷著者箇。悟時不曾悟著者箇。大眾。迷悟則置。喚甚麼作者箇。良久曰。會麼。青松栽夾道。白石聳長風　晚參。大家特特上來。山僧沒甚閒說。卓拄杖曰。惟者木上座。渾似一條鐵。動著伊一絲毫。驢腰打折。且道。與各袈裟下盋盂內底。是同是別。擿拄杖。喝曰。又成多說　晚參。纔見季春回。不覺仲夏了。禾黍穗爭新。野地迷芳草。殿角間薰風。說箇甚麼好。沈吟曰。諾。梵志身死去。魂魄見閻老。讀盡百王書。未免受捶拷。擿拄杖曰。見彈求鴞炙。何其計太早　示眾。諸方開爐向火。廣潤開爐向壁。諸方暖暖烘烘。廣潤冷冷寂寂。雖然冷暖不同。要且據令條直。若更商量佛法主賓元要句。山僧沒有閒氣力。何故。不圖豆爆冷灰。祇貴石中迸出。卓拄杖　示眾。澹雲啼破鷓鴣天。雨後平塘濕柳烟。珍重往來行脚士。莫將元妙污心田　因僧請益狗子無佛性話。示眾。以手空中扶曰。會麼。狗子佛性。因甚道無。囌嚕㗭唎。㗭唎囌嚧。翹首莫貪天上月。應須照顧掌中珠　中秋晚參。提拄杖曰。久默斯要。不務速說。即今風清氣爽。露湛月圓。遂喝住。良久曰。山僧。終不為小智人說如是法要。便歸方丈　示眾。參禪不悟道。出言生做造。江西馬簸箕。不識淵栲栲。學者流莫草草。北鬱單越正黃昏。南閻浮提日出卯　歲除小參。大眾。正恁麼時。在天苻曰除歲。在直苻曰除月。在傳苻曰除日。在衲僧分上。且道。除箇甚麼。監院禮拜曰。即日天氣熙和。恭惟和尚尊候起居多福。師以如意揮几曰。點石化為金玉易。勸人除却愛憎難　燈節晚參。問古德因僧問。如何是室內一盞燈。德曰三人證龜成鼈。意旨如何。師曰。見事不真。喚鐘作甕。曰或有問和尚。又作麼生對他。師曰。鐘作鐘鳴。鼓作鼓響。僧沉吟。師叱退。乃曰。古人以三人證龜成鼈語。答室內一盞燈。大似西施戴箬笠。不令人見轉風流。可謂事存函葢。理應箭鋒矣。然則從長料揀將來。不無眼目[矌-黃+林]瞇。設有問廣度。只向道。鐘作鐘鳴。鼓作鼓響。意旨如何。童子燒香。比丘合掌。咄咄。三十年後。且莫妄想　示眾。僧問。昔日瑞雲彌布。今朝紫籜重開。紫籜山中境。請師揭示看。師曰。烟壑總非塵世界。林泉莫大佛乾坤。曰如何是境中人。師曰。簑衣不脫迎佳客。钁柄何甞[款-士+止]俗流。曰正恁麼時。別展風規一句。又如何舉揚。師以拂豎曰。石筍暗抽春色外。靈枝徧覆月明中。曰學人專為流通去也。師曰。飛龍點未到。跛鼈出頭來。曰不慙所抱璞。刖足豈為憂。師曰。從門入者。不是家珍。僧擬進語。師彈指曰。吽吽。乃曰。屋頭山㵎中水。青松百尺高。綠竹萬千葦。公案一重重。達士如何委。如何委。急薦取。陳摶大睡幾多年。怎似神仙鐵拐李。煉得九還不死丹。洞游上天之九野。親遍九千九百九十九隅。去地五億萬里。將他八風太府。紫宮太微。軒轅咸池四守天阿。一切星宿。收入葫蘆裏。咦。止止不須說。我法不思議　晚參。廣度者裏。法式迥別于諸方。長年惟與钁頭親密。亦懶去下山打供。每日兩時普請。未免兩番喊罵。諸道流。內有一罵。具向上提持。一罵不作一罵用。若緇素得分明。許你家堂穩坐。否則鉤刀扁擔未放你在。雖然。也是趙州道底　勸農示眾。春雨深。春凍解。正恁麼時。農務斯舉。分付西堂知事。將禪道元妙好生收起。有等不識好惡底。聞此說話。便道。務農即是元妙。元妙即是務農。與麼見解。只可挑破畚箕。揀牛糞團。無有了日在。或有曰。佛法闡揚。各有時節因緣。亦只可喚牧童子。燒大麥粥。煑九心芥。與他噇眠去。待禾熟登場。喚他起來。好做箇飯袋子。然雖如是。正到恁麼田地。大用現前一句。作麼生道。拈拄杖起座曰。泥牛耕歲月。大地長靈苗　士問。如何是清淨法身。師曰。開口不容情。曰那箇是圓滿報身。師曰。寰中天子敕羣臣。曰作麼生是千百億化身。師曰。屠父燒香誦梵經　問如何是三教。師曰。耕種耘苗并割稻。曰三教之義。何者為最。師曰。波斯鼻孔下頭麤。曰宗此得能了道否。師曰。腦後見腮。莫與往來。曰某甲莫解其旨。師曰。山僧自幼少學　續僧寶傳序。祖道東來。不歷文字。正法眼藏。以心印心。如一燈傳。燈燈續燄。世俗未免有起而疑之。仲靈嵩禪師。不獲已乃撰定祖圖傳法正宗記。上千有國者。輙頒信于天下。由此。綜集傳燈之書。亹亹間出。其文不一且繁。譬猶西竺分律部之為五。合而元之本乎一。禪師大川者。撮諸綱領燈會其元。會元之出也。燈史定矣。而天皇天王。尚俟後人考紀載碑碣。而更定之。著作詎易事乎哉。又覺範洪禪師。甞述僧寶傳。以為載之空言。莫如見其始終行事。而深切著明也。自嘉祐至政和。據師座者垂千輩。僅八十一人入其章次。其文核而精。其質圓而勁。合撒誦之。則諸綱目無有弗備。所備者。祖師大統不易之道也。逮洪公之后。建炎以來。唯濟洞二宗。法化於世。適明季。英靈一時杰出。復有繼續統燈三刻出焉。三刻出。其近古之參差疑滯。似又莫能釋而定之何也。豈亦等川之纂緝。未及洪之覈實乎。否則猶有所待。而後定之乎。如近刻。以海舟慈。先參萬峰。暮齡方謁東明旵。葢萬峰。謝世于洪武六年。慈于洪武二十七年。始生蜀之成都余氏。投大隋山出家。名永慈。年二十八。謁旵得法。後陸沉牛首。晦迹全焦。四十四歲。開法東山。閱三載旵公歿。近刻以海舟名普慈。出常熟錢姓。脫白破山。年七十餘。方見旵。訛哉明矣。或字經三寫。烏焉成馬與。或別有所出。同其名號者耶。余甞以此質諸大方。俱以近刻為然。復請天童吾師弘覺忞老人。吾師出智瑄智璽所立。海舟永慈禪師道行碑。示予。予疑始決。第不敏。因採考宋建炎以至明末。五百歲尊宿。不可唐捐之實錄。將成帙。付弟子性磊。令拾遺補輯。共若干人。目之續僧寶傳。有俟命世賢明。削而定之。余何敢專焉。台之紫籜山沙門自融。謹序(山翁忞嗣)。

吳興道峰山別機本清禪師

湖廣安陸□氏子。久參天童悟。後依于廣潤。受囑。出住吳興道峰。江西寶峰　晚參。德山見僧入門便棒。蛇無頭而不行。臨濟見僧入門便喝。鳥無翅而不飛。者兩箇漢。雖是入泥入水。應病與藥。揀點將來。不免費鹽費醬。爭似道峰門下。喝亦不施。棒亦不用。凡有來者。除二時粥飯。及普請外。總不敢動著。所以道。我不敢輕于汝等。汝等皆當作佛　上堂。霜剪秋林似畵圖。寥寥萬象碧天孤。宛然少室安心訣。試問諸人會也無。擲下拂子。喝一喝　上堂。鬧市裏識取天子。猶涉分疏。百草頭薦取老僧。可殺成現。敢問諸人。去此二途。又作麼生體會。擲下拂子曰。雪壓修篁山失綠。春入梅梢花暗香　師問僧。你在堂中。做甚麼工夫。僧曰。某甲不會做工夫。只解喫飯睡覺。師曰。也難得你到者田地。僧無對。師直打退　問前面是火阬。後面是猛虎。教某甲向甚處廻避。師打一棒曰。向者裏廻避。僧禮拜。師曰。切忌畏頭避箭　僧參。師問。那裏來。曰夾山來。師豎起如意曰。夾山還有者箇麼。僧無語。師曰。山僧罪過　二僧參。師擲下拄杖曰。不得動著拄杖。試道一句看。僧便喝。師曰。後面底又作麼生。次僧亦喝。師曰。同阬無異土。僧無對。師曰。且坐喫茶(山翁忞嗣)。

吳興西峰頑楫濟禪師

上堂。生也原無生。死也何曾死。應知生死原無旨。驚起階前石幢子。吞却天邊鐵鷂子。復來倒數刧初前。不識天平花甲子。喝一喝。下座(山翁忞嗣)。

金粟廣慧天岸昇禪師

上堂。年年臘月八。叢林鬧聒聒。釋迦覩明星。大地眼睛瞎。釋迦覩星。因甚大地眼瞎。引得兒孫不丈夫。聲色堆頭問略彴　晚參。有一人求進禪堂。無門可入。有一人求出禪堂。無門可出。且道。過在阿誰。無眼波斯入大唐　晚參。今朝五月三十。天氣炎炎酷熱。直是無可安排。拈出鹽官巴鼻。卓拄杖曰。急須著眼看犀牛。莫看犀牛扇子骨　上堂。收得蕙江雲。滿載剡谿月。跨鶴渡錢塘。賽彩雙白璧。描也描不成。畵也畵不出。佛手驢脚與生緣。趙州輸勝不輸劣。阿呵呵。饅頭䭔子齊拈出。飡則任君飡。切忌齩破舌。齩破舌。金牛大笑君何拙　上堂。春風帀帀。春雨綿綿。上元正月半。華燈處處然。錦衣公子。華堂開宴。行脚高人。拄杖橫肩。梅破玉。柳拖烟。空山一路子規天。山僧與麼告報。且道。有指示耶。無指示耶。雙手扶犂耕石田。復曰。我法如大海。須將大海來承受始得。若是偃鼠飲河。不過滿腹者。不妨硬糾糾地。若是背負青天。扶搖九萬者。不妨硬糾糾地。且道兩箇硬糾糾地。孰優孰劣。喝一喝　晚參。清明寒食雨家家。繡戶珠簾柳半遮。芳草遊人歸未得。春風落盡杜䳌花　晚參。桑柘成陰綠滿堤。鷓鴣呼雨夕陽低。時人只認拈花佛。那識池塘柳絮飛　武林回。晚參。昨往武林。舟過東關。遇巡官索稅。山僧道。此非貨船。何稅之有。巡官道。也須檢過。乃從船頭檢至船尾。並無一物。巡官懡㦬而退。山僧笑。巡官只有先鋒。且無殿後。今晚山僧。要與諸人索稅。有佛法知見者上納。無佛法知見者中納。既無佛法知見。且又納箇甚麼。莫謂一身輕似葉。一身更有一身愁　小參。山僧一冬以來。醍醐也有。毒藥也有。喜笑也有。怒罵也有。諸人一冬以來。真實用心處也有。散心雜亂時也有。門頭戶口底也有。百尺竿頭底也有。而今臘月三十日也。各各道箇轉身句子看。若能道得。座上無山僧。日前無闍黎。若道不得。山僧自山僧。闍黎自闍黎。光陰去去如流水。辜負三冬一片心　晚參。諸方賣蜜。金粟賣檗。雖然買賣一般。却是有甜有苦。甜者易為飡。苦者難入口。入得口。苦盡甜來滋味久　說戒上堂。太古之世。不言而化。不理而治。不罰而懲。不賞而勸。民有過犯。則畵灰○以禁之。山僧今日亦作數箇○子。汝睡眠時。與你一○。惺寤時與你一○。著衣時與你一○。喫飯時與你一○。屙屎放尿時與你一○。舉足動步時與你一○。拈拄杖曰。長老用者許多○子作麼。禁汝[跳-兆+孛]跳。總不[跳-兆+孛]跳時如何。向下文長。付在來日　問大善知識。慈悲無盡。學地中人。以悟為期。未審。還許學人悟麼。師曰。迷過幾時來(山翁忞嗣)。

京師戒壇電菴旭禪師

上堂。黑漆皮燈籠。中間欠一點。有能解挑撥。與箇大光錢。卓拄杖曰。還有挑撥者麼。良久。以拄杖旋風趂散　康熈甲辰。師侍忞于金粟。為一座。忽一日辭眾。怡然坐脫(山翁忞嗣)。

太倉千潮溟禪師

上堂。瓠子曲灣灣。冬瓜直儱侗。堪笑時人沒來由。論直論曲無斷頭。直得天王怒握拳。彌勒笑得不住口。卓拄杖曰。畢竟如何。瓠子是曲。冬瓜是直(山翁忞嗣)。

寧波瑞巖遠菴僼禪師

崑山陸氏子。薙染于天童。得法於廣潤。初住長沙神鼎。後繼席天童　上堂。一向乾剝剝。全無些子滋味。連日水漉漉。便有幾許咂噉。若向有咂噉處。得些滋味。珍羞雖美。只是飽人不得。若向無滋味處。一下咬著。饑虗頓息。自然永絕馳求。到者裏。不是心不是佛。梅花枝上三更月。對一說倒一說。海底紅塵飛不徹。報諸人。須猛烈打開眼底時節。要透清關那畔。直須萬里一條鐵　上堂。香嚴道。去年貧未是貧。今年貧始是貧。去年貧。尚有卓錐之地。今年貧。錐也無得卓。真淨道。去年富未是富。今年富始是富。去年富。祇有一領黑毿布衫。今年富。添得一條水衲袈裟。歲朝披向寶王座。須信風流出當家。楚石曰。香嚴貧未是貧。依然尚有箇渾身。真淨富未是富。盡底家私俱吐露。鳳山不說富。不說貧。隨家豐儉沒疎親。豎拂子曰。收來兔角長三尺。放去龜毛重九斤。師曰。香嚴說貧。此處無銀二兩。真淨說富。俗人沽酒三升。鳳山不說富不說貧。也是掩耳偷鈴。爭如面赤不如語直。巧言不如直道。且道。天童者裏。又作麼生。聽取一偈。貧極尚嫌千口少。富時且喜沒分文。非關要與諸方別。貧富從來不在心　問狗子有佛性無佛性。師曰。道什麼。僧再舉。師曰。孟八郎。師復拈竹篦曰。且道。竹篦子。還有佛性麼。曰某甲不會。師便打。旁僧曰。漏逗不少。師打曰。多口阿師　問文殊七佛之師。因甚出女子定不得。師曰。金不博金。曰罔明初地菩薩。因甚却出得。師曰。看孔穿楔。曰女子分上。又作麼生。師曰。不風流處也風流　問巖頭道。大小德山。未會末後句在。如何是末後句。師曰。三十年後向汝道。曰巖頭密啟其意。如何是密啟其意。師曰。方木逗圓竅。曰德山明日陞座。果與尋常不同。甚麼處見得。師曰。換却你眼睛。僧擬議。師便喝。僧禮拜。師曰。我與巖頭同條生。不與巖頭同條死。你且如何會。曰正疑著和尚。師曰。疑著我且置。天下人疑你時如何。僧擬進語。師曰。鷂子過新羅　師住天童數載。衲子雲從。後退老瑞巖而寂。深山窮谷。復為一新。至康熈壬戌四月示寂。世壽六十一。僧臘四十。其門人。塔全身于寺左三秀峰下(山翁忞嗣)。

湖州道場萬壽兀菴本源禪師

示眾。昨日夜叉心。今朝菩薩面。夜叉心菩薩面。覿體出來不隔線。此時若不究根源。辜負祖師心一片。大眾且道。如何是祖師心。舉拂子曰。急須著眼看仙人。莫看仙人手中扇　示眾。泥牛吼山河走。木馬嘶天地黑。夜半波斯嚼生鐵。拈却鼻孔放却箸。擊拂曰。天漢麒麟祇一角　晚參。盞子撲落地。碟子成七片。殺人刀活人劒。擬議不來。揮為兩斷。卓拄杖曰。者是殺人刀。如何是活人劒。速道速道。眾無語。師以拄杖一齊打散　小參。達磨不會禪。夫子不識字。山門據虎頭。燈籠收虎尾。笑倒寒山拾得。畢竟是何宗旨。喝一喝曰。迅雷不及掩耳　示眾。問金鍼玉線。穿却五色祥麟。銀鈎鐵畫。繡出寶殿花冠。正當君臣道合一句。請師拈出。師曰。雲從龍。風從虎。曰別展旗鎗。如何是正中偏。師曰。長安曉色誰能和。明月蘆花暗點頭。曰如何是偏中正。師曰。懷藏韜略歸真化。一箭紅心定不差。曰如何是正中來。師曰。一輪碧漢和雲白。上下清光徹太虗。曰如何是兼中至。師曰。倒用橫施全正令。龍吟虎嘯出秦關。曰。如何是兼中到。師曰。藏却花冠炭裏坐。從來共住不知名。曰恁麼則御樓春色來天地。滿架薔薇一院香去也。師曰。黑漆崑崙擎露柱。僧擬議。師便打。乃卓拄杖曰。驚他黑漆崑崙。脫却娘生布褲。扯亂金鍼玉線。不住蓬萊仙府。驀過東土西天。倒跨帶角猛虎。衝開鐵壁銀山。杲杲日輪卓午。遂顧眾曰。正當功位俱隱。向甚麼處。與山僧拄杖子相見。良久。喝一喝曰。點石化為金玉易。勸人除却是非難　早參。眾集。拈拄杖。東西默顧曰。看脚下。眾擬議。復卓拄杖曰。字經三寫。烏焉成馬。便歸方丈　小參。問眾曰。劒為不平離寶匣。藥因救病出金瓶。且道。四大本空。五蘊非有。病從何來。眾下語。不契。乃自代曰。甜瓜徹蒂甜。苦瓜連根苦。又曰。一雨之所潤。一土之所長。因甚甜者自甜。苦者自苦。一僧曰。春色無高下。花枝自短長。師曰。既然。春色無高下。花枝自短長。因甚麼有肯與不肯。僧禮拜。師打曰。何不道。杓柄在和尚手裏　小參。眾集。禮拜參差。師呵曰。七起八倒。雨打芭蕉。東風東搖。西風西搖。者隊漆桶。不打折你腰。拈拄杖。一齊打散。歸方丈(山翁忞嗣)。

興化龍珠森鑑徹禪師

粤東潮州徐氏子。薙染後。投顓愚衡受具。命參天童。一見便問。那裏人。師曰廣東。悟曰。過了梅嶺就是廣東。師曰。和尚到過麼。悟曰。我三十歲出家。那有工夫閒走。師聞。悚然有會。走參寶華忍。問薰風自南來。殿閣生微凉。你作麼生會。師曰。快活殺人。忍曰。庭前柏樹子聻。師曰。自來不眼花。忍拈拄杖。一卓曰。會麼。師曰不會。忍打曰。快活殺人。後依忞于廣潤。一日忞問。渾身是口的人。因甚道不出爺姓氏。師曰。從來孝子諱爺名。一日摘茶次。忞曰。直截根源佛所印。你因甚摘葉尋枝。師即高聲曰。觀世音菩薩來也。忞頷之　結枯木期上堂。雪山六載安禪。少林九年面壁。龍珠以千日為期。只要古今合式。所以道。三年不鳴。鳴則驚人。三年不飛。飛則冲天。冲天須得冲天志。驚人須要驚人句。有驚人句。虗空粉碎。有冲天志。大地平沉。大地平沉時。凡聖路絕。虗空粉碎時。元妙兩忘。到者裏有座鐵圍。須要諸人自著力。撞得破是好手。普視大眾。良久曰。單刀直入處。莫要記功勞　上堂。拈三元戈甲。列五位旗鎗。布萬法不迷之大陣。開無功成功之大路。直取無等等之妙位。須要識中軍主將。姓甚名誰。速道速道　僧參。師問。那裏來。曰報恩。師曰。報恩眉毛有幾莖。曰與和尚一樣。師曰。汝道。山僧眉毛有幾莖。僧無語(山翁忞嗣)。

潭州龍牙雲叟住禪師

楚之安陸人。不言氏族。秉具大溈。參鶴林門。有入處。後依山翁忞于青州得法　示眾。恁麼恁麼。絕毫絕釐處。如山如嶽。不恁麼不恁麼。如山如嶽處。絕毫絕釐。恁麼中不恁麼。放出毫釐。礙塞無路。不恁麼中却恁麼。拈却山嶽。寬廓有餘。豎拄杖曰。山嶽毫釐。總在拄杖頭上。還見麼。若見。拈取去。若不見。管教壓殺礙殺你去在　晚參。舉當山遯祖云。天下名山到因脚。辛苦年深與襪著。而今老大不能行。手裏把柄破木杓。師曰。山僧住他院。把他杓。雖然養家一般。要且道路各別。到徧名山不動脚。遠近高低步步著。而今住院慙無福。脚著草鞋手把杓　因雪示眾。夜來太雪紛紛。到曉依然不住。平地三尺二尺。高處堆山壓樹。一一帀地普天。片片不落別處。文殊眼裏屑添。普賢毛孔塵聚。極力畚掃轉多。寒山拾得大怒。添得楊歧床頭珍珠。亂撒無數。突出大仰庭前師子。寒威可懼。龍牙趁隊打哄。唱曲雪花飛句。乃擊拂子。詠曰。風凜冽漁父掉舟波上立。時把綸竿挈釣來。多是寒江雪　晚參。不是心。日炙風吹古到今。不是佛。釋迦彌勒廝淈[泳-永+盾]。不是物。萬別千差從此出。擲下拄杖　問青州布衫重七斤。意旨如何。師曰。塞北天寒。曰學人不會。師曰。朔風吹不入　示眾。入門便棒。千了百當。劈面便喝。雲開日爍。豎起一指。透頂透底。輥出三毬。理圓事周。自餘打地底打地。擎杈底擎杈。舞笏底舞笏。張弓底張弓。這一隊老漢。盡力提持。全身擔荷。也只到得者裏。雖然如是。譬似閒　示眾。紅滿枝。綠滿枝。村村綠暗與紅稀。黃鸝語。杜䳌啼。底事聲聲苦勸歸。春已暮。樹不華。狼籍枝頭恨轉賒。擲下拄杖曰。一片何人得。流經十萬家　康熈丙辰八月初十日。唱滅時。師垂三問。一曰。四大本空。五蘊非有。且道。病從何受。二曰。四大五蘊散滅之後。且道。受病的人。還病還不病。三曰。且道。者受病的人。即四大五蘊病。非四大五蘊病。眾無對。遂化(山翁忞嗣)。

杭州徑山莫菴上乘本宗禪師

楚之黃州人。久參天童悟。棒下得省。四方叢席。以尊宿名之。後得法于山翁忞。秉拂盛京隆安。受請住徑山。上堂徑山。禪也無。妙也無。不解攢花簇錦。豈有短句長歌。拈拄杖曰。唯憑枯節老烏藤。流通正脉不胡塗。喝一喝曰。出窟金毛獅子子。全威哮吼竄羣狐。復喝一喝。下座(山翁忞嗣)。

燕京善果旅菴本月禪師

秀水孫氏子。幼從日月輪剃染。禮佛日方受具。遍扣諸方。參報恩琇。琇問。喚作拄杖則觸。不喚作拄杖則背。畢竟喚作甚麼。師曰。請和尚放下著。琇曰。放下了。又作麼生。師曰。話墮也。琇便打。師便出。遂命掌記室。一日琇問。一字不加畫。是甚麼字。師曰。文彩已彰。琇頷之。越二載。謁能仁忞。忞問。甚處來。師曰大雄。忞曰。巍巍獨坐大雄峰。是甚麼人境界。師曰。今日親見和尚。忞曰。參堂去。師每疑竹篦子與俱胝一指公案。久之。因隨忞至青州法慶。一日赴齋堂。驀拈竹筋。忽然大悟。呈一指頌。忞即命秉拂分座。未幾。隨忞赴　召。挂錫大內萬善殿。奉。

勑善果開堂。後歷住奉聖龍池諸剎　上堂。法無定相。弘之在人。若雷殷而雨施。如龍驤以虎驟。不用移身換步。直教保國安邦。遂喝一喝曰。諸禪德。還搆得麼。若也搆得。自然水到渠成。風行草偃。帝鄉閫外。頓令氣靄生春。空谷窮陬。總使熈和種秀。殊勝中殊勝。禾登九穗。盡說豐時。奇特中奇特。風凜九垓。悉歌致治。方知帝道平平。恩光蕩蕩。雖然發大機彰大用。還他出格人。提持出格智。透聲色顯宗旨。須是沒量漢。展演沒量事。適當聖主隆興。立見光騰法化。只如新善果。今日奉旨開堂。翊贊皇猷一句。又且如何通信。萬國醉心甞大鼎。相逢攜手上高臺　中秋上堂。年年共看今宵月。歲歲同聞老桂香。心外但能無一物。有何光境可俱忘。仰山用不得。曹溪指未彰。揮拂子曰。碧落浮雲已盡。渾然一片清凉。夜竹深茆宇。秋庭冷石床　開爐上堂。唐安奉旨特開爐。緇素歡騰震遠謨。欲識昔年賓主句。趙州東壁挂葫蘆。卓拄杖一下　上堂。一九二九。相見不出手。師驀伸兩手曰。山僧已出手了也。大眾作麼生道箇相見句。良久曰。朔風掃地卷黃葉。門外西風夜色寒。拍禪床一下　上堂。師豎起拄杖曰。今日風頭稍硬。各須照顧脚跟。大眾會麼。眾無語。師乃驟步下座。旋風打散。歸方丈　上堂。忽逢臘月二十五。雲門一曲昭寰宇。山河大地發奇音。佛殿雲堂皆起舞。奔騰鼈鼻蛇。震吼白額虎。觀者聾。聞者瞽。笑倒門前者大肚　駕至上堂。高而無上。仰不可及。淵而無下。深不可測。仰不可及處。九霄象馭忽臨。深不可測處。大地金輪乍轉。鬧市中普瞻至聖。禪床上共覲大威。始見皇仁溥博。聖澤濡長。瑞靄林泉。輝騰叢社。大眾既叨盛世。復遇隆恩。畢竟如何仰酬厚蔭。舉起如意曰。無為而為。神而化之　晚參。道在日用。日用不知。春風吹遠樹。夜月照空墀。離聲色罷尋思。等閒放下莫教遲。驀擲拄杖曰。渠今不是我。我今復是誰　孟夏望日示眾。開粥柏巖無把捉。商量西院太誵訛。相逢不用揚家醜。一任薰風醉薜蘿　問。明知生是不生之理。如何被生死之所流轉。師曰。與山僧沒交涉。僧便行。師喚曰。燦容上座。僧不顧。師曰。喚不回頭怎奈何　師退隱松江之九峰。一坐十載。至康熈丙辰孟冬十四日。聞鐘聲。告眾而寂。塔于本山讀書臺之左(山翁忞嗣)。

河南無垢大嶺本丕禪師

僧問。三聖問雪峰。透網金鱗。未審以何為食。峰曰。待汝出網來。向汝道。不知雪峰是何心行。師曰。要識真金火裏看。曰三聖道。一千五百人善知識話頭也不識。峰曰。老僧住持事繁。又作麼生。師曰。車不橫推。理無曲斷(山翁忞嗣)。

明州天童山曉皙禪師

四川重慶□氏子。十九腰包行脚。首參報恩琇。看牛過窗櫺話。苦無入處。特謁五磊忞。一日隨問曰。真月不問汝。如何是第二月。眾下語不契。忞自代曰。賺殺人。師于言下豁然。尋獲印證。後隨忞赴　召。萬善殿說法。陛辭日。留師隆安結制　上堂。十五日已前。芒種節過去。十五日已後。夏至日更長。正當十五日。薰風自南來。殿閣生微凉。諸佛藏身無地。衲僧挺特自強。頭角崢嶸濟濟好。一似南山底。一似南山底箇甚麼。新篁㧞地凌霄漢。嫩綠駸駸過短墻　晚參。大凡演唱宗乘。一句語須具三元門。一元門須具三要路。有權有實。有照有用。汝等諸人。作麼生會。若也會得。臨濟老漢。在汝諸人脚底。其或未然。山僧下箇註脚去也。拈拄杖下座。旋風打散。擲下拄杖曰。且道是權是實。是照是用。復喝一喝。歸方丈　晚參。山雨落落停停。溪雲若浮若沈。新穀沒處曬㫰。知事半喜半嗔。衲僧瞌睡難遣。倚床靠席。拄撐禪道。和盤托出。更要覓佛覓心。驀喝一喝。擲下拄杖曰。一天雷雨又來。打濕達磨眼睛　晚參。內不放出。外不放入。逼塞虗空。絕回絕互。正恁麼時如何。劒鋒尖上踏歌行。細雨濛濛不溼路　晚參。達磨未來東土。人人眉橫鼻豎。世界本自太平。斷臂作俑可怖。無端遺下隻履。兒孫逃竄無處。有些血氣丈夫。累得皮穿骨露。祇如不受累底。又向甚處躲跟。良久曰。蝦跳不出斗　起七示眾。父母未生前。畢竟是甚麼。去冬沒處尋。今歲沒處躲。逗到初三夜。撞著者一夥。以拄杖旋風打曰。莫教錯過我　上堂。問先老和尚。於此寶座。說法已竟。伐鼓陞堂。更顯何事。師曰。試道說底法看。僧擬議。師喝退。乃曰。今辰弘覺老子順世。百日之期。拈拄杖。卓一卓曰。好與三十棒。葉落歸根。遡本窮源。大月當斗。降跡嶺南林氏家時。好與三十棒。事魯儒裂章縫。好與三十棒。歸釋氏反覺雄。好與三十棒。長河北大江東。流毒遠造殃洪。好與三十棒。兜率無端升夢裏。化山千載錯流通。好與三十棒。大眾且道。者三十棒。還打得著。打不著。若打不著。不是克家種草。若打得著。却成忤逆兒孫。畢竟作麼生判斷。若判斷不得。驀豎拄杖曰。弘覺老子。親臨法筵。與汝諸人判斷去也。克家忤逆渾閒事。扶起剎竿是報恩。卓拄杖　晚參。舉密祖上堂曰。天童者裏。不敢虧人。你有半斤。秤你八兩。你有十尺。量你一丈。眾中若有箇漢。聞恁麼道。忿性出來道。都來只是箇無星秤尺。又秤量箇什麼。老僧但向道。一釣便上。若也會得。有功者賞。若也不會。領取鈎頌意。莫認定盤星。師曰。師翁雖則秤尺公平。未免辜負婆心。設有箇性燥漢。當時待道你有半斤。秤你八兩。你有十尺。量你一丈時。便出眾震威一喝。將無星秤尺。一齊爆碎。管取師翁刮目相看。即今眾中。還有恁麼人麼。有則山僧結夏事畢。其或未然。七尺單前。大家努力。免被人秤量好　晚參。拈拄杖。卓一下曰。德山棒拈向一邊。喝一喝曰。臨濟喝用他不著。然則曲順時宜。如何展演。乃曰。上大人丘乙己。化三千七十士。爾小生八九子。拄杖子涌身道。此是儒家說話。宗門中也用不著。師呵呵大笑曰。可知禮也。師著宗門寶積錄。行世(山翁忞嗣)。

嘉興平湖景雲伊[阿-可+九]本哲禪師

小參。夏至凉生暑似秋。蠟人心念汵啾啾。十成功幹擬何取。知是箇般事便休　僧問。不慕諸聖。不重己靈時如何。師曰。長江為硯墨。頻寫斷交書(山翁忞嗣)。

廬山西林犀照本澈禪師

江右明經也。因鼎革薙染。參方得法。掩關淮北。暨游上洋。結茅鐸菴。深蓄厚養。後出世。初主西林。復住江州能仁　上堂。鵠白烏元。山青水綠。鶴長休斷。鳬短難續。說箇直指。早已成曲。那更堪認瓦礫為金。抱碔砆作玉。直得將大地為爐鞴。束萬象為榾柮。任伊銅頭鐵額。盡教燄裏翻身。直須皮穿骨墮。雖然。皮穿骨墮後。堪作甚麼。廬山漫道許多峰。六六依然三十六。復舉丹霞禪師。因過一院。遇天大寒。取木佛燒火。向院主訶曰。何得燒我木佛。霞以杖子撥灰曰。吾燒取舍利。主曰。木佛何有舍利。霞曰。既無舍利。更取兩尊燒。院主自後鬚眉墮落。師曰。丹霞如虫禦木。院主偶爾成文。且聽山僧一頌。縱饒是佛也難留。枯木何如燒却休。不是洪爐能點雪。怎教瞖盡豁雙眸　上堂。凍徹林梅待暖回。峰前石女正懷胎。等閒夜半曾分娩。大地無非寶藏開。大眾。寶藏已開。可翫不可取。若是累代簪纓。希珍不以為瑞。暴富窮子。銀海未免生花。雖然。祇恐不是玉。是玉也大奇　上堂。問如何是戒。師曰。殺豬屠狗。曰如何是定。師曰。逐浪隨波。曰如何是慧。師曰。無明煩惱。曰向上一句。又作麼生。師曰。且禮拜著。乃曰。耳裏不著水。眼裏不著屑。若執夜明符。安知東方白。咄哉老凍膿。睹星方始瞥。智慧與德相。虗空安耳穴。若是丈夫兒。肯循舊途轍。明星日在天。見者不為惑。此心不負人。相對無慙色。然則如何是超佛越祖之談。放下拂子曰。若不入水。怎見長人　除夕小參。破院由來費拄撐。今年貧勝去年貧。未教奉化橫拖袋。逼得南泉欲賣身。却喜一年將盡夜。渾無萬里未歸人。大眾。既無未歸人。則箇箇居家穩坐。且作麼生分歲好。陳年曆本都拋却。托出椒盤別是新　落堂。無端要打七。看看七已過。瞌睡打不醒。疑團迸不破。燈光爍透眼睛。雨聲滴穿耳朵。分明覿體全彰。何勞牽牛拽磨。不是物。不是心。不是佛。也解道師姑。原是女人做。雲門胡餅變饅頭。問著依然成懡㦬。寄言困鳥莫依蘆。俊鶻無覊天自大　上堂。秘魔擎叉。禾山打鼓。臨濟白拈賊。影草探竿。雲門跛脚老。閃爍紅旗。巖頭鼓櫂。華亭搖櫓。莫不爭先一著。險不顧身。至今勝負難決。未免傍觀者哂。遂震威一喝曰。山僧若不喝住。只一隊划龍船漢。隨波逐浪。未有了日在。雖然。即今勦絕後。却作麼生。拾得延平龍劒在。不妨黃葉漫藏身　上堂。無佛可烹。無祖可煅。西天外道。斯稱第一。有佛可烹。有祖可煅。智如妙吉祥。也應下鐵圍。然則西林今日開爐。當何所為。遂顧視左右曰。絕後再甦。欺君不得　師同僧行路次。師曰。莫向那邊去。向者邊行。曰處處透長安。為甚不向那邊行。師曰。熟處要生　僧持蘭花供佛。師問一僧。汝聞花香也未。曰不聞。師曰。鼻孔在甚麼處。曰在和尚眼睛裏。師曰。恁麼因甚却不聞。僧無語。師便打　問。古人三十年著一䩫鞋。此意如何。師曰。滯貨難脫　問。如何是祖師西來意。師打噴嚏　問。趙州狗子。因甚無佛性。師曰。好肉不須作瘡　問。佛心大慈。隨類化身。祇如驢馬隊裏。還有佛法也無。師曰。銜鐵負鞍。拖犂拽杷　士問。觀世音菩薩。世人只塑女像。只恐不是。師曰。男亦未必是。曰畢竟是甚麼像。師曰。汝合親見渠始得(山翁忞嗣)。

寧國明因曉音本通禪師

上堂。至道無難。惟嫌揀擇。若恁麼則虎豹之鞟。但莫憎愛。洞然明白。卓拄杖曰。要且不在明白裏。復卓一下曰。還有不甘者麼。良久以杖旋風打散(山翁忞嗣)。

越州龜峰嵩壁觀禪師

僧問。如何是十身調御。師曰。秦望峰高。鏡湖水濶。曰如何作用。師曰。水清猶負載。峰翠照人寒(山翁忞嗣)。

五燈全書卷第七十三

五燈全書卷第七十七

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十五世隨錄

紹興雲門孤卓浚禪師

福州長樂劉氏子。幼投龍山脫白。因參鼓山。聞鷄鳴有省。後禮報恩賢。賢問庭前柏樹子意旨。師曰。蠱毒之家水莫甞。又問。恁麼也得時如何。師曰。何似江南三月裏。鷓鴣啼處百花香。賢即撾鼓陞座。囑師曰。舊衣一頂。可以衛身。付子歸閩。為眾中尊。適天台通玄虗席。雪竇雲親送入山　上堂。羅漢嶺頭。雲深萬丈。鐵船湖畔。水演千尋。海內推龍象窟宅。台嶺稱衲子叢林。松檜參差。韶國師之遺風現在。樓臺突兀。悟老人之面目儼然。於此薦得。一任淨明堂前。點胸點肋。騎佛殿出山門。撞倒香爐峰。踏斷金地嶺。其或未然。不得動著。動著打折你腰　上堂。欲登泰山絕頂。一步為初。欲涉萬頃洪波。先從此岸。勿憚勤苦。勿厭疲勞。日久月深。及至山窮水盡之際。背翻筋斗。豎亞摩醯。㘞。大千沙界海中漚。一切聖賢如電拂　僧參。師曰。那裏來。曰嘉定。師曰。城中兵馬冗雜。汝作麼生過得。曰不曾見。師曰。汝豈不是城中來。曰是。師曰。喪身失命也不知(浮石賢嗣)。

江西寶藏範圍澤禪師

吉安五雲人。族姓陳。年十四。投邑東塘山祝髮。二十一。參西陽老宿。開示。披剝四大。何者為身。追究六根。何者為心。令日夜參尋。一日喫飯次。見飯中黑殻蟲。忽然有省。說偈曰。米裏蟲。元來面目與我同。呵呵一笑平生樂。諸佛眾生俱夢中。呈陽。陽曰。參方去。乃上天童。問百骸俱潰散。一物鎮長靈則不問。百骸潰散俱歸土。一物長靈甚處安。此意如何。悟曰。你這樣癡。師無對。次日入室。復問曰。某昨日問話。亦不錯。和尚如何說某癡。不知那裏是某癡處。悟連棒打出。痛不能忍。疑愈不解。後參報恩賢。問。不疑諸方舌頭。己事畢因甚不疑言句。是為大病。賢曰。不愁劒戟從空下。只恐藕絲絆殺人。師於言下。豁然領旨。一日賢問曰。汝字範圍。即今在甚麼處。師曰。徧界不曾藏。賢曰。汝範圍耶。範圍汝耶。師曰。唯我獨尊。賢曰。低聲低聲。遂付囑。迨賢主天童。命師繼席。　結制上堂。赤肉團上。壁立千仞。只此靈鋒。阿誰敢擬。這裏薦得。結解迷悟。向甚處著。而今事不獲已。起模畫樣。於無圈繢處立圈繢。於無繩索處立繩索。要使諸人。九十日中。驀地跳出圈繢。迸斷繩索。直得萬象森羅起舞。百川大海騰波。到這箇時節。正好喫寶藏拄杖。何故。太平寰宇斬癡頑　示眾。非思量處。識情難測。九峰波浪滔滔。三泖層波疊疊。漁者一網松風。樵人滿擔魚鱉。黃浦傍觀笑不徹。良久曰。無端虗空釘箇橛　僧參。師問。般若如大火聚。作麼生近傍。僧無語。師曰。却也道得親切(浮石賢嗣)。

蘇州雲巖天鼓震禪師

郡之譚氏子。初復雲巖禪席。備歷艱辛。旋游匡廬翠巖諸剎。讓席相延不受。後主廣福。上堂。威音那畔。萬象歷然。覿面當陽。一機不立。豁開元路。虎驟龍驤。別轉宮商。曲高和寡。若端的一回汗出。裂脫祖師鼻孔。入荒田不揀。信手拈來。照用齊行。賓主互換。直饒千聖到來。也描邈不得。今日山僧不捨慈悲。與他通箇消息。卓杖曰。三生六十劫(浮石賢嗣)。

浙江鹽官洪衍灝禪師

上堂。我宗無語句。實無一法與人。雲門紅旗閃爍。臨濟熱喝雷奔。良久曰。剛刀雖快。不斬無罪之人　上堂。前月結本不結。驀把虗空釘一橛。今日解本不解。緊峭草鞋真脫灑。不曾解兮不曾結。秤錘元來是生鐵。臨期痛與頂門鎚。試問諸人瞥不瞥。若也瞥。一任天下橫行。如未瞥。更為諸人細徵別。井底蟾蜍吞却月　上堂。白雪消殘臈。梅花放早春。的的西來意。誵訛不可論。既是誵訛。因甚不可論。疎影橫斜水清淺。暗香浮動月黃昏　上堂。古今拈槌豎拂。彈指謦欬。猶若華藏世界飛一微塵。又何曾舉著宗門中萬分之一。要會麼。華藏世界在一微塵裏　上堂。揑空拳與龍神鬬富。當場未肎輸籌。終日靠著飯籮呌饑。決定不知米做。擲剎海於他方。本不動搖。日費斗金非分外。置毫芒於地上。展轉躊躇。寸絲粒米也難消。直得百千異境。移換不得。千人萬人。籠罩不住。到者裏。敢教一槌粉碎。汝等諸人。還委悉得麼。莫怪從前多意氣。他家曾踏上頭關　上堂。雪峰輥三箇木毬。俱胝豎一箇指頭。石鞏張弓架箭。華亭短棹孤舟。山僧無許多伎倆。一味坐地看揚州。風悠悠浪悠悠。兩岸蘆花笑點頭。青箬笠前無限事。綠蓑衣下一齊休　問妄心無處即菩提。正當妄時。還有菩提也無。師曰。敲冰不見水　問如何是清淨法身。師曰。尿桶子。曰不會。師曰。倩人擡　問如何是法身。師曰。甎頭土塊。曰我會也。師曰。塞溝填壑　問如何是祖師西來意。師曰。東方日出卯　師問士。你尋常做甚工夫。曰一切無心。師曰。還聞窗外草蟲鳴麼。曰聞。師曰。有心聞耶。無心聞耶。士擬答。師震威一喝。隨後便掌(浮石賢嗣)。

鹽官法喜千雲湛禪師

吳江黃氏子。報恩賢問曰。禮拜且止。日用事作麼生。師曰。穿衣喫飯。賢曰。除却穿衣喫飯聻。師曰。請和尚道。賢曰。老人道的與汝何干。師曰。殃及兒孫(浮石賢嗣)。

崇勝白嶠㵿禪師

上堂。昨日搥鐘。今朝擂鼓。好箇圓通門。幾人曾覺悟。未透祖師關。勿行知解路。雪峰弄鱉鼻蛇。玄沙是汝虎。南嶽將磚石上磨。金牛[掜-儿+丌]飯堂前舞。妙用神通非等閒。當今著著超今古。參學人須子午。莫將雜毒藏心腑。甘草本不甜。黃連亦非苦。西風落葉萬山秋。一亘晴空飛玉兔　小參。獅子兒超羣類。一聲哮吼震三千。野犴狐狼俱倒退。大方獨步任縱橫。踞地翻身無怖畏。若是同生同死人。當機著著離情謂。且道。如何是離情謂底句。卓拄杖曰。空合空兮水合水　小參。開眼也見。合眼也見。且道。見箇甚麼。若道無所見。山河大地。從何處得來。明暗色空。又向何處安著。若道有所見。猶是妄認前塵分別影事。且作麼生得超情離見去。木人騎竹馬。撞倒須彌山　小參。今朝五月十五。綠柳垂絲亂舞。黃鳥一聲兩聲。人人成佛作祖。拈拄杖曰。且道。拄杖是聖是凡。卓一卓曰。甜瓜徹蒂甜。苦匏連根苦(浮石賢嗣)。

鹽官真相無奇涵禪師

初參雪竇。看無字話。後參報恩。一日因水濺面。忽然有省。詣方丈。賢問。柏樹子意旨如何。師豎拳。賢曰。太遠生。師曰。將謂別有。賢曰。未在更道。師曰。和尚莫瞞人好。賢頷之。賢住棲真。師隨眾入室。賢問眾曰。棲真因甚不棲真。師代曰。死水不藏龍。賢曰。如何是活水龍。師曰。興波不作浪。賢曰。好與三十棒。師曰。起動和尚(浮石賢嗣)。

湖州清凉東暉淏禪師

俗名梅亮。東甌磐石。衛千戶也。鼎革後。投報恩剃染。參狗子話。契證。請益于西堂範圍澤。澤曰。甕裏何曾走却鱉。師曰。即今便是。澤便掌。師大悟。順冶丙申十一月。師忽告眾。付囑法嗣松巢衣拂。跏趺而逝(浮石賢嗣)。

海門廣慧均實水禪師

長洲沈氏子。繼席報恩。元旦上堂。舉古德曰。一年又一年。漸漸減容顏。始作兒童戲。看看白髮斑。古人恁麼道。雖為警世名言。未免逐事遷流。山僧則不然。去年年兮今年年。年年不改本來顏。寰中日月無新故。丱總期頤沒兩般　康熈辛丑。退居鳳飛嶺。至甲辰八月。擇日告眾而逝(浮石賢嗣)。

泰州光孝玉田潤禪師

西蜀合州湯氏子。首參天童。不契。再上報恩。打七。一日賢落堂。師出問。玉燭煇煌。金香馥郁。如何是今朝完七期的事。賢曰。汝自道看。師擬議。賢便打曰。何不道玉燭煇煌金香馥郁。師於言下領旨(浮石賢嗣)。

虞山福城雲漢滿禪師

邑之張氏子也。少為邑諸生。崇禎甲申。剃染於三峰。監院事三載。順治戊子。報恩賢赴廣慧。越海從之。授記室。隨受記莂。住報恩。再住通州之彌勒院。後遷虞山。著扶宗論。點華錄諸書。有功宗乘。堪為不朽。其和靜論略曰。威音那畔。休話如何。纔涉形聲。便分向背。四句割開。乃名外道。一團拋出。即曰全提。所以事落兩頭。物分彼此。有建立即有掃除。有掃除即有建立。昔世尊說法四十九年。是建立也。吾不曾轉法輪。是掃除也。即心即佛。馬祖之建立也。非心非佛。馬祖之掃除也。種種法式。無不如是。何獨疑於天童三峰乎。莫謂師翁之一棒。不知宗旨也。葢以收宗旨於一棒。而以一棒全提宗旨也。不惜口業。試一言之顯提。一棒有句也。不作棒會無句也。遇之無不摧碎。正句也。一棒而全具三句。函葢乾坤也。一棒而踞斷要津。截斷眾流也。一棒而臨機應用。隨波逐浪也。用一棒而人不薦。奪人不奪境也。從棒下而翻身。奪境不奪人也。連棒而無可如何。人境兩俱奪也。一棒而有殺有活。人境兩不奪也。棒下時而情絕義忘。真佛也。一棒而透脫死水。真法也。一棒而縱橫自在。真道也。棒而賓主分。第一句也。棒而有截流機。第二句也。棒而具裏頭人。第三句也。一棒具眾美。開而合。合而開。三玄要也。不知一棒之落處。賓中賓也。唯用棒而不識操縱。賓中主也。以一棒而探其情形。主中賓也。一棒而全收末後。主中主也。行一棒而隨點之。先用後照也。徵至極而棒隨之。先照後用也。和聲便棒。照用同時也。用棒而與奪隨宜。照用不同時也。一棒而大用全提。金剛王也。棒下而萬靈振恐。踞地獅子也。一棒而驗彼來機。探竿影草也。一棒而棒頭有眼。一棒不作一喝用也。此三峰所曰臨濟一宗也。四宗可以類推矣。師翁非不知之也。既知矣。而掃之何也。從古以來。祇貴令人疑。不貴令人悟也。使人疑而自悟。得之快而守之堅。今有法授人。死語也。死語其能快人乎。古德曰。不重先師道德。祇重先師不為我說破。香嚴曰。當時若為說破。吾今日定罵渠也。若未悟。而冒以為快者。人皆知之。其禍猶淺。明宗旨。而實未悟者。說亦可通。其禍莫可窮也。是故痛為掃之。掃之而不足。則闢之。闢之而復救。并救而闢之。此則師翁扶持正法眼之苦心也。三峰非不知之。而建立不已者。亦以救瞞頇儱統之病。而綱宗不可著耳(浮石賢嗣)。

潁州弘戒鈍斧濊禪師

年逾七十。參究不衰。後參報恩賢於廣慧。得法。出主弘戒。上堂。生也不道。死也不道。螃蟹橫行。蝦蟇直跳。本分衲僧。不得草草。卓杖下座　一日寺僧涉訟。師亦被逮。拘執之時。師怡然。陞座說偈。別眾而逝。淮徐備兵使者聞之。率同官羅拜。士民集貲。建塔于寺後(浮石賢嗣)。

荊州玉泉景德楚雲漢禪師

吳江馮氏子。上堂。萬卉凋零到極則。羣機纔展動新容。分明昨夜東君說。要藉無心拄杖通。遂拈杖。顧大眾曰。這是無心拄杖子。且道。通箇甚麼。卓一卓曰。脫盡纖纖枝底葉。斬新條令有春風　小參。匝地濃霜如錦疊。一輪皓月似冰圓。雁聲嘹嚦頻催促。多少貧兒徹骨寒。正當恁麼時。滴水滴凍一句。作麼生道。閉門不管階前雪。衲被蒙頭正好休(浮石賢嗣)。

真州長蘆古余演禪師

邗江姚太史思孝。請主善慶。上堂。舉僧問投子。如何是一大事因緣。投子曰。尹司空。與老僧開堂。提持箇事。須資本色鉗錘。佛法世法。打成一片。今日有人問山僧。如何是一大因緣。只向他道。姚太史。與山僧開堂。或謂長老何得依樣脫塹。祇對伊道。事存函葢合。理應箭鋒拄(浮石賢嗣)。

京口招隱鹿泉山衣瀇禪師

晚號獨癡。桐鄉王氏子。年十二。投竹林豫出家。參本來面目話。久之。一日聞舉僧問雲門。一念未生時。還有過也無。門曰須彌山。師於言下。忽有省入。乃徧參寶華天童雪竇諸叢席。最後參報恩賢。機契之下。即受記莂。出住長蘆。繼主鹿泉。迨賢示寂。遺命住報恩。上堂。一切障礙。即究竟覺。適纔二僧爭鬬不已。惹得報恩拄杖子怒發。即時頭破腦裂。血淋淋地。還有旁觀內省的麼。設或鴨聽雷鳴。爭怪青天太煞炎熱　上堂。一向埋頭雲壑。見面不如聞名。今朝全身敗露。聞名不如見面。所以佛祖為一大事因緣。出現於世。山僧亦為一大事因緣。出現於世。豎拂子曰這一大事。阿誰欠少　上堂。從上來事。且莫造次。說到不如見到。見到不如行到。故死心曰。一人所在也須到。□人所在也須到。無人所在也須到。敢問諸人。阿那箇是說到底。見到底。行到底。檢點得出。招隱拄杖雙手分付。良久曰。莫道不受人瞞好　僧問。如何是若見諸相非相。即見如來。師曰。橫塘宿鷺斜飛起。幾隻銀瓶挂樹腰。僧又問。如何是和尚家風。師曰。內無一物。外無所求　師開法多年。門庭高峻。衲子望風奔競。亦稱一時之盛。有各會語錄。行世(浮石賢嗣)。

寧波七塔補陀拳石沃禪師

揚之通州葛氏子。僧問。如何是你有拄杖子。與你拄杖子。師曰。光影俱忘仔細看。曰如何是你無拄杖子。奪却你拄杖子。師曰。別有靈光照膽寒。曰恁麼則富嫌千口少。貧恨一身多也。師曰。你作道理會那(浮石賢嗣)。

金陵石頭天峰清禪師

四川遂寧鄭氏子。求出家。父母不許。強與娶室。師私自淨身。死而復甦。得遂初志。剃染完具。結茅掩關。看無字話。閱四年不契。乃破關南詢。歷參叢席。見報恩賢。賢問。馬祖一喝。為甚百丈三日耳聾。師隨聲便喝。賢曰。他也喝。你也喝。成得箇甚麼。師曰。好本多同。賢曰。你轉語看。師曰。家私蕩盡迥絕見聞。賢首肎。師呈偈曰。電激雷轟焦尾巴。葛陂杖已化龍蛇。犀因玩月紋生角。象被雷驚花入牙　歷住江寧濟生華藏北京大慈青塔。後示寂于邗江清涼寺(浮石賢嗣)。

洪崖古天淳禪師

徽州吳氏子。幼喪母。隨父出家。初參夾山豫。豫問。山中興造可荷擔得起麼。師作荷擔勢。豫曰杜撰。師曰。情知有此一機。豫打曰。好箇有此一機。次參報恩賢。舉馬祖一喝百丈三日耳聾話。師曰。賊打不防家。賢曰。意旨如何。師曰。土曠人稀。相逢者少。賢遷天童。一日師侍立。賢垂問。大雪滿長空。意旨如何。師曰。王令已行天下遍。將軍塞外絕烟塵。賢曰。既是太白峰。為甚色是青的。師曰。曲不藏直。賢曰。玲瓏崖天下人聞知。為甚山中人不知漏逗。師曰。只緣身在此山中。賢首肎之　師開堂七會。說法隨機。康熈甲寅十二月示疾。至二十三日。書偈告眾曰。年來五十七。電捲空華畢。撒手便歸家。良馬追不及。擲筆而逝。塔于杭州梵天寺後(浮石賢嗣)。

杭州勝果梵點∴禪師

義烏朱氏子。初到杭。投兵羅木營。一日見敗卒死屍。遂念切生死事大。辭投崇聖院。披剃完具。後上天童。見賢。久而徹證。遂命秉拂。劈脊攔腮兮打徹。太白峰知頭解尾。呈拳豎指兮點醒。玲瓏巖側耳聽聲。作麼與麼豈不聞。山河及大地。全露法王身。今日新師兒。向者裏八字打開。諄諄然直唬。得泥牛吐舌。黃檗謾誇伎倆。石人舉手大愚。切忌懷驚。象王蹴蹋。雄踞法堂。重地煅鎔狐猾。翻成師子嚬呻。師子嚬呻即且置。大眾。還見師子爪牙也無。震威一喝曰。明修棧道從君薦。暗度陳倉莫我知。卓杖下座(浮石賢嗣)。

高郵接引育焉淉禪師

淮之安東人。族姓陳。天童秉拂上堂。喝一喝曰。如斯會得。三界無覊。為物作則。世出世間。能事已畢。其或未然。復聽葛藤。所以道。毫釐繫念。三途業因。瞥爾情生。萬劫羈鎖。聖凡名號。總則虗聲。殊相劣形。咸為幻色。求之累重。却之禍生。究其本末。皆自欺也。如斯告報。太煞現成。且道。應時及節句作麼生。豎拂子曰。楊柳舒金開正眼。梅花飛雪露真心(浮石賢嗣)。

金陵寶光疊山淵禪師

四明人。上堂。數百餘年古道場。梁時開闢有神光。聖凡聚會僧千眾。振動人間共舉揚。教外別傳正法眼。單提向上立綱宗。今日山僧陞座。作麼生是祖意流傳的句。祇如雪山六年修道。夜覩明星而悟。便見黃面瞿曇。賣弄風光。旁若無人。當時寶光若在。與他一喝。何故。誰家竈裏無烟火。那箇男兒不丈夫(浮石賢嗣)。

嘉興棲真百可溢禪師

解制上堂。埋沒諸人已一冬。繩頭把住不容鬆。今朝布袋應時解。南北東西路自同。草鞵獰似虎。拄杖活如龍。大都出門便是草。莫向長安立路窮。放下著且從容。依然兀坐寂寥中。喝一喝曰。鶴有九皐方翥翼。馬無千里謾追風　康熈丁未冬。師在徑山守塔。一日值大雪。告眾別去。堅留不允。翌旦。樵者報常住曰。和尚已立雪而逝(浮石賢嗣)。

石門虎嘯省三淙禪師

參報恩賢于遯村居。客寮遭痛棒。血淋渾身。有省。一日賢問。南泉斬猫。意旨如何。師曰。劒為不平離寶匣。藥因救病出金瓶。賢曰。祇如趙州頂草鞵而出作麼生。師曰。不因媳婦揚家醜。誰識婆婆脚短長。又問。馬祖一喝。百丈三日耳聾。意旨如何。師曰。春色滿園關不住。一枝紅杏出牆來。賢曰。祇如黃檗聞之。不覺吐舌。又作麼生。師曰。水向石邊流出冷。風從花裏過來香。賢頷之。尋受囑。出住虎嘯。日撐渡船。接引來往衲子。福嚴容。寄贈曰。洙涇當日有船子。誰識今時却在此。來參莫是夾山麼。不怕一橈打落水(浮石賢嗣)。

揚州建隆法音[沆-几+桀]禪師

長洲彭氏子。生長興化。產時有陸地蓮開之瑞。懷抱中。見僧相便喜。纔學話。便求為僧。母楊氏。欲許之。父廷璧曰。吾兒儒家子也。不可。母每為師默禱。一日感金甲天神。示夢廷璧曰。汝子。求出家。汝如何不肯。父大驚異。即送邑之蘆渡寺脫白。投容止為師。是日。父母同時祝髮。全家入道。舉國異之。師十歲。便能闇誦法華。遇雪竇雲掩關南菴。每示人一口氣不來向甚處安身立命話。心竊驚疑。至十三。忽舉前話。往問。雲曰。待汝一口氣不來。即向汝道。師曰。和尚是何心行。雲曰。放汝三十棒。師曰。和尚也喫一半。雲曰。過在甚麼處。師一喝便出。十七受具。同志數人。結精進七期。看本來面目話。至第六日。有箇入處曰。六六原來三十六。乃歷參理安問龍池微古南門。皆有機契。再參報恩琇。琇問。何處人。師曰。揚州。琇曰。還見大聖來也未。師曰見。琇曰。是何面目。師以手把口曰。猫。琇乃掩室。次日。琇特上堂。問曰。柏樹子幾時成佛。師曰。成佛久矣。琇曰。阿誰證明。師彈指一下。琇大笑休去。後出坡。琇曰。汝號法音那。師禮拜。琇曰。因甚頭上屎溺氣。師曰。正是某甲大用現前。琇曰。如何是你大用現前處。師一喝。琇痛打。至第三日。琇理前話。師如前答。琇如是三問。師亦如是三答。皆遭痛打。師乃禮辭。往參報恩賢于天童。賢曰。那裏來。師曰報恩。賢曰。報恩有何言句。師舉前話。賢曰。痛與一頓。師曰。美食不中飽人餐。賢驀問。馬祖一喝。百丈因甚耳聾三日。師數答。皆不契。歸堂猛力參究。一日喫茶次。忽聞雷鳴。茶鍾墮地。豁然大悟。進方丈。呈偈曰。青天白日。一聲雷鳴。豁開正眼。大地清平。賢曰。如何是三日耳聾消息。師曰。識得前三與後三。賢曰。更道看。師一喝。以手掩耳便出。賢笑曰。子會也。遂授衣拂　歷住東陵遠峰。延陵龍樹。金陵大泉諸剎。上堂。舉僧問巴陵。祖意教意是同是別。陵曰鷄寒上樹鴨寒下水。五祖演曰。大小巴陵。只道得一半。白雲則不然。掬水月在手。弄花香滿衣。師曰。前箭猶輕後箭深。大小五祖。也只道得一半。龍樹則不然。有行鬼不識。無心人不知。何故聻。為人須為徹　上堂。舉僧問悟師翁曰。昨日喫師三棒。今朝拈却拄杖。師翁曰。今日不打你。師曰。紅葉不題流水去。春山多少好人家。要會者僧則易。要識師翁則難。何故聻。到江吳地盡。隔岸越山多。若是[沆-几+桀]上座則不然。者僧道。今日拈却拄杖。隨聲便掌。趂出法堂。管取者僧頭正尾正。眾中還有為這僧出氣者麼。擲拄杖曰。人平不語。水平不流　僧問。如何是離心意識參。師攔胸搊住曰。離心也。未僧擬進語。乃拓開曰。離心了也　問如何是第一元。師曰。六月無霜徹骨寒。如何是第二元。師曰。得他皮髓被他瞞。如何是第三元。師曰。欲覓安心轉不安。如何是第一要。師曰。千聖誰敢當頭道。如何是第二要。師曰。獨許東君發一笑。如何是第三要。師曰。冰雪佳人坐花轎。曰三元三要蒙師指。末後一句請師宣。師曰不宣。曰為甚麼不宣。師曰。釋迦已過去。彌勒猶未來。曰祇如現前一句。又作麼生道。師合掌曰。我不敢輕慢汝等。汝等皆當作佛(浮石賢嗣)。

鹽官石菴大圓治禪師

邑之彭氏子。參報恩賢于虞山福城。付法日。秉拂上堂。新塔家風別。殺人要見血。瓦缶便雷鳴。驚得虗空裂。虗空既迸裂。大地悉平沉。直得上無攀仰。下絕己躬。淨躶躶。赤灑灑。脫體無依。且道。脫體無依一句作麼生。大千沙界海中漚。一切聖賢無電拂　康熈丁未春。師示疾。送拂子還報恩。遂逝(浮石賢嗣)。

太平澄心寄菴澯禪師

僧問。色身敗壞。如何是堅固法身。師曰。今夜風頭大硬。僧喝。師曰作家。僧纔拜。師劈脊一棒曰。急著眼覰。僧失笑。師曰。你擬我與你葛藤那。僧又拜。師復打曰。第一不得忘却　古德法身頌曰。一家有女百家求。一家求允百家休。堪笑媒婆爭富貴。只把金釵暗度投(浮石賢嗣)。

蘇州靈澱履冰汶禪師

寶慶人。挂搭福嚴。點燈在寮。容從外過曰。早知燈是火。飯熟已多時。師打滅燈曰。大家吹滅暗中行。容曰。元來室中有人。師曰賊賊。後參報恩賢于福城。受囑。遂應靈澱之請　示眾。靈澱被人問著佛法。直使口挂壁上。諸人還有道得者麼。良久曰。吾不如你(浮石賢嗣)。

杭州吳山雲居羽尊鵬禪師

晚參。天寒地寒。滴水滴凍。布網垂釣。羅龍打鳳。此是諸方五味禪。山僧舉著即頭痛。諸兄弟。山僧恁麼告報。三十年後。不可胡撞亂撞。撞入他家虀甕　晚參。昨日晴。今日雨。大地黑漫漫。江峰齊鼓舞。諸君欲透死生關。聲色堆頭須辨主。拈拄杖豎曰。諸仁者。這箇是色。卓一卓曰。這箇是聲。作麼生是主。喝一喝曰。者裏看取　示眾。還會麼。若謂痴憨放脚眠。時人恰似管窺天。慣棲冷地閒閒地。嬾學諸方熱鬧禪。心竭竭。淚涓涓。為憐一眾參元者。不肎爭先痛著鞭(浮石賢嗣)。

登州千佛頑衲準禪師

蜀人也。久在報恩居首座。出住登州千佛寺。除夕示眾。今夕蓬萊看海水。優優廓落自由僧。隱居不用三條篦。拄立惟憑七尺藤。圍坐火爐頻著炭。擁衾草榻謾挑燈。因循舊例須烹殺。為問頭蹄納未曾(浮石賢嗣)。

京都西林彌壑澧禪師

上堂。湧身曰。諸仁者。還見般若法身麼。若不見。則諸人晨興夜寐。俯仰折旋。更是阿誰。若道見。則諸人夜寐晨興。折旋俯仰。本是具足。何須更外馳求。到這裏。作麼生說見不見底道理。汝等諸人。一一是遍歷諸方。久參碩德。曾見與麼人。說與麼話也無。直饒見過聞過。未免微言滯于心首。却成緣慮之場。實際居于目前。翻為名相之境。所以道。修行三生六十劫。四生一百劫。乃至三祇果滿。不若一念緣起無生。頓超三乘權學。乃顧左右曰。且道。如何是一念緣起。乃卓杖曰。彈指圓成八萬門。剎那空却三祇劫　上堂。問和尚未露家風。學人已呈行履。請施高鑑。師打曰。田庫奴。曰如何是活人劒。師曰。打破蔡州城。曰如何是殺人刀。師曰。砍却吳元濟。乃曰。一二三四五六七。毒獸口裏敲牙。驪龍背上揣骨。七六五四三二一。倒捲太虗。如獅子兒。[髟/叱]髿返擲。一七二七兩交加。盡空法界俱逼塞。拈却一去却七。掣電光中旋霹靂。一七二七兩俱忘。癡人猶在這邊立。撒手那畔來。鷂子已過新羅國。以手拍案曰。驀然透徹兩重關。許汝等一生參學事畢　二王駕至。上堂。問現王者身。為眾說法。如何是說底法。師曰。雲堂掉臂。曰恁麼則靈山記莂有在也。師曰。一會儼然。曰祇如昔日趙州。未相見便道萬福。莫是為侍者瞞耶。師曰。端為指出。曰因甚後又與麼道。師曰。知汝不薦。僧擬議。師打曰。雨過夜塘秋水深。乃舉趙州因鎮州大王來訪。侍者報曰。和尚。大王來也。州曰大王萬福。者曰未在。方到山門下。州曰又道來也。師曰。有者道。侍者只解報客。不知身在帝鄉。叵耐教人妄竊。却非本分衲僧。有者道。趙州。蝦為子屈。不覺打失眼睛。只貴作啞推聾。不尚據欵結案。要見趙州侍者。樸實道用未在。山僧一回檢閱。祇是大王不合門外之遶。致令周遮。何似二王殿下。今日光臨。徑趨丈室。既不藉送語傳言。覿面機籌。激揚楚楚。則山僧亦不至望空告啟。諸仁者還見作家君王麼。鷲嶺當年記未忘。囊錐頴露第一句。一僧出問曰。如何是第一句。師橫拈拄杖。僧擬進語。師打曰。這是第二句。便下座　上堂。問釋迦老子道。作是思惟時。十方佛皆現。如何是現底佛。師默然。曰和尚默然。莫作思惟麼。師亦不顧。良久曰。諸仁者。正與麼時。或者道應展邵武俊邁之氣。貶剝古人。奮白雲越閫之機。受敵八面。孰不知紫羅帳裏。山僧從來懶撒真珠。復顧左右曰。還會麼。當有達識。共賞此音　問文殊劒下不承當時如何。師曰。釋迦古佛。是靈山老比丘。曰如何是南泉一線道。師曰。不得東觸西觸。曰如何是提宗一句。師曰。百雜碎　問如何是一真之地。師曰。七尺單前。曰如何行履。師曰。不得踏破方磚(浮石賢嗣)。

荊南開聖山暉澣禪師

西蜀新寧侯氏子。禮石蒲揆薙落。往來梁山臥龍之門。後受報恩賢記莂。出住平越護國。興慶萬壽。甕安聖恩。黃平長松。高郵福海　上堂。耳裏著楔。眼中攃沙。腦從發椎。面門出火。不是其中人。料無說話分。正與麼時。諸人有眼如盲。有耳如聾。驀豎拂子。顧大眾曰。蒼天蒼天。三冬殘臘日。風雨一天寒　上堂。師以杖畫一畫曰。放開一步。蚯蚓蝦蟇。[跳-兆+孛]跳自由。復以杖畫一畫曰。把斷要津。諸佛祖師。乞命有分。又以杖畫一畫曰。只在此山中。雲深不知處　上堂。長劒倚天。不待割而自戮。師王踞地何爭奈猶有一著在。何故。祇如前是懸巖。後是猛虎。左右壁立萬仞。合作麼生。得箇太平時節。眾無對。代曰。寐語作麼　上堂。聲色不有。虎咬大蟲。聲色不無。蛇吞鱉鼻。乃舉起杖曰。要會者話。須問者上座。若不問者上座。終是牛頭沒。馬頭回。遂擿下曰。看看　僧問。石女生兒。甚麼人得見。師曰。巫山十二峰　問如何是密密處。師曰。五眼看不見。曰不與萬法為侶。是甚麼人。師曰。張七　問懸巖撒手。意旨如何。師曰。太險生。曰恁麼則快便去也。師曰。萬年茅草挂雲烟　問生死不明。請師指示。師曰。今日倦明日來。曰何不即道。師曰。高山流水少知音　問頓破六塵時如何。師曰。甚麼處安身　問無生那畔即不問。如何是者畔消息。師曰。你這問。甚處得來　問如何是賓。師曰。踏遍江南髮如絲。曰如何是主。師曰。高坐華王不出戶。曰如何是照。師曰。闍黎會得也未。曰如何是用。師曰。放你三十棒　問古鏡未磨時如何。師曰。瞞他一點不得。曰磨後如何。師曰。黑似漆　問深山猛虎。以肉為命。為甚不食其子。師曰。親者不疎(浮石賢嗣)。

吳陵祇樹竺堂溥禪師

崇川李氏子。參賢于善權。纔跨門。賢便曰。臨濟大師來也。師便喝。賢便打。師又喝。賢又打曰。文殊因甚出女子定不得。師曰。智者見之謂之智。又問。罔明因甚又出得。師曰。仁者見之謂之仁　無夢無想頌曰。放身一覺。主賓不立。忽來枕上鳥喚起。半窗紅日　靈雲見桃頌曰。桃花開得甚分明。照破山河大地春。堪笑靈雲多意氣。無端刺瞎一雙睛　南泉斬猫頌曰。無端平地起干戈。一劒揮時血滿塗。縱使趙州能救得。分明鷂子過新羅(浮石賢嗣)。

虎丘湧泉青印法禪師

吳江趙氏子。住吳江萬壽。上堂。得他一句。快活煞人。遭他一句。懊惱煞人。同樣一句。醍醐毒藥。乃爾各別。若是丈夫兒。何必等他這一句。顧左右曰。如今看看。臨到頭上來也。作麼迴避。卓拄杖曰。且聽處分　上堂。燈籠吞却法身。無數佛法。盡從脚底下過。乃高聲喚曰。將火來(浮石賢嗣)。

松江崇福鶴汀浦禪師

上虞薜氏子。參福嚴。問世尊拈花意旨。師曰。赤眼撞著火柴頭。容曰。迦葉微笑聻。師曰。殃及兒孫。容曰。向上還有事也無。師便喝。容便打。師又喝。容又打曰。識甚好惡。師曰。勘破了也。便出。後在報恩。入室次。賢舉馬祖一喝。百丈三日耳聾。問眾俱不契。師出曰。頭正尾正。賢頷之(浮石賢嗣)。

崑山佛林雪門漣禪師

永州人。其呈本師偈曰。薰風拂拂自南來。拶著當人正眼開。拈得馬祖曾一喝。從教千聖絕安排(浮石賢嗣)。

吳陵三塘乾乾湜禪師

住廣福。示眾。舉古德曰。打七三日了也。本分事作麼生。又道。打七三日了也。寒山子作麼生。師曰。山僧這裏總不恁麼。何故。此事極是現成。極是明白。有甚難處。恰如青天白日見阿爹相似。無一絲毫擬議思量。若有一毫擬議思量。即不是了也。還有麼。出來通箇消息。師顧左右。良久。以拄杖施風打散　小參。舉拂子曰。昨夜西風吹不歇。嶺上石人凍得皮膚裂。問諸人瞥不瞥。寒江漠漠千巖雪。孤舟蓑笠老漁翁。坐釣蘆花飛夾蝶。千山萬水鳥無踪。大地山河人境滅。祇如古人道一色邊事則且置。畢竟滴水滴凍一句作麼生道。豎起拂子曰。不是一番寒徹骨。爭得梅花噴鼻香　僧問。古人道。離心意識參。絕凡聖路學。畢竟參學箇甚麼。師曰。香爐無耳莫瞞盰。曰恁麼則那箇男兒不丈夫。師一喝。僧禮拜。師便打　問彈棉弓響。白雲堆裏一聲雷。因甚雨點全無。師曰。天時不如地利　舉趙州狗子無佛性。頌曰。佛性無兮佛性有。一刀兩段東西走。業識茫茫沒奈何。依舊面南看北斗(浮石賢嗣)。

潤州勝果肅堂濬禪師

蜀之綿竹牟氏子。生而頴異。不樂世榮。披緇出蜀。秉戒燕都。初參報恩琇。一日因僧請益曰。學人無疑情。琇曰。若無疑情。即無生死矣。師從旁聞之。胸中疑慮。廓然渙散。如釋重負。即趨前禮拜曰。百花叢裏過。一葉不沾身。琇指石堆曰。石頭大的大小的小。明甚麼邊事。師曰。大的打墻脚。小的砌墻頭。琇頷之。後到天童。一日忞看時錄。有曰。某甲見處。與釋迦老子不別。忞曰。他甚麼人。敢道與釋迦不別。師曰。直饒超過釋迦。猶未做得臨濟兒孫在。忞曰。臨濟兒孫。有甚麼長處。師便喝。忞曰。我從來疑著這漢。師曰。莫塗污人好。復謁報恩賢。賢問。馬祖一喝。百丈因甚三日耳聾。師曰。夾路桃花風雨過。馬蹄無處避殘紅。賢曰。我要貼體道。師曰。若要貼體道。敢保和尚也道不出。賢曰未在。師曰。疑則別參。賢曰。者瞎漢。參堂去。師禮拜出。後命掌箋記。得法後出世。初住越州之安隱。次遷句曲之地藏。瀨水之草堂。姑熟之澄心。雲陽之嘉山。尹沙之衍慶。潤州之勝果。金陵昭覺。有諸會語錄。鐵酸餡宗門武庫月華堂等集。重刻原教諸論。行于世　示眾。師以拄杖。左邊一卓曰。不假轟天震地之法雷。難以啟聾瞶。復右邊一卓曰。若非傾湫倒嶽之法雨。何以蘇其酖迷。諸禪德。法雷既震也。法雨既傾也。諸人為甚猶然瞌睡。若教容易得。便作等閒看。卓一卓　示眾。古者道。西天一段事。總被今時人埋沒。却覓箇出頭處不得。眾兄弟。箇箇睜一雙眼。橫兩道眉。巍巍堂堂。遭古人與麼屈辱。眾中還有不甘者麼。良久曰。設有也是抑而為之　示眾。言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷。且壁立萬仞一句。作麼生道。蟬鳴深樹裏。花發白雲中。參　示眾。世尊拈花。正是第三。迦葉微笑。落在第四。直饒向未拈未笑已前薦得。猶落第二。且作麼生是第一。良久曰。待山僧計較成。向汝諸人道　示眾。吾有一機。未敢輕提。若人會得。脫骨換皮。眼目定動。差池差池　示眾。見聞覺知。是生冤家。知覺見聞。是真佛祖。一舉四十九。任君顛倒數。大地黑漫漫。日輪正卓午　示眾。上單摸著枕。下床蹋著鞋。開門便作揖。原是故人來。若作平實商量。入地獄如箭射。不作平實商量。眉鬚墮落。却怪山僧不得　晚參。眾纔集。師曰。呵呵呵。好箇西來祖意。不得撒沙撒土。侍者曰。和尚已兩把也。師曰。却是山僧罪過。便下座　小參。以手拍一拍曰。一手不獨拍。兩手鳴摑摑。還有佛法道理也無。若道有。世諦流布。若道無。覿面錯過。誵訛在甚麼處。復拍一下曰。長安夜夜家家月。幾處笙歌幾處愁　問如何是佛向上人。師曰。猶落數量在。曰如何是無情說法。師曰。鐘無鼓嚮。鼓無磬聲。曰如何是奇特事。師曰。舌頭無骨　問古人道。不合一切。不共一切時如何。師曰。無人識得渠　問如何是大同之道。師曰。五里一牌。十里一舖。曰不問者箇道。師曰。甚麼道。曰妙道。師曰。頭戴七星冠　問如何是提婆宗。師曰。截耳臥街。僧擬進語。師打出　問如何是賓中賓。師曰。直須買草鞋。曰如何是賓中主。師曰。三十年後看。曰如何是主中賓。師曰。山僧今日失利。曰如何是主中主。師便起去。僧禮拜。師便踏　問學人不問。請師不答時如何。師曰。好箇話墮衲僧。曰恁麼則帶累和尚也。師曰。接竹點天。僧便喝。師便打出(浮石賢嗣)。

蘇州鐵山蹈先溶禪師

休寧葉氏子。示眾。眼若不睡。諸夢自除。心若不動。萬法一如。所以道。既無心。於彼此。何有象於去來。不與千聖同途。不與萬法為侶。恁麼也得。一把柳絲収不得。不恁麼也得。和烟搭在玉䦨干。恁麼不恁麼總得。萬里不掛片雲。恁麼不恁麼總不得。青天也須喫棒。到這裏。如龍得水。似虎靠山。絕見絕聞。離聲離色。直下無一絲頭留礙。却似倚天長劒。獨曜靈光。狀似鐵牛。虗空粉碎。喝一喝(浮石賢嗣)。

東臯普照尼高源清禪師

紹興山陰人。金氏女。幼忽遇洪水大發。溺死幾葬魚腹。後救得活。欲求出世。徧訪名師。至如臯月惠披剃。朝夕跪誦法華經云。世尊為一大事因緣。出現于世。遂發念參禪。詣天童悟老人受具。問所求大事。悟曰。我與你付戒了。更求甚麼。師曰。如何明得。悟打曰。向者裏參去。次謁浮石賢于三仙。師問。古人公案。不立文字。請師直下與我決了。賢曰。你二六時中。如何作主。師豎拳頭。賢曰。除却拳。你又作麼生。師一喝　舉女子出定曰。出得出不得。與定何交涉。文殊及罔明。枉自費精神　舉德山托鉢曰。昂然托出低頭回。無限時人暗裏猜。欲識巖頭末後句。三更明月上樓臺　舉日面月面曰。山自高兮水白深。箇中消息許誰論。巍巍獨步超今古。覿面無私絕點痕　舉磨磚作鏡曰。車牛并打不須分。連底掀翻迥絕塵。英靈半點無回互。獨露當陽一著新　舉臨濟賓主句曰。兩陣交鋒放復收。分賓分主有來由。全提正令相酬答。一箭紅心射斗牛　舉無位真人曰。古木森森草色新。鶯啼深谷不知春。山頭明月渾如洗。萬里晴空絕點塵(浮石賢嗣)。

雲間智元居士

張賡言。年十四。便學參宗。後登進士。銳志力參。一日見伴我侶。問心不可得。且道心在甚麼處。侶與攔腮一掌。遂有省。參報恩賢。呈所得。有芒鞵脫去上高峰之句。賢曰。因甚脫去芒鞵。士擬答。賢隨聲便打。士豁然契悟。賢為記莂(浮石賢嗣)。

上洋秋來居士俞源

邑諸生。徧參名宿。後侍報恩賢得法。一日賢問。如何是世尊不說說。士便喝。如何是迦葉不聞聞。士又喝。賢詰曰。如何是兩喝落處。士展手。又舉僧問趙州。如何是祖師西來意。州曰庭前柏樹子。作麼生會。士復展手曰。和尚會麼。賢休去(浮石賢嗣)。

鹽官杲菴居士

周垣綜。因讀楞嚴。離一切相即一切法處起疑。遍扣禪扃。惘無所入。後謁天童奇。奇拈起數珠曰。速道速道。士曰。放下著。奇曰。未在更道。士便喝。奇曰。好一喝。士連喝兩喝。奇曰。放子一頓棒。士禮拜。後參報恩賢于同葉。問如何是佛法大意。士曰。此去蘇州二十五。賢曰。未在更道。士曰。來往自由。賢又問。維摩一默。意旨如何。士曰。這漢納敗闕。賢曰。恁麼作無語會那。士曰。雖然無語。其聲如雷。賢然之。即與付囑　僧至。士問。上座從何處來。曰南方。士曰。來此何幹。曰遊臺山來。士曰。曾見文殊麼。曰不曾見。士曰。莫是不帶眼來。僧擬議。士曰。見則便見。不見莫妄想　問。如何是諸佛出身處。士曰。離家三十載。鄉音漸漸改　問。北方風景。與南方何如。士喚大德。僧應諾。士曰。適間問甚麼。僧再理前問。士曰。嗄。僧罔措。士曰。嗄　僧至。士問。汝入城進那一門。曰進彰義門。士曰。妄語。曰某甲實進彰義門。士曰。為甚麼踏斷了盧溝橋。僧罔測。士曰。五戒也不持　士官天中籓幕。受囑後。退居林泉。力任大法。凡遇僧俗諮參。隨機唱導。人稱龐公再世云(浮石賢嗣)。

遯村偶僧居士沈雄

邑諸生也。讀書好學。篤志參宗。依報恩賢。一日問。如何是世尊不說說。士曰。相識滿天下。如何是迦葉不聞聞。士曰。知心有幾人。又問。即今作麼生。士點首。賢乃舉馬祖一喝。百丈三日耳聾因緣。士曰。黃鶴樓中吹玉笛。江城五月落梅花。賢為許可。士掩耳而出　靈雲見桃花頌曰。何獨桃花是指南。靈雲見徹也無端。隨邪逐惡玄沙老。半帶真情半帶憨　東山水上行頌曰。但言諸祖出身處。何止東山水上行。自是韶陽仍口窄。話留窠臼陷眾生　士。著法苑春秋。法證錄等書。行世(浮石賢嗣)。

五燈全書卷第七十七

五燈全書卷第七十七補遺

臨濟宗

南嶽下第三十五世隨錄

吳江報恩佛杲汋禪師

上堂。浮來石像古名藍。歷代宗家曾舉揚。聞出五湖并四海。又能剎影帶三江。先師遺範昭然在。只欲諸昆續後光。若是丹山真鳳子。煥乎彩色不尋常。敢問大眾將甚麼作遺範。後光又作麼續。有人於此道得一句。向明窗下措置。有麼有麼。如無。莫怪縵天廣布　示眾。天左旋。地右轉。持尺而量之。數目誰人辯。伸掌曰。今夜覔箇吞却虗空底。要他從這掌上[跳-兆+孛]跳看。我欲問南北縱廣。四至界分有多少。乃縮手曰。不是壓良為賤　僧參。師問。古人向未動足以前會去。猶是鈍置。因甚你東走西走。僧曰。不得妄通消息。師乃擊几曰。這一機落在雲門。這一機落在臨濟。驀伸脚曰。我脚何似佛手。僧無語。師便打(浮石賢嗣)。

諸城崇寧嵋樵[汁*(十/甲/寸)]禪師

內江陰氏子。于白鹿密落[髟/米]。參靜明醉。職西堂。後得法於報恩賢。遂徙山東諸城崇寧寺。示眾。左擊拂子曰。竺乾四七。震旦二三。右擊曰。南嶽石頭臨濟德山。以拂子中間作拈華勢曰。千年滯貨逢春日。和盤托出大家看(浮石賢嗣)。

松隱冠嵋瀚禪師

松江華亭沈氏子。生於明季崇禎乙亥五月二十九日。年甫十四。禮雪濤禪師披剃。順治己亥。具戒報恩賢。伏勤九稔。而嗣法焉。越六載。開法松隱。遷住嘉山。四月八日示眾。夏日初長。那事無妨。鴉鳴鵲噪。異口宣揚。楊岐驢子。周行七步。溈山水牯。目顧四方。伶俐漢快承當。有意氣時添意氣。不風光處却風光　上堂。目前無法。青青翠竹盡是真如。意在目前。時人見此一株花如夢相似。不是目前法。家家門首中秋月。非耳目之所到。坐著白雲總不妙。已過關者。便可誦明月之詩。歌窈窕之章。未過關者。莫道雲月不同。溪山各異　除夕小參。北禪烹牛分歲。東村王老燒錢。若到嘉山門下。各各苕箒柄。痛打三十。何也。端正衲僧。不守本分。山僧今秋乍住。分歲無甚欵顧。家田粯子飯。山圃淡黃虀。雖則枯澹隨常。較勝珍羞百倍。何故聻。目無啼饑之慘。身無征役之勞。四海相聚。曰以己躬下事提撕。朝于斯夕于斯。逗到今夕。年窮歲盡。斗轉春回。諸人者。且上前通個消息看。左右顧視云。坐到四更後。身添一歲來　僧問。草鞋無口。為甚咬碎脚跟。師曰。法久成獘　僧問。風色無形。為甚拔倒樹木。師曰。快便難逢。至康熈丁卯。疾歸故里。時小春朔旦示寂。世壽五十三歲。全身塔在殿之東北隅(浮石賢嗣)。

臨安勝因靈常奫禪師

僧參。師問。未到勝因一句。作麼生道。僧擬議。師便打。又問。已到勝因一句。作麼生道。僧又擬議。師又打。復曰。向聞你在外能說會道。為甚麼今日問著。便口似匾擔。曰師在不敢道。師曰。當仁不讓於師。僧擬對。師連棒打出方丈　師送客僧。僧見竹園有笋。即問。此山是和尚的。師曰是。曰此笋亦是和尚的。師曰是。曰或有人來偷笋。和尚作麼生。師便掌。曰和尚莫打好。師曰。放過則不可(浮石賢嗣)。

嘉興海門雪岑涌禪師

武林陳氏子。中秋示眾。簷前雨過木樨香。觸著金風覿體凉。吹散片雲明月現。清輝獨不與尋常　上堂。真箇春眠不覺曉。醒來處處聞啼鳥。連朝風雨苦何多。吹落紅香無意掃。無意掃休懊惱。子規枝上語諄諄。勸道不如歸去好。驀曰。住住。且道路頭在什麼處。拍膝一下曰。家家門透長安道　問。內不放出。外不放入時如何。師曰。痴猫守窟　問。如何是西來意。師曰。雨過春山菌子肥(浮石賢嗣)。

杭州南山慧覺眉劍澯禪師

示眾。摩訶衍法。離四句絕不非。諦聽諦聽。拂一拂曰。雲有出山勢。水無投㵎聲　示眾。盞子撲落地。碟子成七片。有眼底不聞。有耳底不見。那知劈面機。當陽如拂電。三級浪高魚化龍。井底蝦蟇誰解變。不解變。山僧別為開方便。以拂子搖曳曰。鷺鷥飛入碧波中。抖擻一團銀繡線　問。如何是大人相。師曰。頭頂天。脚踏地。曰便恁麼去如何。師曰。伸脚元在縮脚裏(浮石賢嗣)。

臨安九仙嵩源㵽禪師

閩之陳氏子。小參。舉揚岐因雪示眾偈畢。師曰。楊岐老祖。雖則四壁蕭然。真風獨邁。猶較九仙百步。何故聻。岩房盡日坐。和衣臥白雲　舉九曲慶祥禪師。因僧問。險惡道中以何為津梁。慶曰。以此為津梁。曰如何是以此。慶曰。築著汝鼻孔。頌曰。春風在處百花開。險惡道中恁麼來。欲識津梁為以此。石人木馬夜懷胎(浮石賢嗣)。

龍溪積慶恒止淨禪師

上堂。一二三。風捲殘雲過別山。三二一。月移花影穿疎壁。途中受用底。似虎靠山。世諦流布底。如兔遭罥。祇如明明百草頭。明明佛祖意。眾中有識得者。吾今為你保任此事(浮石賢嗣)。

溫州雲峰惠庵渵禪師

永嘉吳氏子。示眾。雲開日出。雨落地濕。覿面全彰。虗明歷歷。大眾還有共相證據者麼。良久曰。一場狼藉(浮石賢嗣)。

涇縣大梅若雷淑禪師

辭世示眾曰。山僧今年七十一。聊為諸人通消息。虗空撲落有誰知。倒騎鐵馬稱今日。脫然而逝。塔於本山(浮石賢嗣)。

徑山寶峰了山濬禪師

南康星渚王姓。舉趙州七斤衫子話頭曰。七斤衫子也奇哉。提不起兮解不開。今日分明道破了。五湖雲水莫疑猜(浮石賢嗣)。

荊南六合雲錫洪禪師

小參。識得一萬事畢。問諸人識不識。若也識。便合散去　舉古德油滋話。頌曰。月到天心處。風來水面時。一般多清意。料得少人知(浮石賢嗣)。

虎丘湧泉無外法禪師

吳江趙氏子。上堂。燈籠吞却法身。無數佛法盡從脚底下過。乃高聲曰。將火來(浮石賢嗣)。

婁江禪燈大方海禪師

桐鄉錢氏子。早參。鐘聲咬破七條。茅店鷄鳴春曉。王登寶殿。野老謳歌。且道無邊身菩薩。即今在什麼處。拈起拄杖曰。具通方眼者。速速進前。痛領三十。設有不甘。切不可道。山僧辜負汝。曳拄杖。歸方丈　陞座。臨濟栽松。禪燈種圃。雪峰拋毬。禾山打皷。他家眼具頂[寧*頁]。者裏符懸後股。鼻孔不解通方。莫怪山僧莾鹵。驀地相逢。拳揮足舞好。兒曹親阿祖。扯碎栗棘蓬。扶起雲門普。且道承誰恩力。咄。雲從龍。風從虎(浮石賢嗣)。

江南宜興金沙石丰漋禪師

上堂。經律論。雖分乎三藏。戒定慧。葢本乎一心。于此會得。即戒即定即慧。頭頭自合轍。法法本全彰。于此不明。曰貪曰嗔曰痴。門門有異路。路路有岐門。且道戒定慧與貪嗔痴。相去多少。試分晰看。良久曰。一氣不言含有象。萬靈何處謝無私　示眾。舉城東老姥話畢。師曰。老姥不欲見佛。純鋼打就。而佛不離老姥。熟處難忘。山僧恁麼道。也是鷺鶿腿上割股。且道佛有什麼過。而老姥不欲見。聻。良久曰。這孟八郎。又與麼去也(浮石賢嗣)。

五燈全書卷第七十八

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十五世隨錄

寶安二隱謐禪師

古渝昌州金氏子。初游講肆。後見磬山修。言下起疑。決志參詢。依雲門信久之。復上天童。苦行六載。忽然省發。奇祖繼席通玄。招師分座說法。而記莂焉。開法嵊之法祥。台之松巖。華亭法忍。嘉禾龍淵。暨荊溪寶安數剎　上堂。臨濟祖翁。建立黃檗宗旨。全身擔荷。不肖兒孫。恢張列祖宗猷。赤手提持。任他盡乾坤遍大地。銅頭鐵額漢子。驢駝馬載到來。山僧只消一陣下載清風。管教箇箇骨稜肉瘦。暢煞生平。且道山僧據箇甚麼道理。便乃如是。驀拈拄杖曰。橫按鏌鎁全正令。太平寰宇斬癡頑　示眾。今朝六月初一日。暑氣蒸人如火逼。陝府鐵牛冷汗流。嘉州大象舌拖地。冷汗流舌拖地。祇要時人自委悉。驀喚大眾曰。且道其中意作麼生委悉。良久曰。幾度夜深松下坐。薰風陣陣透身凉　上堂。十五日已前。掘地覓青天。十五日已後。挖空尋白璞。正當十五日。咳唾掉臂。無事不畢。任運騰騰。優游自適。正恁麼時。向上提持則不問。汝諸人優游自適一句。作麼生道。一日鉢盂幾度溼。閒行溪畔兩三遭　上堂。一葉落天下秋。歸根誰解來無口。一塵起大地收。萬象森羅入正受。便恁麼去。也是徐六擔板。不恁麼去。天下衲僧跳不出。且道畢竟意作麼生。秋鴈一聲迥。天空萬里清　病起上堂。丈室打眠三七日。兩眼睜睜光似漆。阿㖿阿㖿不住聲。天回地轉無休歇。無休歇。一具骨頭軟如鐵。腔子裏含惟太空。口吐。猛燄回天澤。阿㖿㖿誰堪識。拈拄杖曰。惟有拄杖子。休戚常干涉。且作麼生是干涉底句。三箇奴郎夜簸錢。究竟不知誰是賊。喝一喝　上堂。十月十五日。寒風掠面急。觸處體全彰。箇中意誰識。識不識。休擬測。凍得人人眉橫鼻子直。拈拄杖曰。且道者箇又作麼生。撐天拄地任縱橫。從來不借他人力。復卓一卓　元宵上堂。龍燈鬬額。烟樹飛花。火噴人面。痛徹釋迦。正恁麼時。且道然燈古佛。在甚麼處。交肩搭臂成羣醉。夜半笙歌扶到家　上堂。四月初三秧正青。老農領眾開秧門。沒腔曲調歌田樂。幾箇男兒著眼聽。若也田歌聽得出。一莖草上定乾坤。如是便能拔一莖草。千莖萬莖俱透露。種一片田。千片萬片俱沒荒。到這裏。任是橫拖豎拽。七縱八橫。信手信脚。活路生成。大眾且道。歌田一曲。作麼生唱。乃曰。石榴花葉兒青。時節到來莫因循。打鼓普請大家看。且道田中有幾人。驀拈拄杖。卓一卓。喝一喝　上堂。今朝二月十九。大士出乖露醜。示現三十二應。不知從何而有。有不有。一曲陽春和不齊。五九原來四十五。復舉古德曰。觀世音菩薩。將錢買餬餅。放下手却是饅頭。師曰。古人恁麼道。神頭鬼面。東涌西沒。雖是面目分明。怎奈令人難覩。且道覰破後作麼生。我為法王。於法自在　上堂。言中取則。大似鹿逐陽燄。句外明宗。亦是猿撈水月。且道畢竟事作麼生。俊鷹不打籬邊兔。猛虎寧餐伏地屍　示眾。夏日炎炎。火雲燄燄。石蟹攤涎。木雞發汗。且道是甚麼意旨。自代曰。海底蓬塵飛。峰頭波浪起　僧問。如何是第一元。師曰。龐老女兒提菜籃。如何是第二元。師曰。空生宴坐雨花巖。如何是第三元。師曰。越江星夜倒拖船。如何是第一要。師曰。嵩山打破竈。如何是第二要。師曰。呈橈并舞棹。如何是第三要。師曰。誰行不踏道　僧驀豎起拳曰。既是本來無一物。因甚却有這箇。師曰。這箇是甚麼。僧一喝。師便打　僧求話頭。師曰。你者一問。從甚處來。曰不知。師曰。自己問尚且不知。更乞甚麼話頭　問。一口氣不來。向甚處安身立命。師便打。僧無語。師以拄杖擉曰。鈍置殺人　問。不是心不是佛不是物。是箇甚麼。師曰。老僧也不識。僧罔措。師便打曰。莫便是麼。師曰。錯　問。萬法歸一。一歸何處。師曰。阿誰教你問　問牛頭未見四祖時。為甚百鳥銜花。師曰。肉臭惹蒼蠅。見後為甚不銜花。師曰。鏡破不藏影　問。古鏡未磨時如何。師曰。直須打破　康熈甲辰。以學徒罹難于武林。執師赴勘庭。鞠日。師索筆供曰。昨日歸家時未至。今日歸家正午時。夢幻空花留不住。此心能有幾人。至知字未成。擲筆而逝。一時當道咸皆敬禮。供龕旬日。香雲不散。四眾迎歸寶安。建塔(林野奇嗣)。

宜興芙蓉自閒覺禪師

蜀之重慶合州余氏子。八歲隨父。禮本邑馬當山太空為受業。十九歲出蜀。首謁天童有省。次參通玄大徹。遂得法焉。出住台之華頂。禹之廣化。蘇之羅漢慈濟。甬之法海嶽林。末遷荊溪芙蓉。上堂。盡道師翁此日死。誰識師翁今日生。試看天上無私日。晨朝東出夜西沉。我密師翁。從無住本。豎無為幢。於無生滅中。示現受生。豎拂曰。還識者老和尚落處麼。若也識。紅爐飛片雪。若未識。普請同到師翁真前。重加剖訣。至真前拈香曰。昔曾親喫惡鉗鎚。至今痛恨猶未雪。冤既有頭債有主。插香曰。瓣香須向金爐爇。香既爇矣。且道師翁還來也未。若道來。以何為驗。若道不來。指真曰。面目現在。退身三步作女人拜。便歸方丈　布袋和尚誕日。上堂。補位當來。會設龍華。同登入悲興即世。橫拖布袋立長街。等閒寬著肚皮。慣會靴裏弄指。塵塵剎剎。普現羣機。者邊那邊。了無回互。一向恁麼來。千人萬人。羅籠不住。一向恁麼去。千人萬人。喚不回頭。絕後光前。登三邁五。便道空手把鋤頭。步行騎水牛。人從橋上過。橋流水不流。猶是應機接物。相樓打樓。若論本分提持。大似鄭州出曹門。山僧今日義出豐年。借花獻佛。敢問大眾。且道布袋和尚。即今在甚麼處。擡手曰。青山不鎖長飛勢。滄海合知來處高　留宗首座兼兩序。上堂。問。象王回顧。獅子嚬呻。逆順縱橫。如何施設。師曰。肘臂不向外屈。曰海闊從魚躍。天空任鳥飛。師曰。仰山道底。曰一堂風冷澹。千古意分明。師曰。剎竿頭上仰蓮心。乃曰。入而易。出而難。兜率陀天未許還。出而易入而難。四明風月有誰攀。把手高臺乘快便。一任波旬冷眼看。布袋老肚皮寬。崇樓中高枕拳。十八孩兒任遊戲。大家共踏上頭關。不等閒黑花。猫子面門斑。以拂子作釣曰。長汀江上把竿人。釣得西江月一灣　臘八上堂。渾鋼打就。生鐵鑄成。馬腹驢胎。隨緣放曠。鬬雪梅花風送遠。明星午夜碧天寒。大地呈祥。山河獻瑞。若道覩明星而證入底是。猫兒喫斷麻。若道覩明星而證入底不是。項羽過江東。畢竟如何。咄咄。力囗希。千年桃核裏。黑狗爛銀蹄。燈籠沿壁。石女登梯。啞人拍手呵呵笑。得便宜處失便宜　林老和尚大辰上堂。衣珠纔剖。帀地清風。獨出劒門。滿懷風月。吞却嘉州象。倒騎三脚驢。踏殺大唐英俊流。傾湫倒嶽無邊表。山僧棒喫血痕多。痛恨而今猶未了。酬恩四處爇沉檀。太白山頭抽脚早。哭不得兮笑不得。逢人且唱紅衲襖。紅衲襖向誰討。珊瑚枝枝撐著月。鐵牛愛喫無根草　晚參。桃花紅李花白。五陵公子遊芳陌。靈雲公案又重新。人人眼裏重添屑。知恩者截鐵斬釘。負恩者紅爐點雪。布袋老子笑呵呵。寒山拾得忙不徹。十字街頭石敢當。聲聲只呌歸去歇。歸去歇。莫待蓼花紅似血　晚參。盲龜鑽入銀宮裏。跛鱉挨開玉闕時。那吒背上生三角。蝦蟇口裏吐明珠。會得底掉頭不顧。會不得底。坐井觀天。山僧恁麼道。合喫三十棒。何故。點石化為金玉易。勸人除却是非難　垂語。見之不取。思之千里。拄杖子化為龍。吞却山河大地了也。是汝諸人。向甚處著眼。試道看　師過吳江接待寺。偶值數僧。師問。諸上座到那裏去。一僧曰。普陀。師曰。近日大士不在普陀。曰在那裏。師曰。在上座鼻孔裏。曰錯。師曰。拋却甜桃樹。沿山摘酢棃。僧茫然。師曰。鈍置煞人　師問易修施居士。春色滿園關不住。一枝李杏出牆來。且道承誰恩力。曰不從他得。師曰。從甚處得。曰天無私葢。地無私載。師曰。你即今在甚麼處。士豎拳。師曰。錯認定盤星　師問僧。從甚麼處來。曰靈隱。師曰。聞飛來峰近日又飛去。是否。僧茫然。師直打出　師一夜入堂。為眾巡香。稍有不精采者。便打。少頃召眾曰。你們下單來。我與你商量一件事。眾環立。師曰。山僧適纔打個盹。聖僧與我道說。我亂打你們。眨向黑山下。還有救得我底麼。眾對不恰。師曰。汝等既救不得。山僧自救去也。乃打筋斗而出　問。如何是衲衣下事。師曰。鞋寬脚瘦。曰謝師答話。師曰。蒼天蒼天　師於順治辛丑臘月示微疾。二十七日。索浴作書謝諸檀護。遺囑誡眾嚴切。至酉時。復書偈曰。天上天下。脚頭脚底。撩起便行。將頭作尾。阿呵呵。風流不在著衣多。一曲歸家唱[這-言+里]邏。擲筆曰。俗氣也不除。竟爾趨寂。壽五十三。臘三十四。奉全身塔于寺之東首屏風山(林野奇嗣)。

金莪博融本禪師

結制日。一僧告假出山。師曰。你要去不許去。你要住不許住。畢竟作麼生。僧罔對。旁一僧復舉問前話。師曰。者個問頭。直饒大徹底人。也出身不得。僧曰。某甲還出得麼。師喝曰。雞棲鳳巢。素非其類(林野奇嗣)。

台州鴻福妙高昇禪師

上堂。雁宕嵩嵒共一山。春風春水幾迴還。祖師的意分明極。盡在離披花雨間。驀舉拄杖曰。還會麼。九九原歸八十一。前三三也後三三。一把柳絲收不得。和烟搭在玉闌干　上堂。此中得個真消息。是處天開百萬峰。指指山顏呈瑞色。頭頭物性展春容。門前石踞欽禪虎。階下池歸聽法龍。更有現前諸子貴。團圝圍繞瞎驢翁。將南作北。指西話東。紫羅帳裏撒珍珠。信手拈來用不窮。簸箕量米渾無別。熨斗煎茶銚不同。龍驤虎驟。別露家風。好大哥沒羅籠。大抵還他皆敏手。靈機妙叶振綱宗　小參。坐斷毗盧頂。迥出威音王。當陽施殺活。赫赫顯風光。所以道。大人具大見。大智得大用。頓除情見。裂破愛網。直得孤迥迥峭巍巍。可以撥轉天關。掀翻地軸。必須恁麼人。方行恁麼事。欲行恁麼事。必須恁麼人。人事且置。祇如照用雙行一句。作麼生道。雷電一聲轟宇宙。翻身獨步上頭關　示眾。一著聲前活路機。人人本具自離披。若能直下超方去。烏用山僧覿面提。諸仁者。委悉麼。牙齒一具骨。耳朵兩片皮　薦靈小參。因我則有生。有我實不滅。打破兩關頭。猶若水中月。光光相照。洞然明白。這邊那邊。祇是這賊。信步踏翻鴈宕山。泥牛迸入無生國。大眾還知水月印公為人底消息麼。朔風吹綻臘梅花。曉日爍開巖畔雪(林野奇嗣)。

海鹽法喜破顏祖禪師

西蜀達州吳氏子。上堂。黃金離鑛。白玉無瑕。便恁麼會。眼裏撒沙。臨濟逢人便喝。未免辜負己靈。德山入門便棒。大似指鹿為馬。若是。本分衲僧。自然瀟瀟灑灑。作麼生是瀟灑處。倦時兀兀繩床上。興到園中步一回　上堂。無禪可參。無道可悟。直下承當。超佛越祖。臨濟三遭痛棒於黃檗山中。冤有頭。仰山死偷心於大溈座下。債有主。衲僧分上。眼葢乾坤。氣吞佛祖。驀豎拂子曰。到者裏。為甚一言不措。受人處分。擲下拂子曰。無人酬價。打與一百。復舉臨濟問僧。甚處來。僧曰定州。濟拈棒。僧擬議。濟便打。僧不肯。濟曰。已後遇明眼人去在。僧後到三聖。遂舉前話。三聖拈棒。僧擬議。聖亦打。大眾。臨濟父子。雖是棒頭甚活。只好欺個懵懂禪流。若是作家上士。纔跨入門。見伊恁麼問。便好隨聲熱喝。更若動靜。拂袖便行。縱有倚天長棒。管教無處下手。而今既已納降。遂使這二老漢。聲價過倍。驀拈拄杖。召大眾曰。還有為者僧出氣者麼。眾無語。師曰。總是一夥喫棒漢。下座一時趂散　上堂。無垢光。清淨光。智慧光。菩提光。光光相離。塵塵互入。釋迦老子。三百六十骨節。八萬四千毛竅。都盧是個大光明藏。遠山浮玉。近水沉碧。月臨高樓。風鳴敗樹。無非此光明藏之發現耳。汝等諸人。行也在裏許。坐也在裏許。直下信得及。見得徹。南無佛陀。南無達磨。南無僧伽。一時周禮。沙彌戒。比丘戒。菩薩戒。逢場作戲也可。到處稱尊也可。知而故犯也可。其或未然。不得被光影門戶轉却故白　上堂。一個月。兩個月。三個月。算來祇有九十日。平地掘起陷人阬。空中打個擊驢橛。而今解制已臨期。芒鞵踏破野狐窟。寒梅破玉香風清。無限春光都狼藉。遂喝一喝　示眾。舉不顧即差互。擬思量何劫悟。雲門大師。向電光影裏賣俏。令人覰捕不及。思慕不已。法喜又且不然。驀拈杖曰。開眼也著。閉眼也著。覿面分明。何須摸索。卓一卓曰。麒麟只有一隻角　示眾。茶來為汝接。禮拜便呼起。處處直提撕。吾無隱乎爾。忽有個不識好惡底漢。出來道。長老長老。你大似福建人賣茘枝也。好與三十拄杖。何故不見道。有功者賞　師謂僧曰。連日天雨。足下甚溼。曰和尚也拖泥帶水。師曰。是伊不肯乾爆爆。他爭怪得山僧　問。蟭螟蟲。為甚麼吞却須彌山。師曰。是伊家常茶飯　順治丁酉九月八日。師示寂。坐說偈曰。本無生死。焉有去來。脫體風流。縱橫自在。呵呵。斂目而逝。塔建秦駐山之麓(林野奇嗣)。

永嘉雲山大用志禪師

上堂。問大開爐鞴即不問。三元三要請師分。師曰。長天一色秋。曰如何是第一元。師曰。野老夜燒錢。曰如何是第二元。師曰。雲湛見青天。曰如何是第三元。師曰。萬派總歸源。曰如何是第一要。師曰。鴻濛未鑿竅。曰如何是第二要。師曰。巖前石虎呌。曰如何是第三要。師曰。波斯鼻孔峭。僧以坐具畵○相。師便打。乃曰。舉足下足。無非穩密田地。撞頭磕額。總是自己家鄉。無位真人。在汝赤肉團上。壁立萬仞。因甚不知不覺。終日向外馳求。長期短限。畫地為牢。大似無繩自縛。若也瞥地翻身。山僧為汝證據。以拄杖旋風打散　上堂。覰破恒沙國土佛祖機關。掀翻無量劫來生死窠臼。運乾坤於掌握。有實有權。藏日月於胸懷。無今無古。眉如鐵杵。碎大地為微塵。牙若金錐。嚼須彌作灰炭。更於三百六十骨節內。放出金毛獅子。向八萬四千毛孔裏。擎來玉角麒麟。縱橫則神通自在。舒卷則妙用天然。且道甚麼人有如是作略。苟能知得。便知山僧本命元辰落處。若知山僧本命元辰落處。便知三世諸佛。歷代祖師。天下老和尚。本命元辰落處。倘或未然。却是山僧罪過(林野奇嗣)。

太倉香林佛古聞禪師

西蜀潼川張氏子。幼岐嶷卓犖。出語驚人。脫白後。行脚至金陵報恩。覩寶塔放光。驀觸前因。了明大事。詣通玄。命典客。機緣相契。奇皆許可。遂承付囑。出住婁江古塘。拮据百端。得成法席。繼入都門。暫憩隆安。值。

世祖章皇帝駕幸。師正跏趺。

帝注視曰。貌古神清。遂問住何寺。答曰。太倉香雲。　帝曰。香雲不若香林好。今遵香林焉　龍馭上賓。師受千佛院之請。上堂祝　聖曰。晏坐隆安七尺床。鍼頭一見意何長。追思無計酬恩澤。今古惟憑一瓣香。又應圓寧法興二剎　上堂。巢知風。穴知雨。智鑑無痕。靈源無底。不是心不是佛。月娟娟而萬水不沉。非旛動非風動。雲靄靄而千峰自啟。達磨西來不會禪。至今露却當門齒。且節至理彰一句。作麼生道。柳陰拂地黃鸝囀。水碧搖天白鷺飛　上堂。聲色裏坐。聲色裏臥。冷地商量。早成錯過。不錯過。堪笑楊岐三蹄驢。踏倒嵩山破竈墮　晚參。舉五祖演示眾曰。四五百石麥。二三千石稻。好個休糧方。耆婆不得妙。師曰。五祖。大似富嫌千口少。貧恨一身多。爭似香林這裏。園無半莖菜。廩無一粒米。信手拈將來。供養諸賢者。阿呵呵。真快活。夜半鐘聲敲未斷。清晨齊唱太平歌　上堂。大雪覆千山。孤峰頂不白。無人識得渠。萬戶俱打徹。舉拂子曰。者裏挨開綫道。拶得身來。許你諸人持論。設若眼孔定動。喉噎心知。早是白雲萬里　上堂。虗空包不住。大地載不起。古鑑辨媸妍。良工列規矩。末後句只者是。我與雪峰同條生。不與雪峰同條死。且道如何是末後句。喝一喝曰。善財拄杖子　上堂。古殿洞然。玲瓏溢目。風生鳥樹。香散庭幃。列諸聖於其間。羅萬靈於此際。龍驤虎驟。啟千佛之頹風。疊嶂層巒。拱九重之聖境。沒絃琴調。貴和知音。無孔笛腔。惟善接拍。且道還有飲泉水知地脈者麼。遂起身鞠躬曰。不因大量設莆供。怎得陞堂祝聖圖　晚參。病瘥不假驢駝藥。延齡何用九還丹。山僧昔在天台通玄。秘授靈驗奇方。善治盲聾瘖瘂。貪嗔癡妄。諸般邪魅。疑難雜症。無論國王大臣。僧尼道俗。只消一服。立刻痊愈。如何是方。聻。單提一口氣不來。畢竟向甚麼處安身立命。直下服去。自然見効。不惟眾苦冰清。亦乃菩提克證。倘若疑信不決。舊疾仍作。莫言不道　師于康熈丙午仲冬二十三日。集眾遺囑訓誡。皆法門大綱。不及世諦語。子時分。呼侍者更衣。端坐而逝。壽五十有七。臘二十有三。塔于香林之殿西隅(林野奇嗣)。

弁山蟠龍法柱長禪師

興化仙游胡氏子。髫年醉心宗門。母欲為婚媾。師不從。宵遯投龍潭祝髮。巖棲數月。途步出嶺。造博山。進不語堂。兩閱寒暑。衣不解帶。于法眼拈夾山語。豁然契悟。即語儕輩。法眼與麼解會。要見夾山。直待驢年。便捲臥具。徧謁諸方。逮抵江浙。末上通玄。初見奇祖。相視漠然。奇對侍司曰。新到好個學者。一日入室。奇指曰。這裏是甚麼所在。師曰。不敢再下註脚。抽身便出。晚復進見奇圍爐。奇曰。莫去火爐頭。有個無賓主句。正待商量。師曰不必。奇挾火曰。這箇為甚喚作火。師拽脫火筋便出。奇曰。蒼天蒼天。一日奇入碓房。見師躬操杵臼。乃曰。墜腰石今日放光也。師曰。業在其中。一日奇。舉破夏公案。洎濟行數里疑此事。且道疑甚麼。師曰。疑殺天下人。奇曰。黃檗為甚前不肯後肯。師曰。獅子咬人。奇曰。識得你也。便掌。師亦掌。至晚喚師入室付授焉。時值申酉之變。杖笠歸閩。避地支提。辛卯省覲天童。癸巳始抵吳興。創蟠龍于弁蒼北麓。開法　上堂。問祖意教意。是同是別。師曰。吳山青楚水綠。曰謝師答話。師曰。二十棒自領去。乃曰。諸人生來。自有一雙眼睛。固是活埋。在聲色堆頭。夜以繼日。擺撲不脫。驀喚大眾。眾舉首。師曰。莫妄想　上堂。僧擬問。師便打。僧亂統。師連棒趂出。乃曰。口縫未開。山僧便著草鞋。向你肚裏走幾遭也。若待問來答去。形於紙筆。當為禪道佛法。直指一宗。掃地而盡。乃展兩手曰。討甚麼椀　上堂。衲僧家。寧遒上古之規繩。餓死於林下。不可好熱鬧而恥辱於先聖。有般瞎漢。以大法小法。籠瞽學者。臆度如來無上知見。又何常夢見其屎溺氣耶。大眾要識是非。面目現在　上堂。春山如黛。春雨如膏。翠竹千莖萬莖。黃鸝一聲兩聲。圓通門大啟。不用悟無生。有人諳落處。蟠龍分半院與他住　上堂。諸方鈎又曲。餌又香。奔湊又如蜂抱王。蟠龍這裏。鈎又無。餌又空。壁立猶如虎嘯風。不啟玄沙三種病。從教個個氣如虹。何故。不癡不聾。不作大家翁　上堂。色身敗壞。如何是堅固法身。即此證得。親見迦葉師兄　上堂。問如何是蟠龍為人。師曰。闍黎退身有分。僧無語。師曰。不信道。乃曰。香嚴悟處。不在擊竹邊。俱胝得處。不在指頭上。好大哥。勘破了也。且道勘破個甚麼。羚羊掛角無人見。獵犬尋蹤特地猜　上堂。眾集。師曰。好些陳爛葛藤。今日索性截斷去也。以拄杖趕下。復召大眾。眾回首。師曰。可惜許　浴佛上堂。當言不避截舌。當爐不避火迸。這漢剛出頭來。便逞乞兒伎倆。將大地人物。作自己受用。不知背後有人。雖然蟠龍拄杖子。未打你在　上堂。天地與我同根。遂拊膝曰。誰敢正眼覰著。萬物與我一體。又拊膝曰。這裏是甚麼所在。不見道。於一毛端。現寶王剎。坐微塵裏。轉大法輪。看他底關底。方會脚尖頭踢出個佛。若是胸次。有一星兒佛法元妙知見。擬欲利人利己。生陷拔舌犁耕。且道。利害在甚麼處　上堂。興拾枯柴煑瀑冰。閒拖瘦杖入雲層。秋空十里笑聲杳。喫瓔珞粥住山僧。大眾。且道東震土中。還有這個快活不徹底漢麼。拍膝一下　示眾。舉興教洪壽禪師。中丞王公隨。一日過師。師擁毳負暄自若。王下拜。師推蒲團。席地與坐。笑語終日而去。門人讓師曰。此一眾所仰。奈何不加禮。他日王復來。師出前趨迎之。王曰。何不如前日相見。師曰。中丞即得。奈知事嗔何。王益重之。師曰。自靈山遺囑。王公大臣。皆為我家垣墻。林下人。能以古道自處。無怪天子不得臣。諸侯不得友。其王公貴人。安往而不敬哉。味其知事嗔何一言。足以形容稗販輩。沒處遁逃。也可悲。也可笑　示眾。舉倚遇禪師。叢席在法昌崇寧之北。千峰萬壑。古屋數間。師刀耕火種。殊安樂之。衲子至。不堪枯淡多棄去。開爐日。以一力撾鼓陞座。諸上座。佛法盛衰。據此可卜。葢先哲務實。而不務名。彼法昌萬山之中。臨開爐日。以一力撾鼓陞座。得非自全也耶。登其門者。如積翠南。大寧寬。寶覺心。靈源叟。皆互相推重。乃至龍圖徐公禧。與昌俱為布衣交。此時儕輩。抑未聞有哂之者。而抑未見其自歉不若人者也。真如踞地獅子。昌其人歟。時山門頭犬吠聲。師呼行者往看。有甚祖師到。喚來洗脚　示眾死心生平。以嗔怒訶罵時輩。五祖生平。以戲笑爐槌學者。蟠龍自來閉門打睡。聽其苔封古屋。草長法堂。於心無愧。今日入泥入水。曲順人情。許諸德入室。以本分相見。眼目定動。怎怪得山僧　示眾。說禪浩浩地。爭如栽田博飯喫。呵佛罵祖口須讓。孤峰頂上人迫不得已。炊鐵釘飯。煑木札羹。要飽天下之饑人。直是教他無下口處。卓拄杖曰。有權有縱。有殺有活　示眾。涅槃經魔說眼正。許仰山。一毫上識得水潦。悟也未。抝折俱胝指頭。玄沙旁不肯。洎合經論賺過。良遂是可兒。有者道。嶮崖句峻。陷虎機深。是則固是。大煞寐語。以拂劃一劃曰。鉤在不疑之地(林野奇嗣)。

永嘉護國古泉清禪師

江南寧國人。師未甞言姓氏。齠年。入匡廬剃落。本山受具。精止觀。參天童。因竹篦子落地得悟。後依通玄奇。執侍六載。受囑後出住甌之樂清盤龍。繼主永嘉護國　冬至上堂。洞山掇退菓桌。羣陰剝盡。慈明揭牓僧堂。一陽來復。可謂舉止參造化。施設侔鬼神。檢點將來。未曾舉著向上事在。遂舉拂子曰。委悉麼。葭灰纔動。繡線初添。擲拂子　上堂。山僧昔曾記得古宿一則公案。甚是奇特。可以轉凡成聖。可以破生死關。可以出有無見刺。久默斯要不務速說。今乃因齋慶讚。不免對眾舉似。遂連卓拄杖　元旦小參。溢目韶光。物情舒泰。梅開遍野。草木呈祥。斬新條令。特地乾坤。放出南山鱉鼻。吞却嘉州大象。石女謳歌。木人作舞。十字街頭石敢當。拊掌大笑曰。奇哉奇哉。天地一指。萬物一馬。喝一喝曰。且道。者個是甚麼。復喝一喝。歸方丈　僧問。如何是空劫已前鼻孔。師豎拳曰。會麼。曰此是即今的。師曰。汝且會即今的　因僧向方丈前過。師召曰。者裏來。僧便入。師曰。未有事在且去。僧便去。師復召。僧回首。師曰。向後不得辜負老僧　問。萬象之中獨露身。意旨如何。師曰。吾無隱乎爾。僧無語。師便打　僧叉手問曰。和尚還識某甲麼。師曰。不是人。便是鬼。曰蒼天蒼天。師曰。哭你底爺。哭你底孃。僧禮拜。師喚侍者曰。將三文紙錢來　師後隱新昌之西山。於康熈甲辰秋八月示寂。茶毗得舍利無算。建塔于本菴之西麓(林野奇嗣)。

南嶽藥山商尊元禪師

湖廣衡陽王氏子。因事匿跡飛來菴。禮繼白首座出家。參無縫塔話。上天童。首謁金粟容。機緣即契。師以未見悟老人。乃直上太白。見悟於大徹堂。問神光向達磨。作禮三拜。得髓授衣。今日某甲。亦禮和尚三拜。且道得個甚麼。悟曰。沒汝分。師力參三載。不能轉一語。一日再理前話。悟亦如是答。師曰。恁麼則得髓去也。悟曰。既是沒汝分。為甚麼又得髓。師曰。老老大大。作這般去就。悟曰。如何是汝得的髓。師曰。大眾證明。悟便打。師曰。更要矢上加尖。上雙髻。參雲門信。旁有僧持錢至。信曰。金陵用的錢這樣小。師曰。銅錢雖小。寶字一般。信曰。如何是汝的寶。師作捧寶勢曰。請大師鑑。信曰。弄虗頭漢。師曰。這老漢。寶也不識。信曰。阿誰能識。師拍露柱曰。露柱證明。信便歸方丈。師曰。也不消得。參天童忞。除夕普茶次。忞曰。山僧行一令。道得者徑過。道不得者。罰茶十鍾。師曰進令。忞曰。覓心無處得心安。因甚却往鄴縣調心。師曰。但見皇風成一片。不知何處有邊疆。忞曰。也要喫五鍾。師曰。和尚如何。忞曰。柳絮隨風。自西自東。師曰。和尚也要喫十鍾。忞曰。何得如此。師曰。教壞人家男女。謁通玄奇。水乳契合。未幾受囑。海陵何阜福慧寺。請師開法。後古南門。應請興化。延師分座說法。名重叢林。順治戊戌。師歸省母。抵漢江棲賢示疾。骨如柴立。猶危坐竟夕。獨冠敬見曰。兄瘦若此。何乃爾耶。即張目書偈曰。皮包骨。骨裹肉。骨肉脫盡是何物。咄。芳草萋萋鸚鵡洲。晴川歷歷漢陽樹。即投筆而化。門人奉龕歸福慧。供奉三載。始啟龕戶。茶毗。見師顏色如生。一目微露睛。光射人。四眾歡呼。仍迎建塔(林野奇嗣)。

江南寧國寧元漢目杲禪師

泉州紫雲黃氏子。幼不茹葷。十一歲。父母俱喪。覺世相無常。遂詣圭峰。禮妙湛薙染焉。二十歲。謁黃檗琦。入室纔問。琦連打數棒。師罔措。悶甚。更加力究。午夜聞鐘。忽省曰。噁。元來病在冷中起。遂從前疑團。當下冰釋。上方丈呈解。琦多首肯。未幾出閩徧參。同石生弟。叩金粟元。元問。二人同鼻孔。那個最重。師曰。和尚試定當看。元曰。却是你重。師曰。莫塗污人好。元又顧石生曰。你又作麼生。石一喝。元曰。洎不問過。師便出。元深異之。令居記室。越明年。參天童忞。師問。陸來船來。無勞問著。同聲相應一句。請師速道。忞曰。裂破舌頭。師曰。未到天童。不妨疑著。忞曰。疑則且置。諸方結制。何不覓個住處。師曰。三處度夏。文殊舊規。忞曰。文殊即今何在。師振聲一喝。忞曰。這閩子。敢來捋虎鬚。直打出方丈。師曰。某甲遠來。且勿相謾。復參通玄奇。奇舉夾山話問。法眼不作境會。汝作麼生會。師曰。寧可截舌。不犯國諱。奇曰。却是沒奈何。師曰。尊意如何。奇曰。猿抱子歸青嶂裏。鳥銜花落碧巖前。師趨前問訊曰。千古罕聞。奇便喝。師曰。轉見作家。奇又喝。師於是。頓見古人用處。遂令掌翰墨。又曬經次。奇問。梵語首楞嚴。華言究竟堅固。如何是堅固底道理。師曰。但有言說。多無實義。奇曰。豈無轉身。只要杜口。師曰。看他朝子貴。不是種田郎。奇曰。面皮厚多少。師曰。正要天下人簡點。奇便喝。師亦喝。奇頷之。一日出衣拂囑之。出住江南寧國寧元寺　上堂。佛法無人說。雖慧莫能曉。遂喝一喝曰。莫探頭好。有口且掛壁上。是法非思量分別之所能知。復喝一喝曰。作甚難易。早已七穿八穴。大眾。釋迦老子。開口話墮。全不覺知。今日總被不肖挫折一上。是汝諸人。還見山僧眉毛在麼。乃拍禪床一下曰。為眾竭力。禍出私門　謝監院上堂。折東籬補西壁。扶叢林弼知識。至於陸役沉勞。將無作有。在祖上人。未曾不會。更有三種事。不可不知。第一直須金鑄堅實心。逢魔不退。第二更要鐵作脊梁骨。遇難轉剛。第三乃○○○○○曰。劄　上堂。古石鞏。三十年張由基弓箭。只射得半個聖人。老高峰。廿餘載布漫天網羅。方遇著一螟虫子。寧元素病在狂。不但矯今時疲敝。直欲反古人休風。是以弓亦不張。網亦不布。牢關把定。鬼神無窺覰之方。葛藤剗除。佛祖正蕩平之路。其奈人心不古。望崖而退者多。法運下衰。特地相呈者寡。雖然。且道如何是寧元真實為人處。遂喝一喝曰。拳便用拳。踢便用踢　上堂。問德山為甚入門便棒。師曰。養子方知父慈。曰臨濟為甚入門便喝。師曰。賊無種相鼓弄。曰德山臨濟未出世已前。還有棒喝也無。師曰。向來曾亦疑著。僧一喝。師曰。無人捆打汝何勞呌喊。乃曰。德山棒臨濟喝。總是弄巧翻成拙。不見。達磨門下。分皮分骨分髓。何似老神光禮拜叉手而立。遂以手摑嘴曰。寧山今日也成多說　上堂。生是誑死是謗。不生不死何模樣。等閒坐斷兩頭關。不動身心成實相。驀拈拄杖。卓一下曰。關已坐斷。如何是成底實相。復卓一下曰。不離當處常湛然。覓即知君不可見　晚參。舉瑯琊曰。有句無句。如藤倚樹。樹倒藤枯。好一堆爛柴。大慧曰。作賊人心虗。雖然如是。恩大難酬。千巖曰。一人作佛法商量。一人作世諦流布。檢點將來。總欠悟在。師曰。大眾且道。那一個是世諦流布。那一個是佛法商量。時有僧出。師驀喝曰。淨土上不許穵屎窖　上堂。眾集定。師默然良久。問曰。還會麼。眾無對。師復曰。般若經中云。無法可說。是名說法。便下座　僧問。牛頭未見四祖時。因甚百鳥銜花。師曰。功不浪施。曰見後因甚却不銜花。師曰。恩無重報　師因同門商尊公。舉深明二上座話。問曰。那裏是他未悟處。師曰。切莫壓良為賤。曰三十里方省。又作麼生。師曰。落七落八。曰若不同床睡。安知被底穿。師曰。百年一夢　問。魚行水濁。鳥飛毛落。亮上座一入西山。為甚杳無消息。師曰。甕裏不走鼈　問。如何是道。師曰。雨打石頭滑。曰如何是道中人。師曰。步行騎馬。僧擬議。師曰。無汝著脚處　師因二梵僧參。一名叱釋拾羅。曰汝還識得他的根底麼。曰識。師曰。既識。為甚又來此方。僧畫○相。復以手打破。師曰。不易南來。又問羅叱索南曰。汝又恁的。僧攘臂努目操梵音。師曰。我却不會汝這三昧。僧展兩手。師亦曰。不易南來。二僧下帽。一齊作禮。師曰。一龍一蛇　師在南臺。逢一幼婦。攜一籃螺螄。乞求授記。師以手撥螺螄曰。我不敢輕于汝等。汝等皆當作佛。婦叩謝。師曰。汝既夢癡。我亦酒醉。言訖婦不見　師到西潯大聖山。見一僧危坐門外。師入異之。既而出視。其僧已立。師問曰。汝盲耶。不對。師曰。汝聾耶。不對。師曰。汝啞耶。不對。師曰。盧醫扁鵲。雖有神丹。遇此等人。終無靈騐。遂過別山。至暮乃還。其僧卓然如故。從者笑之。師曰。莫動他。三日後午時化去在。左右以師言不妄。候之果然。師頌曰。聾盲音啞已無知。庭下何為立許時。惹得東邨汪小大。一狐疑了一狐疑　師入堂。值雲首座指火問眾曰。喚作火。則燒殺汝。不喚作火。則凍殺汝。畢竟喚作甚麼。師聞之。謂眾曰。適纔首座此問。殊是發藥。汝諸兄弟。毋相錯過。眾默然。師遶爐三匝而出(林野奇嗣)。

揚州興教破雲義禪師

桐城方氏子。族以儒業。幼稍知書。十二失父。十四喪母。胞兄善交。馳騁敗度。揮金殆盡。師亦娛聲色。每醉後喜於林樹中宿。一夜五鼓。聞子規聲。豁然如澄潭皓月。其中清徹之狀。不可枚舉。且喜且疑。有會於道。因到般若社見雲松。松以竹篦子話示師。茫然不知下落。更加迷悶。適松有匡廬之行。相隨舟中。松叱曰。汝是俗子。與我僧家。偕行不便。師隨起憤心。向梢艙。索剪刀。將髮剪下。和巾幘投之江中。見松曰。是僧耶。是俗耶。松笑曰。真丈夫兒。出世因緣。在此舉矣。侍松參博山。一夕聞舉大事已明如喪考妣。會得竹篦子話。舉似松。松曰。你見個甚麼道理。師曰。燈原是火。松曰。俗漢子。師曰。莫瞞他好。後參天童三載。領益頗多。復參通玄奇。師問。楖栗橫擔不顧人。直入千峰萬峰去時如何。奇曰。看脚下。師曰。足下無私誰敢覰。奇曰。你又向這裏躲根在。師便喝。奇曰。險。至此覺得。尚有一毫頭難去在。一日監院為僧舉火攛炬曰。就在者裏。師在側。豁然徹底。方知從上老宿。本師老人。不欺我也。是年即受記莂　出住興教。上堂。榴花紅似火。蘆花白如雪。紫燕語喃喃。黃鸝聲弄舌。分付時人仔細看。莫教錯過好消息　上堂。菩提本無樹。明鏡亦非臺。本來無一物。何處惹塵埃。請問諸人。既無一物。即今山河大地。明暗色空。四時寒暑。兩儀日月。萬象森羅。一切世間種種色相。畢竟向何處安著。良久喝一喝曰。貪觀天上月。失却手中橈　僧問。即心即佛即不問。非心非佛事如何。師曰。我正要問你。那個是你的心。僧無語。師打出　問。某甲參學多年。未有個入處。師作悲痛聲曰。苦苦。僧亦哭曰。難為和尚慈悲。師笑曰。蒼天蒼天。僧有省(林野奇嗣)。

五燈全書卷第七十八

五燈全書卷第八十三

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

無錫長泰德為宗禪師

嘉禾陳氏子。示眾森羅萬象。常露現前。眨上眉毛。劒去久矣。伶俐的漢。直下薦取。已遲八刻。若也將心去覓心。何異含元殿裏更問長安。遂展兩手曰。討甚麼椀　甞作宗旨頌曰。石獅對對出荒草。木馬雙雙入亂雲。月落三更羣籟絕。清風凜凜吼乾坤(剖石璧嗣)。

蘄州東山佛幢華禪師

上堂。一個兩個千萬個。劈箭流光莫錯過。擡頭纔見草木開。眨眼又值冰花墮。參禪若不持木叉。煑沙為飯鍋底破。金佛不度爐。泥佛不度水。真佛內裏坐。華山流水萬年春。子湖要打劉鐵磨。喝一喝曰。錯錯錯。諸仁者且道。錯箇甚麼。向下文長。付在來日(剖石璧嗣)。

潤州青蓮一峰徹禪師

和州人。上堂。春光艶麗。頭頭顯現釋迦。野色澄鮮。處處洞彰彌勒。若是文殊普賢。常在汝等面門出入。任運騰騰。縱橫無礙。驀豎拂子曰。見麼。若也見得。真不掩偽。曲不藏直。雖然如是。更須知有向上一路在。作麼生是向上一路。擲拂子曰。披簑側立千峰外。引水澆蔬五老前　僧問。離心意識。且道作麼生參。師曰。石女雙雙輥繡毬。曰意旨如何。師曰。東擲西拋不露踪　問。言無展事。語不投機。意作麼生。師曰。兔角杖頭懸日月。龜毛尖上立乾坤(剖石璧嗣)。

鎮江五州因勝克初岱禪師

無錫過氏子。晚參山僧。有個師子迷蹤法。今日特為舉似。汝等急須著眼。切不得當面錯過。驀伸一掌曰。是甚麼。隨握拳通袖曰。向者裏會取　甞展手問僧曰。者個作麼生。僧纔擬議。師便掌之。後有僧問。聞和尚有展手之機。是否。師曰是。僧向前便掌。師約住曰。正令却是我行。隨後掌之　康熈乙巳重九日示寂。闍維收靈骨。得齒牙連結不壞二十有七。塔于本山(剖石璧嗣)。

蘇州海藏幻菴時禪師

徽州休寧吳氏子。棄家學道。依聖恩璧第二座。一日璧上堂。師問。百花開爛熳。林鳥語緡蠻。如何是第一句。璧豎起拂子。師曰。木童吹玉笛。石女輥花毬。如何是第二句。璧曰。待香爐峰點頭。即向汝道。師曰。寒巖餘瘦石。老樹剩枯枝。如何是第三句。璧放下拂子。師曰。更有一句。三元收不得。十智豈能該。和尚如何舉唱。璧曰。頂門亞豎摩醯眼。師曰。迥超千聖外。直上古皇前。璧曰。三十棒自領出去　示眾。各各照顧自己舌頭。切不得向我口裏討言語。大棒打你有日在。莫謂山僧不與你道破。時有一僧纔出。師便打曰。者野狐精。來我者裏作甚麼　僧問。如何是宗乘中事。師曰。汝自會取。曰莫便是和尚為人處麼。師曰。我曾向你道個甚麼。僧擬議。師叱曰。去。無你棲泊處　師應機說法。如懸江河。絕不容學者記錄。順治辛卯示寂。塔于鄧尉西山(剖石璧嗣)。

華嚴文水恬禪師

除夜小參。大盡三十日。小盡二十九。掃除陳獦狚。掀翻爛窠臼。萬法歸一。一亦莫守。大家照顧眉毛。打開向上關鈕。猿愁搜狗走。抖說甚麼生緣。驢脚佛手。明日祝聖。和南稽首。普願大兄小弟。金毛哮吼　元日晚參。昨夜東村王老燒錢。一時薰天煉地。直得火裏蝍蟟。吞却嘉州大象。露尾藏頭。天曉起來。依舊穿紅挂紫。東頭賣富。西頭賣貴。且道爆竹聲中催臈去。從何去。梅花香裏送春來。從何來。良久曰。狼藉不少(剖石璧嗣)。

嘉興天壽玉磬魯石琦禪師

問言無二理。道同一致。因甚喚鐘作甕。證龜作鼈。師曰。波斯讀梵書。鼻孔礙著眼　問。風吹不入。雨打不溼。因甚汗淋脚背。師曰。祇見錐頭利。那見鑿頭方。曰笑殺東村王大姐。醜在甚麼處。師曰。一眾耳聞目擊　示眾。德山見僧便棒。雕沙無鏤玉之談。臨濟見僧便喝。結草乖道人之意問大眾。且道。山僧用棒即是。用喝即是。眾無對。師猛喝一聲。卓拄杖一下曰。兩彩一賽　問。祖令當行。請師垂範。師曰。眉間懸雪刃。腦後毒雷轟。曰與麼則一音演唱。四眾瞻依也。師劈頭一棒曰。且道是賞是罰(剖石璧嗣)。

天台華頂仁叟震禪師

梁溪單氏子。住台州寶華。上堂。有時一句作一句說。拋却囫圇栗棘蓬。有時一句作兩句說。劈開[車*度]轢秦時鑽。有時兩句作一句說。打作連環鐵錮鏴。大眾。欲識三元真的旨。且會者三轉語好　晚參。天封打鼓。華頂夜參。今者當說何法。良久曰。昨夜南山虎咬大虫　小參。佛法不是學得底。我尋常向人道。熱則乘凉。寒則向火。饑時飯倦時臥。一是不思議神通光明。有不可說塵沙諸佛。在汝面門錦縫中。橫出直入。汝於二六時中行住坐臥處。好生看取。雖然尋思擬議。便成錯過。所以道。意解中卜度。學識中揣摩。大似接竹點天。持蠡酌海。終不獲果。且道。誵譌在甚處。喝一喝(剖石璧嗣)。

江西黃龍冰鑑朗禪師

久侍三峰藏省發。僧問。如何是第一元。師曰。烏藤七尺逼人寒。曰如何是第二元。師曰。縱是超羣額也穿。曰如何是第三元。師曰。巖頭與我眉相結。生死同條蒂固蟠。曰如何是第一要。師曰。毫端涌出日輪高。曰如何是第二要。師曰。爍破面門三尺黑。曰如何是第三要。師曰。阿眸密處許誰看。僧禮拜。師打曰。還有者一要在(剖石璧嗣)。

常州永寧肯庵學禪師

南蘭吳氏子。十九從聖恩璧脫白。參究有年。於臨濟喫黃檗三頓棒處有省。頌曰。風嚴火烈燄聲乾。嚼著通身熱鐵丸。翻轉面皮徒自苦。眼前惟道黑漫漫　上堂。百丈游絲挂樹梢。楊花飛盡綠陰交。驚轉歷歷西來意。窗外一聲婆餅焦。諸仁者。若向聞聲處知歸。正好喫永寧痛棒。連卓拄杖。下座　頌殃窟持鉢因緣曰。東風驀地過林皋。報道枯楊發嫩條。說與旁人都不解。一時斫出水邊桃(剖石璧嗣)。

蘇州北寺光孝一源聞禪師

上堂。豎拂子曰。三世諸佛。在山僧拂子上。轉大法輪。諸人還信得及麼。直下會得。孤迥迥峭巍巍。鬧市叢中撒手。萬仞峰頭獨立。不拘一法。不染一塵。所以無事不成。無理不就。不見古人道。盡乾坤都盧是沙門一隻眼。盡大地撮來如粟大。你若作佛法商量。則眼中著屑。若不作佛法商量。則掘地覓天。到者裏。直須向毒蛇頭上揩癢。猛虎口中拔刺。方得無礙去。諸人還委悉麼。卓拄杖曰。常在于其中。經行及坐臥(剖石璧嗣)。

自登尼法雨瀛禪師

崇明管氏女。年二十八出家。即參鄧尉璧。璧問。如何是你活計。師以手作打勢。璧曰。如何是神通聻。師便喝。璧曰。好一喝。未會得神通妙用在。師曰。莫怪從前多意氣。他家曾踏上頭關。璧微笑。一日璧解制上堂。師問。結制解制。古今條例。不解不結。意旨如何。璧曰。昨日熱今日凉。師曰。還有不涉寒暑者麼。璧曰。洞庭出沒碧波中。師曰。可謂頓超千聖外。直透古皇前。璧便下座。師隨至方丈。問如何是佛法大意。璧曰。試道來看。師便喝。璧亦喝。師又喝。璧便打。師禮拜　頌世尊拈花曰。靈山密付是何心。引得頭陀眼欲昏。不獨燈籠驚喪膽。管教露柱也消魂(剖石璧嗣)。

常州普照檝菴衡禪師

武進巫友湘也。依靈巖儲。入天台行次。偶逢路人驀胸撞入。師當下豁然曰。終日波波。不離脚下。乃述偈曰。驀拶相逢桶底脫。四肢百骸齊漏泄。粉骨碎身未足酬。拍手呵呵笑不輟。草鞋繩斷忽翻身。捉得清風趂明月　上堂。今晨獲一殊勝。洗面摸著鼻頭。原來只得兩孔。正擬開口。古廟香爐近前叉手曰。眼睛聻。山僧直得無言可對。諸人且道。有佛法分。無佛法分。眾無語。師曰。黃連未是苦　晚參。舉僧問趙州曰。如何是祖師西來意。州曰。庭前柏樹子。師曰。趙州柏子甚年栽。幾度春風長綠苔。堪笑禪流無本據。尋枝摘葉舞三臺　小參。虎之缺馬之馵。燕趙管不得。齊魯把不住。踏遍四天下。忘却歸來路。急急掉轉頭來。難免笑倒露柱。且道笑個甚麼。拍手曰。最苦是脫不下娘生袴(華嚴鴻嗣)。

維揚天寧巨渤恒禪師

上堂。乃以拂子打圓相曰。以大金圈。為諸陷穽。要將天地萬物。日月星辰。四聖六凡。現前衲子。并作一坑埋却。無一絲毫透漏處。更與千鎚百拶。務令徹底消鎔。直得情與無情打成一片。然後以拄杖為伊劃開一綫。作個轉身吐氣消息。使其各各就路還家。則天地萬物。日月星辰。四聖六凡。現前衲子。依舊森然布列。毫不相參。覿體圓融。了相不混。則隨分拈一些子。一一皆放無畏光明。出廣長舌。且道說個甚麼。不是一番寒徹骨。怎得梅花撲鼻香　示眾。野老門前。羲皇覿面。牯牛隊裏。正令全提。正恁麼時。且道那個在前。那個在後。有人辨得出。許伊具衲僧眼　師下堂。值居士散餅次。乃曰。雲門老漢。今日現居士身。為諸人說法竟。大眾各各領取話頭好。趙州古佛出來道。者裏也少某甲不得。露柱從旁合掌曰。且喜大眾饑渴消除。身心安貼。鐵壁銀山一時迸裂。畢竟功歸何所。有人道得末後句。敢保參學事畢。眾罔測。師便歸方丈　問。如何是父母未生前事。師曰。南方有。北方有　問。風吹不入。雨打不溼。是甚麼。師曰。好個面目。曰為甚不識。師曰。當局者迷。曰。乞師指示。師擲下竹篦子　問。臨濟三頓痛棒後。作麼生用心。師擲竹篦曰。天寧今日敗缺。僧復問。師打曰。適來甚處去　僧參。師問。你參甚麼話頭。曰不思善不思惡。師曰。正恁麼時。如何是你本來面目。曰不會。師曰。眼見如盲。口說如啞(具德禮嗣)。

杭州靈隱晦山顯禪師

婁東王元達也。鼎革後。從華山體薙染。得法于具德禮。上堂。問如何是函葢乾坤句。師曰。杖頭轟日月。曰如何是絕斷眾流句。師曰。銕蛇橫古路。曰如何是隨波逐浪句。師曰。船子下西江。乃曰。歲序新更。韶華劈箭。野老謳歌。金輪瑞現。獨有衲僧家風不換。萬仞孤峰。一條白練。喝一喝曰。天左旋地右轉　上堂。文殊白椎。機先作賊。百丈捲席。格外擒王。恁麼仙陀客。打破大唐國。難覓一個半個。寒溪事不獲已。只得將圓通死猫頭。麻纏紙裹。有不懼險崖底。黑地裏。踏步向前。撞倒銀山。推翻鐵壁。摸著秦王無字碑。喝一喝曰。是甚麼閒家具　上堂。三春九夏盡在今朝。遇過量人。圓却此話。解開布袋口。不將京四作三。閉却樓閣門。依舊撞頭磕額。尋常以虗空為面門。華藏為床榻。行盡普賢毛孔國土。只在如來五輪掌中。何況眼前粤南燕北。楚水吳山。又豈出得山僧拄杖。且來不入戶。去不出門者。著落在甚處。喝一喝曰。蟭螟眼裏。土曠人稀　上堂。七七七。鍊得身心似鐵壁。滹沱老將擲金鎚。泰華橫空只一劈。木人無口笑呵呵。顛倒羅經歸闇黑。碎金圈火栗棘。太平方得真消息。以手畫○點∴拋向後曰。諸人還知麼。若持此卷過龍門。天下何人遭點額　上堂。趙州無。報慈隔。薦福莫。堪笑三員大虫。無影銕鎚當面[祝/土]。敲開金鎖鼻遼天。南斗八兮北斗六。拾得虗空背上毛。拈來點點成塗毒。阿呵呵。遇著作家兒。解笑不解哭　上堂。雙峰削玉。滴水垂珠。鉦鼓掀天。賁雷吼地。破額山前。村歌社舞。春王一到。色色皆新。惟長連床上破落衲僧思想。成佛成祖。是過舊摸子。貧遇驪珠。饑逢御飯。却也用得著。只有一事。人間百年。忉利天一晝夜。請問即今元旦。善法堂前。是晝是夜。子午卯酉。十二時中。是那一刻。有人道得。天下橫行　上堂。善財開閣門。斂念成話墮。龍女頓成佛。八歲已遲悞。若論第一機。總是錯中錯。威音未兆時。已振塗毒鼓。喝一喝。擲下拂子　上堂。機先敲磕。正眼洞明。百帀千重。一刀兩斷。有佛處。花攢錦簇。八面玲瓏。無佛處。浪淨波平。通身尊貴。三千里外。撞著銀山鉄壁。箭箭皆穿。且道即今事作麼生。擲拂子曰。直下來也急著眼覰　上堂。正法眼藏。犬吠驢鳴。涅槃妙心。石頭土塊。實相無相微妙法門。抱贓呌屈。不立文字教外別傳。揚聲止響。若是十影神駒。自然掃踪滅跡。駑駘鈍漢。翻見徧地葛藤。靈隱更資一路。為大眾作個撇脫。擲下拄杖　上堂。日面佛月面佛。赤肉堆頭久埋沒。可憐大寶垢衣纏。窮子竛竮多歲月。豎拳曰。只者個非他物。黑漆飯桶黃金國。誰人解舉鉄山搥。打破精靈窟。了了見無一物。鼻孔依然高突兀(具德禮嗣)。

杭州靈隱碩揆志禪師

示眾。一僧出。師便喝。僧亦喝。師曰。我性命在你手裏。僧擬議。師打曰。原來。又一僧出。師便喝。僧亦喝。師曰。你性命在我手裏。僧擬議。師打曰。原來。良久曰。要會徑山賓主句。看性命。便下座　上堂。拄杖子吞却乾坤。濟不得饑。止不得渴。一毛頭涌出世界。蔽不得雨。遮不得風。鵠聽其自白。烏聽其自元。多子塔前。世尊敕迦葉。當為何事。天使其在下。地使其在上。雙林樹下。迦葉見世尊。可是閒人。到者裏。起後與承先一般。則聞命矣。真諦與俗諦不二。果何如哉。良久曰。豹澤山中成五色。龍來海上駕雙珠　晚參。參須實參。悟須實悟。要得花開。須種鐵樹忽有個衲僧出來道。鐵樹上如何開花。乃笑曰。西天四七。東土二三。天下老和尚。搖唇鼓舌。費盡心力。求也求不得。你肯道者一句　上堂。問知是般事。拈向一邊。百尺竿頭。如何進步。師引拄杖曰。便請便請。曰此猶是者般事。畢竟竿頭如何進步。師打曰。兜底要我把手教。乃曰。知是般事便休。新羅人不裹頭。百尺竿頭進步。鵲兒窠裏水牛。釋迦達磨彌勒。恩過往往成仇。欲得官差不擾。請看巢父許由。徑山恁麼告報。也是污[仁-二+卯]上流　上堂。問上與諸佛齊肩。下與四生六道同體底。是個甚麼。師曰。今日大普請。曰向異類中。又是甚麼人。師曰。駝得百斤。與你百斤。乃曰。一七了。三七四七一齊了。睜著眼跳井。一處通。千處萬處一時通。更挑泥土搕[打-丁+(天/韭)]。而填塞之。設使不從人得。不重己靈。不動波透過滄海東。不動步蹋到須彌頂。佛法收管不得。鬼也打你十七。何況一枚餬餅。口裏齩了又齩。三斤麻子。身上纏了又纏。要求徑山禪。甲科榜上。著你個名字。驢年畢竟作麼生。梆響普請。草鞵峭緊　上堂。一僧出曰。若論佛法。一切現成。師曰。一刀割不盡底肉。是甚麼肉。僧喝。師便打。僧無語。師復打曰。誑我。復一僧出曰。通元峰頂。人人可上。師曰。阿誰與你拖者死屍來。僧喝。師亦打。僧亦無語。師曰。因甚不上。乃曰。若論佛法。一切現成。須彌山跳入你鼻孔裏。大海水壓在汝頂門上。從那邊透過了。却來者邊行履。我王庫內。有如是刀。無如是刀。徑山若不為汝點破。大唐國裏。池臺鳥獸。草木叢林。總是你屋裏七代先靈底冤家。而今點破也。且通元峰頂。從那一條路上。良久曰。龍頭蛇尾漢　晚參。問請師直指西來意。師曰。向東走。曰為甚麼問西答東。師曰。達磨榜樣。僧擬議。師便打。問觸不得背不得。畢竟是個甚麼。師曰。阿誰與你拖個死屍來。僧喝。師曰。是個甚麼。曰鼻孔撩天。師曰。眼睛因甚不得在腦後。僧擬議。師打曰。瞞我。問不是心不是佛不是物。是個甚麼。師曰。破草鞵。乃曰。不是心觸不得。不是佛背不得。不是物且道。是個甚麼。你若向這裏。逴得便行。一千七百則公案。都盧是一隻破草鞵。其或問西不肯東走。照後不顧前頭。饒你鼻孔撩天。眼生腦後。山僧竹篦子。未放你在。因甚如此。良久顧左右曰。阿誰教你拖者死屍來　示眾。問為甚麼道得也三十棒。師曰。你將甚麼喚作棒。僧便喝。師曰。你喚甚麼作喝。僧無語。師便打。問二僧捲簾。意旨如何。師曰。也是常事。僧喝。師曰。好好說話。者一喝。出在那上頭。僧無語。師打曰。是法眼慣了你。乃曰。二僧一齊下喝。臨濟道。賓主歷然。俊鷹打兔。二僧一齊捲簾。法眼道。一得一失。鈍刀殺人。便向者裏分曉得去。喫了他人涕唾。壞了自己牙齒。更云。為甚麼道得也打三十棒。我且問你。鑊湯裏還有冷處麼。山僧恁麼道。也是揚州人賣瓊花。參　上堂。問如何是諸佛出身處。師曰。貴答不貴問。曰因甚又道三世諸佛不開口。師曰。聽事不真。喚鐘作甕。乃曰。三世諸佛。若有一人不恁麼。山僧入地獄如箭射。你若恁麼了。更要恁麼。罪在三世諸佛。不干山僧事。拋拄杖。下座　解制上堂。他人罵我一句。我罵他人兩聲。他人打我一拳。我便痛與一頓。人人盡道。十字街頭負販兒。無明不息。千年田八百主。自不怪諸人世諦。祇如三聖興化。是親承臨濟之真子。因甚一人出則為人。又道逢人則不出。一人逢人則出。又道出不為人。近時有輩杜撰長老盡道。各出隻手。扶起臨濟賓主句。又道美食不中飽人餐。又道是割斷鴻溝。各把疆界。恁麼見解。將條斷貫索。縛取自己本生爺孃則一任。忽若過江撞著聱頭索行李。將甚麼抵敵。乃卓拄杖曰。路遙知馬力。事久見人心(具德禮嗣)。

杭州徑山萬壽五嶽玹禪師

上堂。過去諸如來。斯門已成就。老老大大。脚跟猶未點地。現在諸菩薩。今各入圓明。諦當甚諦當。敢保未徹在。未來修學人。當依如是法。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛。諸禪德。過去諸佛。現在菩薩。未來學人。三世凍儂鼻孔。總被山僧扭揑。得痛不徹。眾中莫有為伊出氣者麼。良久曰。設有。也是撞著露柱底瞎漢　小參。若論此事。如廣南鎮海明珠。白月則現。黑月則隱。灼然有據。無端向無言可對無理可伸處。傾出一兩栲栳。在十字街頭萬人叢裏。使南來北往東上西下者。一任瞻之仰之。手親眼快底。逴得便行。拈得便用。摩挲收放。不捨晝夜受用。豈有窮盡。若是論親論疎。較光較影。不唯對面成背。亦且辜負安隱。諸兄弟。畢竟廣南珠。即今在甚麼處。以竹篦擊禪床一下　上堂。蕩蕩一條驛路。問彼彼不諳。灣灣兩道眉毛。問此此不識。一隊來一隊去。不知費却多少草鞋。兩手拭兩手揩。不知壞了幾許腕力。因甚又道。安隱個漢辜負天下人。擲拂子下座　上堂。問解開布袋。走北遊南。整頓芒鞋。東上西下動底。還許他遍天下也無。師曰。處處逢歸路。曰還鄉盡是兒孫事。祖父從來不出門。師點胸曰。須是山僧始得。乃曰。或進或退。各各不相知。時放時收。彼彼不相識。你行荒草。我入深村。見兔放鷹。得魚忘釣。如追風良驥。行乎其所。不得不行。似得水真龍。止乎其所。不得不止。所以道。事無一向。理有多途。出入隨人。變通在我。雖然如是。且道。分化一方一句。作麼生道。不逢別者不開拳。一遇知音便分付　上堂。拈拄杖。卓一下曰。孤標迥異。非智所知。特達虗懷。豈識能測。明敲暗擊。按下五十三人。左拂右揮。撥亂九十六相。直得盡虗空遍法界。無絲毫過患。盡虗空遍法界無絲毫差殊。又何必作竈起爐。移來換去。攪長河為酪。變大地作金。然後稱為得力者哉。雖然如是。且道畢竟承誰恩力。復卓拄杖曰。禹力不到處。河聲流向西　上堂。禪如大海。漸入漸深。道若虗空。愈窮愈遠。入到深深處。有何江河淮濟之味而不知。窮到遠遠時。有何日月星辰之位而不識。既知得。又識得。何妨東勝神洲走馬。西牛賀洲跌撲。南贍部洲飲餐。北俱盧洲哽噎。諸仁還用得麼。若用得。老僧百千萬億大人相。在你盋袋裏。若用不得。十二時中。莫道不疑好。參　上堂。般囉娘鐵酸餡。信手拈來。金剛圈栗棘蓬。當陽拋出。還家得路底。因便乘便。揀草入田底。無可不可。訝郎當漢。未免喚甕。諸仁。祇如雲門一劄。薦福一莫。報慈一隔。汾州一訣。明甚麼邊事。以拂子擊禪床曰。潘閬倒騎驢。踏殺王番綽　上堂。水不洗水。塵不染塵。到此洗却。有理難伸。和身獨露。舉體全真。原無向背。曷有疎親。頭頭作主。法法皆賓。橫穿碧落。豎透金輪。以拂子劃一劃曰。究竟千年桃核裏。都盧覓得舊時仁(具德禮嗣)。

匡南萬杉剖玉璞禪師

少即脫白匡廬伏虎寺。後依雲門禮記莂。開法焦山。上堂。一僧纔出。師拈拄杖便打。僧曰。猶勝寶壽七步在。師曰。直得開却潤州一城人眼睛。遂靠拄杖。下座　僧問。黑豆未生芽時如何。師曰。好換人眼睛。曰生後如何。師曰。可穿人鼻孔　問。如何是衲僧行履句。師曰。踏破草鞋。曰如何是衲僧真實句。師曰。鍼劄不入。曰如何是衲僧收來句。師曰。金鎚闇怒。曰此四句中。那一句能縱能奪。能殺能活。師曰。不辭向汝道。承當也大難　問。無位真人。畢竟在甚麼處出入。師曰。問甚麼。僧擬議。師曰。鷂子過新羅　頌城東老母曰。從來行不與人同。今日衣穿鬬逆風。吹得通身如粉碎。眼前無物可相容　頌七賢女遊尸陀林曰。一拶虗空迸地開。天花亂墜自何來。可憐無限尋香客。空向林間走一回(具德禮嗣)。

五燈全書卷第八十三

五燈全書卷第八十四

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

杭州佛日紫葢衡禪師

黃州黃氏子。本性至孝。因痛二親辭世。遂分家為三。一濟貧苦。一供方外。乃投修淨寺。脫白完具。博通教觀。首見天童。奮力苦參。一日因沸湯傷指有省。往謁安隱忍。忍曰。言無踪。語無跡。截斷語言。全無消息。汝作麼生相見。師便喝。忍曰。未在更道。師又喝。忍曰。兩喝三喝後作麼生。師曰。東洋海底紅塵起。須彌頂上浪滔天。忍曰。忽遇趯翻大海拳倒須彌。汝作麼生抵對。師拂袖便出。忍曰。轉來轉來。我更為汝道破。師搖手三下曰。從今不信老婆禪。竟行。後參具德禮。問今古機緣。一切透得。因甚疑根不斷。禮曰。諸方以破疑為物。我者裏。即疑就是衲僧鼻孔。師于言下豁然曰。若然某甲今日却了也。禮曰。你作麼生了。師曰。把住也在我。放行也在我。禮曰。把住時如何。師曰。鐵牛不奮迅。禮曰。放行時如何。師曰。一字兩頭平。禮頷之　一日僧進門。師垂右足曰。道道。曰道不得。師曰。脚也不識。又一僧進門。師垂左手曰。道道。曰道不得。師曰。同坑無異土。又一僧進門。師垂雙足曰。道道。曰道個甚麼。師曰。三個柴頭品字燒　順治乙未三月示微疾。日與弟子。勘辨綱宗。書偈端坐而逝(具德禮嗣)。

越州廣孝三目淵禪師

示眾。色塵無作。眼界未生。聲塵無作。耳界未生。香塵無作。鼻界未生。味塵無作。舌界未生。觸塵無作。身界未生。法塵無作。意界未生。諸仁者。以未生之前。轉無作之用。則色聲香味觸法一句。是金剛圈。眼耳鼻舌身意一句。是栗棘蓬。金剛圈垂處。鶻眼猶迷。栗棘蓬拋時。作家罔惜鞭寂子于牯牛隊裏。拶香嚴于粥飯叢中。別喚沙彌。斬釘截鐵。口唇不借。拈放風旋。一句了然。超功行于塵劫。萬機休罷。放身命于先天。非生因所生。何了因可了。然雖如是。若向別喚沙彌。而識取香嚴水中捉月。向口唇不借。而識取寂子鏡裏迷頭。向單提直指處。而識雲門。豈惟有屈二老。亦乃辜負吾宗。還委悉麼。卓拄杖曰。丈夫自有冲霄志。豈向他人行處行(具德禮嗣)。

撫州石鞏十力潤禪師

興化人。問大道透長安。因甚學人透不得。師曰。恁麼則趙州話墮。僧便出。師曰。恁麼則山僧話墮　問。世尊見明星而悟。見個甚麼。師曰瞎。僧禮拜。師曰。你見個甚麼便禮拜。僧亦曰瞎。師吐舌　問。如何是賓中主。師曰。細柳營前不奉詔。曰如何是主中賓。師曰。按轡徐行不動塵。曰如何是賓中賓。師曰。風雨凄凄入古村。曰如何是主中主。師震威一喝(具德禮嗣)。

嘉興雁塔白谷裔禪師

毗陵白氏子。上堂。舉足下足。列祖門庭。放去收來。祖翁契券。向者裏搆去。人人脚下圓成。個個頂[寧*頁]晃耀。其或未然。要作三世諸佛緣起。歷代祖師鑪錘。裔上座拈一句無義味話。為諸兄弟。抽釘拔楔。作個脫洒衲僧。擊拂子一下曰。只者是　康熙戊午辭世。塔全身于寺後(具德禮嗣)。

越州天衣乾菴賢禪師

僧參。師問。那裏來。曰靈隱師曰。冷泉亭吞却飛來峰。是否。曰豈有與麼事。師曰。你若不信。問取別人。僧便如前問。師打曰。獅子咬人。韓驢逐塊(具德禮嗣)。

湖州德清鳴因載一晉禪師

上堂。元機獨耀。竿頭杲日下須彌。至化無私。劫外春風貫桃李。會麼。句不停意。意不停句。意句不同倫。窗櫺交露柱。句剗意。意剗句。意句交馳。如大火聚。過量人。眼葢萬重。胸羅八表。聞恁般語話。是甚麼。其或意下停元。句中取則。聽不出聲。見不超色。鳳縈金網趨霄漢。以何期。虎陷神機欲威獰。而路絕。到者裏。合作麼委悉。諸人緇素得出。山僧分半座與伊。功不浪施。有問山僧為人句。但向道。自古碧潭空界月。再三撈摝始應知(具德禮嗣)。

鹽官金粟諦輝輅禪師

住靈隱日。一僧經行。師召曰。上座來。僧便近前問訊。師曰。一動不如一靜。復見一僧坐禪。師召曰。上座來。僧亦近前問訊。師曰。一靜不如一動。侍者曰。祇如動靜兩忘。又作麼生。師便低頭歸方丈(具德禮嗣)。

東陽昭懷獨任雲禪師

莆陽林氏子。參靈隱禮。看一歸何處話。正經行時。履脫有省。巢山首座問曰。適來入室。有何所見。師方舉。座震威一喝。掩門而去。師後再理前話。徹夜始識首座去。悔曰。昨來不痛與一頓。呈偈曰。昨朝一喝倒關門。我以殷勤三拭身。覰破豁然無異路。何須日午打三更。座接偈曰。偈在者裏。如何是我昨日的。師喝座曰。者是我昨日的。師曰。一番提起一番新。座曰。怎奈巢上座未肯點頭在。師曰。放汝一頭地。掩門便出。座隨至曰。諦當甚諦當。敢保老兄未徹在。師劈面便掌。座曰。你打巢上座那。師曰。切忌錯會。座休去　上堂。僧出作鼓笛聲曰。某甲會吹無孔笛。請師撫曲沒絃琴。師曰。明眼人前。怎敢造次。曰此曲只應天上有。人間能得幾回聞。師曰。黃河三千年一度清。曰可謂獅子吼時芳草綠。象王行處落花紅。師曰。子期去後。尚有知音。僧禮拜。師打曰。者一板也少不得。乃曰。若論此事。譬如琴瑟箜篌。雖有妙音。若無妙指。終不能發。山僧豈憚勤勞。不垂一手。作彈琴勢曰。還會麼。曲終人不見。江上數峰青(具德禮嗣)。

泰興慶雲澄一清禪師

瓜洲史氏子。投天寧出家。靈隱禮。命參無夢無想大用現前話。一日禮巡香。以目瞬師曰。半夜摸得一跳蚤。師于言下有省。入室曰。夜間跳蚤咬一口。至今痛得無休歇。禮曰。即今跳蚤在甚麼處。師曰。無處不稱尊。禮曰。無夢無想。尊在何處。師曰。如珠在盤　示僧曰。不觸不背。道將一句來。曰虗空無背面。師曰。恁麼觸背了也。僧喝。師曰。莫道無背面好。曰黑荳未生芽。師曰。弄虗頭(具德禮嗣)。

蕭山烏石靈沼濎禪師

楚人也。因卸舊殿上堂。乃卓拄杖曰。烏石有一句。在迦文老子手裏。貫古通今。時清道泰。捨短從長。將勤補拙。又卓拄杖曰。迦文老子。亦有一句。在烏石手裏。據令而行。隨時賞罰。補偏革弊。換舊崇新。直饒聲聞緣覺。迴避不及。釋梵諸天。覰捕無門。且道憑個甚麼。得與麼迅捷。卓拄杖曰。從前汗馬無人識。祇要重論葢代功(具德禮嗣)。

衢州蓮花乾敏證禪師

晚參。日日日東升。日日日西沒。拄杖作龍吟。布袋藏醜拙。報諸仁。徹不徹。衲僧腦後三觔鐵(具德禮嗣)。

東陽法興大閒靜禪師

參具德禮。一日禮問曰。覿面相逢時如何。師曰。兩眼對兩眼。禮曰。忽遇其中人來。又作麼生。師曰。放行不放過。禮曰。父母未生前。本來面目聻。師曰。低聲低聲。禮曰。我已低聲。你又作麼生道。師曰。天氣初寒。和尚珍重。禮曰。適來數語。那一語親切。師曰。有眼者見。有耳者聞。禮高聲曰。上座猶有見聞在。師即呈頌曰。好肉剜瘡。按牛喫草。自悔從前枉受顛倒。拋却自家無盡藏。竛竮向人討。富不誇貧亦埽。爛煑虗空飽一飡。鐵蒺都盧一口咬　僧問。猛虎有甚長處。善財也去參他。師曰。不經一事。不長一智(具德禮嗣)。

鹽官竹林弗為祚禪師

揚之通州丁氏子。參靈隱禮。命看無夢無想主人公話。一夕就寢。被隣單僧。展脚[翟*支]枕。墮地失聲。頓見高峰立地之處。述偈曰。七尺單前睡正濃。枕頭墮地忽成龍。迅雷送出金剛眼。擊破從前栗棘蓬。禮見而喜曰。此是紙筆上句。如何是你本分事。師作掌勢。禮曰。切莫草草。入佛日精進堂。一夕。有鼠爭豆。碟俱撲下。忽然大悟。遂作偈曰。本來面目現塵塵。何用從前向外尋。夜半床頭親看破。鼠翻鹽豆滿天星。禮閱偈。即喚師入室曰。且喜汝大事了畢。師曰。甚處得這消息來。禮曰。賍物現在。師曰賊賊。便出。禮乃落堂。搊住師曰。適纔老僧肯汝不肯汝。師曰。鷂子過新羅。禮曰。不意今日有此一僧。乃語眾曰。弗公為法勤勞。一生能急。我數急。所以遲却十年為長老也　上堂。舉靈雲見桃花因緣畢曰。子規聲醉樹頭紅。幾個遊人眼界空。却被旁人重按劒。桃花依舊笑春風(具德禮嗣)。

穹窿寧邦圓實寧禪師

天都許氏子。僧問。心不在內。不在外。不在中間。畢竟在甚麼處。師曰。露柱開門石臼關。僧佇思。師曰會麼。曰不會。師曰。會得個中消息子。和盤托出有何難　問。東壁打西壁。南山拜北山。向上還有事也無。師曰有。曰如何是向上事。師曰。高挂風帆過洞庭。曰畢竟如何。師曰。目前三萬六千頃。月在波心說向誰(具德禮嗣)。

富春法相履先緒禪師

烏程俞氏子。聞板響。猛然擡頭。禪帳拂面。忽然有省。次日禮落堂。師出問。如何是學人放身命處。禮擲下竹篦。師拈起連打數僧曰。你也該喫棒。你也該喫棒。復打侍者曰。你也代和尚喫一棒。禮曰。履先聻。師拋竹篦歸眾。禮少頃。喚師入方丈曰。你見甚麼道理。敢恁麼造次。師曰。某甲罪過。禮喜而告眾曰。且喜履先參得禪也　上堂。拈拄杖召眾曰。古人道。楖[木*栗]橫肩不顧人。直入千峰萬峰去。到這裏。因甚不肯住。遂卓拄杖曰。山僧二十年行脚。祇到這裏　小參。山僧昨夜作得一偈。不妨舉似大眾。切須諦聽。眾皆側耳。師良久曰。分明記取(具德禮嗣)。

松江瑞應素菴仁禪師

上堂。舉宋太宗。見僧看經。問曰。看甚麼經。僧曰。仁王經。宗曰。既是寡人經。為甚麼在卿手裏。僧無語。後雪竇顯代曰。皇天無親。惟德是輔。師曰。太宗善問。雪竇善答。可謂君臣道合。無人證明。山僧有頌。不妨舉似。王言如絲復如綸。萬國風行草木春。既識天顏動虎拜。遐荒何處不來賓。乃顧左右曰。今日一會。莫道無人證明(具德禮嗣)。

杭州淨覺曇璽印禪師

一日拈桂花。問僧曰。這個是甚麼。曰桂花。師放下花。復豎拳曰。這個喚作甚麼。曰桂花。師曰。前語不是。後語是　問。昨日冒風。今日頭痛時如何。師打一棒曰。喫我一劑藥。僧擬議。師復打一棒曰。如未好。再喫一劑(具德禮嗣)。

天台國清爕雲璣禪師

通州人。初依三峰藏。歷三寒暑。有省。後靈巖儲領祥符。師入堂。舉妙喜請益佛果有句無句因緣。言下徹證　示眾。青州衫子重。豈止七觔。萬法歸一。要且不在這裏。人人道。趙州老。不以筋骨為能。我道渠後生可畏。寄語諸方。欲得寒暑不侵。直須投身裏許　師自遊。每服糞掃衣。日乞食於市。夜寄宿古寺。人問其族姓里居。師曰。忘之矣。曰何以出家。師曰。無以療饑。曰識字否。師曰。夜歸古寺。曰會禪否。師曰。吾從雁蕩走來。聽者莫喻。順治戊子。將病革。次第請同參。作別而逝。塔於國清。有無畏集。行世(退翁儲嗣)。

天台能仁辨菴光禪師

姑蘇金氏子。脫白靈巖。迎天台國清儲。開法本山。參竹篦話有省。一日儲舉南泉三不是公案。師痛加究心。後見儲。與客茶。拈菓子擲地曰。正恁麼時。還有向背也無。師將平日碍膺之物。一時脫落　小參。少室門風。秋毫不犯。舉意承當。一堆一擔。脫體無依。待東山頭著地。與你說破　上堂。清明斷雪。穀雨斷霜。青天不老。白日自忙。東風爛熳花如錦。啼殺鷓鴣春晝長。端的不如歸去好。幾年遊子不還鄉　順治戊戌四月示微疾。趺坐而逝。塔于東山(退翁儲嗣)。

逐鷗㭘禪師

淮安人。常在萬峰。擔水供眾。三峰藏異之。命職堂司。藏將辭世。授法語。令依繼起儲公。了子大事。師一日伐樹次。儲曰。終日東斫西斫。忽然斫倒如何。師曰。一冬燒不盡。一日攜菜過。儲曰。是甚麼。師曰。二年同一春。儲曰。是古人的。師曰。今人用却好。儲曰。汝當年在萬峰。見個甚麼。便自肯諾。師笑曰。殘羹餿飯。不堪供養和尚。儲曰。還吐得盡麼。師曰。老老大大一些放不過。儲與笠子。順治戊子八月十七示疾。喚左右人。掖起合掌。呼本師和尚三聲而逝(退翁儲嗣)。

永嘉巖頭平天僧彥宗禪師

海寧人。禮平觀法師。讀楞嚴有省。參靈巖儲。纔跨門。儲便問。子習楞嚴。祇如諸可還者自然非汝。不汝還者非汝而誰。師擬議。儲擊竹篦一下。師豁然大悟。出住天台興化　上堂。舉白雲示眾曰。先入白雲門。次入白雲浪。吞的栗棘蓬。喫的籼米飯。君子如到來。看看好方便。師曰。白雲氣宇。不減雲門。口是心非。興化則不然。莫上興化門。慣起無風浪。赤稍衝浪來。喝起青霄棒。君子如到來。雍雍而揖讓。為甚如此。偃文而修武。古今所同尚　師性好潔。常携茗椀隨行。有酇侍者。誤携一二器。已離興化。行二百餘里。師見詬曰。汝不知因果為是耶。立命持還。其謹有古人風味　順治戊戌元日。師榜快字于門。見者莫測。至六月十一日。示微疾。子夜索筆書偈曰。拄杖今朝發火。大震一聲毒鼓。喪却無位真人。說甚空王佛祖。擲筆趺坐而逝。塔于平天菴之後麓(退翁儲嗣)。

天台國清大庾韜禪師

吳江趙庾也。崇禎癸未。進士令甌寧。以治最擢吏部。鼎革薙髮受具于遯邨賢。燃香有省。賢問。馬祖一喝。百丈因甚三日耳聾。師曰。犀因翫月紋生角。象被雷驚花入牙。賢許之。次謁靈巖儲。問如何是境。儲曰。明月上高山。如何是人。儲曰。祇是這賊。如何是法。儲曰。國有憲章三千罪。師于言下大悟　示眾。一兩㯶鞋八尺藤。遶山行過竟無人。不知竹雨松風夜。吟盡秋山這盞燈。是甚麼人境界。良久曰。滿堂有眼盡不識。自剪芭蕉寫甚經　示眾。未明心地印。難透祖師關。拈拄杖曰。這個是心地印。畫一畫曰。這個是祖師關。已過者。掉臂竟去。未過者。且借印看喝一喝曰。莫怪適來頻觸忤。自從別後見君稀　順治辛卯。隨儲渡吳江鶯脛湖。大風覆舟。師落水。跏趺而逝。塔于鄧尉山(退翁儲嗣)。

天台國清毅菴英禪師

上堂。開却路。釋迦老子來也。道。我此法印。為欲利益一切世間。在所遊方。弗妄宣傳。師一喝曰。老大釋迦。小心忒殺。國清一眾。盡是本色禪流。一向撞著道伴。只是交肩過實情。眼裏著沙不得。耳裏著水不得。山僧又何忍好肉上剜瘡。虗空裏釘橛。道個山之遙。水之闊。狼籍從上風規。辜負將來眼目。喝一喝曰。且過一邊　上堂。側跳上山巔。誰後復誰先。打破目前底。元路草芊芊。卓拄杖一下曰。失脚踏得著。便是活神仙　上堂。一不成。二不是。示疾維摩。眼中著刺。送語文殊莫取次。無端一盲引眾盲。業識茫茫無本據。八萬四千師子座。塞滿虗空恣兒戲。喝一喝曰。都來是甚閒家具　上堂。終日茫茫那事無妨。纔經拶著。被葢囊藏。大眾。只這被葢囊藏的。是那事。不是那事。良久曰。你諸人。有事進前。無事退後　上堂。古人道。佛法無多子。卓拄杖一下曰。且道是多少。眾無語。便下座　上堂。連卓拄杖曰。寒山顛寒山顛。理事絕偏圓。打開條火路。直出古皇前。可憐拾得子。轉掃轉連綿。更有豐干老。饒舌賺人天。擲下拄杖曰。奉報諸禪。斯道而今大不然　上堂。纔方朱夏又經秋。颯颯霜風到樹頭。節令既嚴人易老。現前幾個得心休。急著眼莫悠遊。識得自家田地穩。不風流處也風流。驀召大眾。如何是自家田地。眾舉首。師一時打散　誕日上堂。國清獨立萬山中。自愧無能繼阿翁。幸得年來筋力好。拖犂拽耙展家風。卓拄杖一下曰。劫初田地平翻轉。現出優曇朵朵紅　上堂。盡大地是衲僧一隻眼。國清有願不撒沙。還有眼睫上枹鼓。眉罅裏走馬底麼。眾無語。師曰。眼在甚麼處　上堂。劄。久雨不晴。脚下泥深。衲僧動著。打溼眼睛。農夫鼓掌。絕到行人。且道鼻孔裏。還一得一點麼。打噴一下　上堂。霜風急霜風急。窮子無依何處立。勸君問路早還家。庫藏倉箱盡盈溢。莫靠墻休倚壁。剛被時人喚作賊。擊拂子曰。屈屈。祖翁田地有誰爭。自是不歸歸便得　上堂。大眾托盋辛苦。山僧無可管顧。扯起陳爛葛藤。敢道飯是米做(退翁儲嗣)。

潭州雲葢楚奕豫禪師

蜀之眉州人。初參三峰藏。有省次。謁靈巖儲歷二十寒暑　上堂。卓拄杖曰。須彌山百雜碎。也世界。向甚麼處。安身立命。良久曰。咄。這野狐精。以杖旋風打散　上堂。向上一路。千聖不傳。後代兒孫。左探右探。良久曰。莫踏雲葢脚跟。便下座(退翁儲嗣)。

天台瑞巖質夫殊禪師

泰州秦氏子。上堂。盞子撲落地。碟子成七片。無底籃兒盛將歸。試問諸人見不見。拈拄杖曰。是甚麼。卓一卓曰。聊為通一線　上堂。世尊拈花。迦葉微笑。露柱燈籠。同時合調。且道正法眼藏。涅槃妙心。又從甚麼處得來。卓拄杖曰。點即不到　問牛頭未見四祖時如何。師曰。月似彎弓。少雨多風。曰見後如何。師曰。下坡不走。快便難逢。曰見與未見時如何。師曰。泣露千般草。吟風一樣松　順治乙未臘月示微疾。說偈而逝(退翁儲嗣)。

台州神鼎雪章元禪師

揚之通州人。落堂勘僧。常垂三問曰。眉毛與眼睛。從來不相識。是甚麼人證明。又曰。家貧遇劫。不能盡去。所存是何物。又曰。家親作祟。斬斷命根。賊是家親。如何使令。對者少涉遲疑。師便曰。請過(退翁儲嗣)。

池州南泉魯南琛禪師

巴州人。中秋上堂。靈山話月。曹溪指月。仔細看來。都則一橛。老南泉。獨超物外。不過一期翫月。新南泉。終不肯月下添燈。也須應。個時節。以拂子打圓相曰。看看。此是第一月。第二月。缺了又圓。圓了又缺。照顧月下三更。須防臨濟這賊。咄　上堂。大雄山下虎。南山鼈鼻蛇。一般毒氣深。欲避避不得。以拄杖畫一畫曰。今朝不遇山僧管取。楊岐路絕。還有以毒攻毒者麼。出來剺牙劈齒看。以拄杖一時趂出(退翁儲嗣)。

杭州靈峰青原暐禪師

梁溪胡氏子。僧問。大用現前。不存軌則。因甚方木不投圓竅。師曰。無人知此意。令我憶南泉　問。三世諸佛。坐火焰裏。轉大法輪。火焰為諸佛說法。日日灶門頭。說個甚麼。師曰。寒山逢拾得。拍手呵呵笑　問。佛以一音演說大法。眾生隨類各得領解。只如此語。作麼生解。師曰。掣電之機。徒勞佇思　問。天地與我同根。萬物與我一體。因甚有長者長。短者短。師曰。以上供通。俱是詣實(退翁儲嗣)。

鼎州德山乾明原直賦禪師

毗陵王弋是也。中年投靈巖儲薙染。苦參得悟。為人短小精悍。力荷法門。有汾陽之風。上堂。以拂子作○相曰。此是諸佛體相。目所未覩者。看則有分。嘗在其中者。脫體道將一句來。喝一喝曰。汝等應在賢劫第四尊。釋迦牟尼佛法中。而得成佛　上堂。驀拈杖。喚曰木上座。自應曰喏。又喚曰木上座。復應曰喏喏。隨卓一下曰。如人暗中書字。字雖不成。文彩全彰。青作青色。黃作黃色。不青不黃。作不青不黃色。佛法到者裏。也要眼無礙者。得見多百佛。得見多千佛。到處為首。為勝為最。為妙為微妙。為上為無上。為導為師。若不一手劃破。十字頂門上。並須瓦解。不見。臨濟德山。為大施主。周給無盡。利行同事。諸所作業。皆不離一切種一切智智。譬猶書字數說。皆以字母為本。字母究竟。無有少分離字母者。遂以拄杖。劃一劃曰。據令一筆押下。不同草草　上元日上堂。三百年來舊業深。雲堂燈火幾浮沈。今朝剔起珠林燄。風展梅花一片心。喝一喝曰。諸法無法體。而說惟是心。不見于自心。而起于分別。人工淘米著火。行者煑粥蒸飯。上江與下江。風味有異。廚務勾當。天下相同。見性人。不見性人。到者裏如何分別。喝一喝曰。作家禪客。不得背地冷笑　上堂。一僧攙前曰。正去偏來。明投暗合。師劈脊便打。又僧競出。師一齊打退曰。總是生臺邊。噇夜飯漢。乃舉僧問興化。四方八面來時如何。興化曰。打中間底。僧作禮。興化曰。昨日赴個村齋。中途忽遇一陣卒風暴雨。向古廟裏躲得過。師喝一喝曰。四方八面。落紅成陣。中間底水和月流。好個時節。子因甚一拜。也承當不下。又向古廟裏。念道真言。臨事而懼。則不要做他烜赫之子。當身公驗。在甚麼處。連喝兩喝曰。賊無種相鼓籠　上堂。驀拈拄杖。卓一下曰。祖佛百孔千瘡一下子。刮開和根拔出了也。是你諸人。還護惜也無。一隊一隊圓臚方服。氣勢甚大。到處人家。牽入軟綿子裏。朝撫夜摩。平地神仙。不可容易問你話。幸九峰出世。與你手脚。拈膩脂帽。脫尳臭衫。你試毛下自己。摸皮下自己看。有一點子麼。復連卓兩卓曰。劄得出九峰。與從上為法老尊宿。齊眉共躅　新戒子請上堂。德山呵佛罵祖。臨濟誅佛滅祖。兩個漢。自謂。已到不疑之地。那管荒草深村只是輥。驀卓拄杖。喝一喝曰。眾生處處著。引之令得出　上堂。白椎未竟。隨卓拄杖曰。若遲一刻子。龜頭鼈頭。盡欺你諸人去也。下根劣智。一點氣落上。一點氣落下。吞聲而退。不必較之。若是丈夫兒。那個沒有一道祖業契書。何不攤向人前。只來背地。束在鉢囊子裏。匙好挑飯。筋好夾菜。是諸方普請會底。一時齋粥。恐怕趕不辦。口口嚼虗空。你還咽得盡麼。復卓一下曰。不可錯怪人家(退翁儲嗣)。

廬山西林古嶷志玄禪師

武進吳氏子。年十二出家。侍三峰藏。問某甲參得禪否。藏便打。每問便打。如是三年。一日大雪。藏晨起。呼令呈句。師通所見。藏命閉關參究。題其關顏。曰琢玉。以勉其有成。時師年十九也。迨藏示寂。師奉命侍靈巖儲。因儲主天寧。師留靈巖。中元日。懸祖像設供。師隨眾入。跨門忽然大悟。將從前礙膺。頓時冰釋。即造天寧。呈所悟由。儲為印可　上堂。喝一喝曰。此猶是為中下根說。若是上根利智的。出來別展風規。雖有全機。也索打退鼓。若是偎刀避箭。祇圖全身遠害。且放此話大行　順治丁酉。師將示寂。上堂。舉馬祖一日不安。院主問。和尚尊候如何。祖曰。日面佛月面佛。師曰。大師到這時節。不忝為南嶽入室真子。但可惜攢簇不得。猶是露頭露尾。雖則光前絕後。爭免使脚下兒孫。向虗空裏。東覰西覰。若是西林。肯留個影子到你。今日設有問和尚尊候如何。但向他道。後五日看。卓拄杖下座。後五日。師果化去。塔于西林。銓部文德翼。為之銘(退翁儲嗣)。

天台國清曇應杲禪師

毗陵孫氏子。上堂。囊無繫蟻之絲。石梁橋下。玉貫珠連。廚乏聚蠅之糝。華頂峰前。肩摩轂擊。住山家計。一句是一句。一步是一步。總由這條。截徑路頭去。有甚麼廻避處。忽若乾坤旋轉大地黑漆。不許攙前。那容落後。直饒半千尊者。情智枯竭。大兄小弟。踏步到來。如何捫摸他頭腦著。喝一喝曰。若是家裏人。且與你說家裏話。你輩。前廊前後架後底。又作麼生商量。靠拄杖下座　上堂。若人生百歲。不會諸佛機。不如生一日。而得解了之。狗走抖擻口。猴愁摟搜頭。星河月暈魚生子。槲葉風微鹿養茸。擊拂子曰。參　上堂。世尊有密語。迦葉不復藏。饒舌豐干老。無處著慙惶。諾惺惺著。便下座　上堂。火爐燄發。冰輪宅融。洽三千貫金革。禍及眾生。赤骨行魯。班空自施繩墨。藏身露影這淈[泳-永+盾]。古兮今兮誰甄別。豈不見。法昌當日太孤絕。惟有十八高人。凜凜寒威。相對示風骨。灰劫乎壁觀之嵩山。[利-禾+焱]滅乎獨尊之帝室。不藏蚊蚋兮。烈燄堪誇。吞却大虫兮。全憑螂蟟。好兄弟。以火與火休爭逐。似燄續燄漫輕擲。相將共向無烟火。迸出烏龜自成鼈　上堂。鸚鵡能言。不離飛鳥。猩猩能言。不離走獸。天下老和尚。不離國清拄杖子。且道。國清拄杖子。有甚麼長處。良久。乃引聲曰。從教立在古屏畔。待取丹青入畵圖　上堂。偏圓半滿。開口不在舌頭上。色空明暗。擡眸還落印文中。靈山話月。曹溪指月。揑著蛇頭。打失鼈鼻。南海波斯。人我未忘。摘得珊瑚。聲聲呌屈。雖然。車不用橫推。要且理無曲斷。祇如山南山北。逐隊成羣。李公醉倒堦前。自是張公喫酒。且道。具何三昧。得恁麼潑狼潑賴。遂以拂子打圓相曰。若是覆盆之下。又爭怪得　上堂。問出門是草。水牯牛足下無私。萬里無雲。鐵漢子全身奉重。行脚生緣。在甚麼處。師曰。龍蛇易辨。衲子難謾。曰。杖頭風月。鉢裏乾坤。阿誰欠少。師曰。脚跟下切莫蹉過。僧頓足一下曰。誰人知此意。令我憶南泉。師曰。旁觀者哂。乃曰。十方無壁落。眼睛在甚麼處。四面赤無門。脚跟下太險生。菩薩子。佛法不在內。不在外。不在中間。且道。向甚麼處去。蚯蚓驀過東海。先行不到。蝦蟇飛上洞庭。末後太過。即使燈籠沿壁上天台。一期拶破面門。依舊扶籬摸壁。總不與麼。行到水窮處。坐看雲起時。脚下草鞋。一唱三十文。切莫錯會好(退翁儲嗣)。

南翔萬壽完魯章禪師

上堂。僧問。金剛為鬚。白銀為葉。語未竟。師便打。又僧問。迴狂瀾於既倒。殺活拄杖揭日月於中天。佛祖爪牙。語未竟。師又打。又僧問。德山棒打禾山鼓。雲門足輥雪峰毬。語未竟。師亦打。又僧問。適來諸上座。有甚麼過。師和聲便打。僧擬進語。師連棒打退。乃曰。鉤章棘句。展演詞鋒。不惟埋沒從上宗乘。亦乃笑破衲僧鼻孔。靈利漢。向未舉以前。撩起便行。早是不唧[口*留]。何況三三兩兩。踏步前來。擬向山僧口裏覓剩唾。于諸人分上。成得甚麼邊事。以拄杖卓一下曰。是法不可示。言辭相寂滅。復卓一下曰。以方便力故。為五比丘說。大眾且道。說個甚麼。復卓一下曰。今日大悲院裏有齋　上堂。無為無事人。有口只堪喫飯。但莫強分疎。一生已成辦。顧左右曰。大事既已成辦。因甚腦後猶欠一槌。只因金鎖牢拴。便墮深坑解脫。諸仁。從今日始。日日出身白汗。自然諸病消忘。贏得下載清風。更合隨方瀟灑。如鵝護雪。舊例徒增。似獄覊囚。陳條可革。其或未然。且聽山僧施設　上堂。僧禮拜起擬問。師曰。住住。一夏與兄弟東語西語。見我兩片皮。還在麼。曰有句非宗旨。無言絕聖凡。師曰。因甚脚跟猶不點地。曰始隨芳草去。又逐落花回。師曰。也祇是個草裏漢。又僧出。師曰。一切處放教枯澹去。曰某甲一物不為。師曰。一切處光明燦爛去。曰爭敢囊藏葢覆。師曰。何緣得到與麼地。曰某甲罪過。師曰。昨夜三更月到窗。又僧出。師曰。要與汝商量。兩錯。他後不得道。向南方行脚時。早錯了也。即今事作麼生。曰行到水窮處。坐看雲起時。師曰。汝可謂不空過這夏。僧禮拜。師曰。三十年後。逢人不得錯舉。又僧纔出。便喝。師亦喝。僧又喝。師曰。不重子行履。祇貴子眼正。且道。非非想天。今日幾人退位。曰我不從人天來。師曰。莫是當時一宿覺麼。曰我不從雲水去。師曰。畢竟作麼生。曰消得龍王多少風。師打一棒曰。眼下無妨著個鼻。又僧出。師曰。直須向萬里無寸草處去。僧上下顧視。復展兩手曰。看看。師曰。何不早道。曰道得。也是臘月蓮花。師顧左右曰。別甑炊香飯。供養這僧。又僧出。師不顧。曰灼然。師便喝。僧亦不顧。師曰。灼然僧亦喝。師曰。莫當得麼。僧推倒禪床。師曰。險。乃喝一喝曰。虗空裏轟個霹靂。打開一條活路。放汝諸人命。通汝諸人氣。如今正好乘時。闊行大步。東西南北。無不是自己家鄉。不可守定在這裏也。拈拄杖。一時趂下(退翁儲嗣)。

三峰清凉僧鑒青禪師

吳江朱氏子。根性猛利。儒釋典籍。過目不忘。年十九。受具靈巖。同鎣方遠打七。遠即大悟。師發憤力參。未幾。于台州天寧期中。徹明心地。退翁儲。舉為記室。旋命立僧秉拂。出世後。歷主大剎。道風遐被。

今上東巡。特旨召見。錫御製宸章。寵賚優渥。師刻石蘇州華山泐潭寺。用垂不朽云　上堂。坐定。顧左右曰。大眾會麼。從上綱宗。無人舉唱。設使隨機善導。宗途屈于異趨。應世垂慈。希音滯于競辯。談元說妙。止成畵壁之龍。折果分因。豈是渡河之象。不知一言迴拔。法法全超。一句該通。心心自契。何先聖後聖之殊。全提半提之異。林巒吐秀。觀之壁立胸襟。㵎壑交流。飲者清凉肺腑。聚五湖之俊衲。慶溢師門。續千載之真燈。輝煌祖席。且不涉化基。直歸寶所一句。又如何道。已知天上無雙月。可信人間只一僧　小參。顧左右曰。問一段事得麼。達磨當年渡隆慶江。那一日是甚麼風。不可祇道歲月浸久忘却了也。智入三世。而無往來底。灼然酬對看。良久。自代曰。半東南。半西北　小參。闍黎行脚來多少時。踏不到。從上語脉固弗怪。你因甚自己舌頭。罔知落處。若信這兩片皮。人前開合。極是不易。曷若留取喫飯。他時後日。免致呌冤呌苦　晚參。知之一字。眾妙之門。莫妄想。知之一字。眾禍之門。放下著。山僧未能花鋪蜀錦。豈肯雪壓吳霜。將使富貴底。蕩滌珍奇。貧窮底。掀翻孤陋。喻如良醫藥。就庸醫囊裏撮來。靈堪瘥病。亦如老將行兵。就敗將營中拔出。氣可吞戎。故祖師曰。執之失度。必入邪路。放之自然。體無去住。山僧今日重為下個註脚。知之一字涉烟塵。更說無知坐困人。不善良民皆賊子。善來賊子是良民　小參。問不落汾陽十八問。請師拈出箭鋒機。師曰。直透新羅國。曰句下已明賓主意。翻身復射事如何。師曰。第一莫向弓弦上辨。乃曰。禪無可傳。道無可道。日進三餐。夜眠一覺。豈可將作平常。那許別尋元妙。果能截斷兩頭機。自然迸出通天竅。顧左右曰。你若踏著了來。方知山僧惡口　晚參。德山入門便棒。好意翻為欺誑。臨濟入門便喝。分明弄巧成拙。要得急切相應。今朝不妨直說。拈却棒除却喝。纔涉思惟。轉沒交涉。[拚-ㄙ+ㄊ]得死定然活。阿誰皮下無鮮血。大丈夫兒合自由。便請翻身入虎穴。喝一喝　小參。行便行。坐便坐。一切現成。十分露布。若當佛法商量。大似將裩作褲。顧左右曰。不作佛法商量。却又如何。震聲喝曰。魚化龍飛。夜塘休戽　晚參。有句無句。如藤倚樹。老僧只管看樹倒藤枯句歸何處。闍黎全不知。致使溈山呵呵大笑歸方丈。莫信直中直。須防仁不仁。你輩乍入叢林。果然卒難理會。祇如趙州老滑頭。脚跡已徧天下。因甚被菴主兩個拳頭。便換却透青雙眼。還會麼。遊方年已老。得後却忘前　小參。山僧有一句。直頭說似大眾。良久曰。莫妄想　晚參。神龍不戀陂塘。良馬豈資鞭䇿。定能致雨興雲。自解追風逐日。天賦英流。肯拘繩墨。到處逴得便行。許你是員草賊　上堂。日是尋常之日。人是尋常之人。於中揀辨鮮陳。情狀一絲頭許。實不可得。何事衲僧家。逐景推遷。作世諦流布。也道。今朝是歲之一。若總顢頇謂無新舊。是壞假名。別徵實相。亦非通方達士。欲使喧諍蕩然同歸熈暭。驀起曰。識取當陽聽法人。歷劫何曾異今日　晚參。大都參禪人。有二種病。一病在外。一病在內。譬如華屋不得其門。雖終日循墻而走。豈能窺見室家之好。一面主人翁哉。若但向通事舍人口裏。討個消息。便謂親到不疑。此却是病。更有一種。長年不出戶庭。祇解閉門作活。脫遇盤根錯節。即到鋒挫鋩摧。安能隨事。游刃恢恢有餘。此亦是病。設有一人。對眾檢點。長老單單識病。不善用藥。山僧劈脊痛棒。向伊道。你且喫這一服(退翁儲嗣)。

靈巖鎣方遠禪師

吳興沈氏子。受具于靈巖。儲見其穎異。又念其孱弱。不令隨眾。師每請問。儲曰。不怕爛却。師悶甚。一日晚參。師隨眾入方丈。儲曰。適纔見個甚麼道理。師曰。春風纔動百花香。儲便喝。師亦喝。儲曰。如何是你父母未生前本來面目。師曰。見山是山。見水是水。儲曰。忽然翻轉面皮。又作麼生。師曰。山不是山。水不是水。儲曰。盡大地火發。汝向甚麼處躲根。師曰。火不自燒。儲便喝。師作禮。儲落堂。師出便喝。儲曰。諸佛未出世。祖師未西來。還有佛法商量也無。師曰。枷上著杻。儲曰。卸却項上鐵枷。道將一句來。師復喝。儲便打(退翁儲嗣)。

梁溪寶安雍虡晟禪師

通州孫氏子。年半百。棄俗上靈巖。儲一見。訝為皮下有血。許入室。一日作禮次。儲曰。靈光獨耀迥出根塵一句。作麼生道。師曰。文殊自文殊。文喜自文喜。儲曰。忽然文喜吞却文殊時如何。師曰。徧界不曾藏。儲打曰。爭奈這個何。師曰。也是雪上加霜。又問。大死的人。却活時如何。師曰。萬象森羅齊稽首。儲曰。不許夜行。投明須到。又作麼生。師曰。歸家罷問程。儲曰。不涉唇吻。道將一句來。師轉身便出　上堂。卓拄杖曰。失脚踏著平坦道途。山是山水是水。三月江南雨後天。鷓鴣啼在深花裏。簇簇湖山潑黛青。湛湛湖光淨如洗。復卓拄杖曰。百年三萬六千朝。只是這副舊面嘴　上堂。良久曰。聽取註脚。草鞋破後褁袈裟。直至于今未到家。驚問風烟幾多闊。春城何處不飛花　師年八十有六。學誨無倦。著宗門崇行錄四卷。與禪林寶訓。相為表裏。又日製註偈頌。行世。塔于錫邑青山(退翁儲嗣)。

五燈全書卷第八十四

五燈全書卷第八十四補遺

臨濟宗

南嶽下第三十六世隨錄

黃山十力潤禪師

上堂。孔山花似錦。㵎水如藍。風習習。鳥關關。一輪明月照松間。紅塵縱有千般好。輸你山家半日閒。所以道。通玄峰頂。不是人間。心外無法。滿目青山。山僧雖然恁麼指示。亦是不著便。若是伶俐漢。聞著便掩耳而出。略較些子。喝一喝　辭眾。上堂。乾坤老我一頭雪。頂上鐵枷應須脫。三十年來口吧吧。縱說還同不曾說。今欲偷安作野人。碧嶂丹巖生喜悅。半世行藏多負心。從今不負窗前月。復顧視左右曰。今何時。答曰巳時。師曰。黃山村叟今日生。遂命沐浴更衣。安坐說偈曰。一生殺佛殺祖。彌天罪過。今日飜身去殺。心猶未足。若要足。試看年年法堂前。是甚麼人脚跡　封龕曰。諸方封龕舊例。不過借天下大善知識威光。歌功頌德一上。以圖衒生平。究竟與本地風光。有何交涉。況濟潤忝在法門數十年。無功可頌。無德可歌。只當得迦文老子看。小戶一隻惡犬足矣。一箇瓦葢子。不論甚麼行者人力。一葢便了　起龕曰。二十五員揭諦神。拳養左右已久。所謂養軍千日。用在一朝。我今欲向萬山深處藏身。汝輩須為我重加力焉　入墖曰。彌勒樓閣。八面玲瓏。彈指即開。開已即閉。玄要宗風。於此不墜。我是三峰嫡骨兒孫。何藉傍人鼻孔出氣(具德禮嗣)。

婁東興福會南禪師

佛誕日上堂。舉世尊初生。一手指天。一手指地。周行七步。目顧四方曰。天上天下。惟吾獨尊。師曰。趙俗善舞。楚人善咻。猩猩善嘯。畵鶘善啼。風吹柳絮毛毬走。雨打梨花蛺蝶飛。所謂情與無情。共轉根本法輪。樹林水鳥。悉演苦空妙偈。且道。雲門一棒。又作麼生。物情變幻終消歇。水綠山青此理常　上堂。舉趙州和尚云。金佛不度爐。木佛不度火。泥佛不度水。真佛家裏坐。師曰。趙州這幾句話。流布叢林。幾七百餘年。中間無數知識。用盡神通。未曾動這老子一毫毛在。山僧今日也要露箇消息。趙州大似明修棧道。暗度陳倉。雖能拔趙城定三齊。然止得假王也。何似興福這裏。不起於坐。不動威儀。彈指頃。令現前諸人。箇箇成真佛去。且道。具何法要。有如是捷證。良久。擲下拂子曰。驗在目前　頌馬祖離四句絕百非曰。神駒影絕諳天倪。父子私腹各自離。芳草雨凄苔路滑。行人莫怨伯勞啼　頌德山托鉢曰。天下人教沒奈何。槐安國內立干戈。今朝睡起推窗看。山色依然鳥自歌　頌趙州洗鉢盂曰。風靜樹寧。鳥棲鹿宿。風搖樹動。鳥去鹿獨。可憐馳逐天下人。六六元來三十六　頌百丈再參曰。金谷園中鬬額回。錦城春色逐人來。綠珠墜後無消息。嬴得山花處處開(具德禮嗣)。

瑞州五峰仰山淨覺煦杲照禪師

上堂。今宵八月中秋節。獨露銀蟾光皎潔。萬象森羅豁頂門。全提正令狐踪絕。且高超物表一句。作麼生道。倚天長劍逼人寒。奪却珊瑚枝上月　晚參。三月二十九。千紅萬紫呈家醜。燈籠露柱笑呵呵。八角磨盤空裏走。一毫頭上識根源。一一毛端師子吼。海神怒把珊瑚鞭。擊起須彌顛倒走。山僧聞恁麼道。只得結舌杜口。作麼生得轉身吐氣去。乃展手曰。我手何似佛手(具德禮嗣)。

仁和月塘在明德禪師

上堂。舉拂子曰。看看。靈隱有一機。月塘有一語。明明不覆藏。今日為君舉。靈隱機。截斷紅塵水一溪。月塘語。翡翠踏翻荷葉。雨。試問諸君知不知。耳聞目見誰知是　上堂。拈起衣角曰。抖開袈裟裏佛面。雨花噴地。放出鉢盂裏眼光。赫日亘天。諸方閙浩浩。月塘靜悄悄。時節既相逢。不可便著倒。況有請法人。求示衣中寶。喝一喝曰。將此夜明珠。傾出一栲栳(具德禮嗣)。

杭州香積栗庵乘禪師

吳江章氏子。上堂。問即心即佛時如何。師曰。水向石邊流出冷。曰非心非佛。又作麼生。師曰。風從花裏過來香。曰不是心不是佛不是物聻。師曰。抖擻尿腸都說了。莫教錯認甕為鐘(具德禮嗣)。

虞山三峰石語音禪師

崑山馬氏子。僧問。如何是沙門所重。師曰。破草鞋。僧曰。何重之有。師曰。傾國不換　示眾。道得也三十棒。風起江河千尺浪。道不得也三十棒。萬里雲鎖青山嶂。忽然摸著自家底。眼睛只在眉毛上。且道。眼睛為甚却在眉毛上。擲下竹篦曰。參　問如何是父母未生前面目。師曰。凹鏡照人瘦。曰如何是已生後面目。師曰。凸鏡照人肥。曰已生未生。還有優劣也無。師曰。打破鏡來。與汝相見(具德禮嗣)。

武康永福霓庵祁禪師

小參。僧問。如何是無位真人。師瞪目直視曰。阿耶。僧即領旨便拜。師曰。慶快慶快。乃曰。面門著子。銕壁難通。遭伊毒手。遠送千峰(具德禮嗣)。

五燈全書卷第八十五

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

三峰檗菴志禪師

楚之嘉魚人。魚山熊開元也。久參天童三峰。著聲叢席。崇禎末。以諫垣彈首輔得罪。予杖一百。瀕死而蘇。世變。薙染於靈巖。受記莂。出世繼席三峰　示眾。僧出展兩手曰。八字打開。針劄不入。五州管內。曾逢幾個祖師。師曰。一口針穿三尺線。曰老老大大。慣用此機。師曰。繡出從君看。金針肎與人。僧一喝。師曰。便惡發。僧顧第二位曰。還搆得脚跟下一莖毛著麼。師打曰。搆得著麼。乃曰。日日日西沒。日日日東出。不沒。眾生無解脫之期。不出。大地絕穿通之路。老僧常於其中。較計籌量。直是增一毫不得。滅一毫不得。何況成年論月。不沐光華。成甚麼界相。三峰堂上。舊有法被一連。素以為質。青以為緣。皎如萬里長空中。涌一輪赤日。據此座者靠著伊。如一座須彌。真成烜赫。偶然時節不相應。卷放無事甲裏。遽使人天緇白。草木虫魚。一時失色。有大智人。取自虞淵。還諸碧落。一剎那頃。頓破千年之闇。可謂極天快事。現前諸大德。若老若少。各各脚跟下。有一段鑑地輝天底事。可肎放一綫。助伊光彩麼。諸仁若不慨然。老僧不惜手脚。下座。以拄杖旋風打散　示眾。問開大冶場。鍛聖烹凡。祇是門庭施設。架漫天網。羅龍打鳳。無非手脚尋常。未審出格之機。如何演唱。師曰。飯是米做。曰恁麼那恁麼那。師曰。難道菜不用水燒。曰今日可謂光前絕後。今古罕聞。師曰。可惜重添鹽醋。乃曰。虗豁豁。壁落全無。峭巍巍。階梯迥絕。剛道個解黏去縛。早已平地喫交。何況加個結字。然一向恁麼去。百草頭祖師。往往錯過。無限平人被陸沈。可惜許也。先聖垂慈。多諸方便。于全無壁落中。幻成壁落。向迥絕階梯處。重奪階梯。畫一字之關。塞多岐之路。教他從外來者。風吹不入。從內出者。水泄不通。方與麼時。使知見得麼。逞神通得麼。正氣急間。驀然蹉脚。踏著自家田地。㘞。原來鞋底下。各各有一片方磚。纔恁麼便不恁麼。連這一片磚。也一齊踏碎。然後。南山雲北山雨。南斗七北斗八。抖亂了星辰。出頭天外。方有自由分。然要見他衲僧。大遠在。畢竟衲僧有甚長處。擲下拄杖曰。參　示眾。普通年遠祖宗。地上界至糢糊。法堂前。早已草深一丈。何怪田園蕪盡。老僧使伎倆不出。只得拾他黃葉。聊止兒啼。爭奈廝炒廝煎。止之不得。賴邁甘行者同流。大開廚庫。將饆饠䭔子。一齊擔出。任諸仁橫吞豎嚼。剗地思量不到。齩著一口。原來餬餅裏無汁。一場好笑　示眾。纔有是非。紛然失心。目前染淨。不是是非。身上持犯。不是是非。意中趨避。不是是非。爾既如是。我亦如是。不失底心。在甚麼處。不見道。若人識得心。大地無寸土。酒仙蜆子。豈曰乖方。其或未然。眠夢裏打殺蚊虫。莫道不是惡作　示眾。春日可親。春風可畏。禪子家。善知機變。擬趨向那一頭。若是呼喚不回底。鑊湯爐炭中避暑。雪窖冰河裏澡浴。有甚麼希奇。驀拍案一下曰。我亦從中入。非唯觀世音　示眾。檀越施財。盡道營齋。鉢裏可有飯。衲子持鉢。盡道應供。堂中可有僧。盡鉢裏未是飯。堂中未是僧。作麼生施。又作麼生受。豎拂子曰。向這裏下得個出身句子。布施也是第一。持戒也是第一。日消萬兩黃金。不為分外。若更佇思。不但為淨名所呵。飲水也須防噎　示眾。老僧二千餘年來。曾不恭敬。亦無懈慢。今日有一杓水。擬向甚麼人頭上澆。良久曰。早知如是。悔不如是　示眾。一人傳虗。千人傳實。都道。世尊覩明星大悟。畢竟悟個甚麼。現前一切眾生。夜夜覩明星。還悟也無。眾生且置。萬古明星。夜夜覩一切眾生。還悟也無。道個情與無情。同成正覺。依舊落在世尊區宇裏。驀喝一喝曰。夜烏飛朝兔走。肯向前來株下守　示眾。能大師。以肉身菩薩。受圓滿分戒。高沙彌。知是般事便休。明覺酒仙。向異類中。行于非道。這三個漢。誰聖誰凡。誰縛誰脫。將來放在一處。便是惡叉聚也。拈著一個則指墮。覰著一個則眼盲。齅著一個則鼻裂。作麼生是衲子出身之路。喝一喝曰。明珠在掌。靈鋒在握。賞則俱賞。罰則俱罰。但不許攙行奪市(退翁儲嗣)。

毗陵五牧劭圓琚禪師

桐鄉人。舉洞山云。一大藏教是個之字。師頌曰。拂拭晴空窺篆烟。龜毛鹿角眼中栽。誰言之字該龍藏。剽竊玄沙白紙來　舉僧問東山。有驗人關活人句。如何是驗人關。山張大口曰。請。曰如何是活人句。山吐舌示之。僧作禮曰。謝師答話。山曰。已後莫錯怪山僧。師頌曰。驗人關與活人句。吐舌張牙會也未。看取東山水上行。要津把斷隨他去(退翁儲嗣)。

吳江葉園籜菴繩禪師

居山詩曰。住菴僧老怯衣單。沒一絲頭爭放憨。更怕將來栽鶴氅。由他僮少自生慙　七斤碎盡補床頭。羞煞當年老趙州。拶到五更霜月曉。針錐不得況乎鈎　娘生褲子用過時。綴已多瘢莫可支。老大猶然脫不下。直教賺煞路旁兒(退翁儲嗣)。

泰興靈雲醒熱粹禪師

泰興人。說戒上堂。開方便門。好肉剜瘡。示真實相。眼中著屑。那堪山門頭合掌。擔枷過狀。佛殿裏燒香。把髻投衙。更說和尚闍黎。得非裝模打樣。乃旋風以杖打散曰。最怪你這一隊。泥塑木雕底。猶自倔彊　佛誕上堂。年年此日不相饒。想是生前業所招。幾個兒孫能轉受。不將惡水驀頭澆　雪霽晚參。前村深雪裏。驀地一枝開。謂是李。謂是梅。良久喝曰。花須連夜發。莫待曉風催(退翁儲嗣)。

武進太平問松原禪師

江陵張氏子。世呼寶樹尊者。示眾。佛祖位中。收拾不住。平田淺草。一任縱橫。論年途次。不離家舍。獨坐火爐。句絕賓主。鷄鳴茅店。熱鬧一團明月。人跡板橋。荒涼徧地寒霜。如謂別有商量。何啻喫鹽止渴(退翁儲嗣)。

無錫寶安去息溟禪師

蘇州徐氏子。住無錫寶安。上堂。喝一喝曰。開得者張口。何妨天上天下。若乃依違畏避。顧後瞻前。此人光不透脫。胸中有一物礙在。所以山僧住祥符時。每見衲子到來。先與他一碗湖水喫。洗得腸肚潔淨。自然言語條直。語直則法輪可轉。心淨則佛土俱淨。向淨佛國土。轉大法輪。則一切聲是佛聲。一切色是佛色。即以色見我。即以聲求我。三千大千世界。乃至無有如芥子許。非是汝等成正覺處。且道成等正覺。有甚麼奇特處。唯是可以去即去。可以止即止。無適無莫。義之與比。山僧恁麼道。設有個漢出眾云。識取去底。識取住底。聲未絕。便劈脊打曰。莫待是非來入耳。從前知己反成讐(退翁儲嗣)。

蘇州壽聖聲衍恒禪師

浙東張氏子。依靈巖儲。看黃檗三頓棒有省。儲舉竹篦子曰。道得也三十。道不得也三十。道不得則且置。因甚道得也三十。師曰。熟處難忘。儲曰。大死的人。却活時如何。師曰。晝見日夜見星。儲曰。果然熟處難忘(退翁儲嗣)。

蘇州月掌內紹種禪師

上堂。喝下奔流度刃。著忙作麼。棒頭疾燄趨風。只在者裏。有水到渠成之用。自能平地涌波瀾。具風行草偃之機。何必虗空抽閃電。雖然照用齊行。要且人境不奪。若要扶樹臨濟正法眼藏。恰似蚊子撼須彌。藕絲牽大象。你且緩緩。喝一喝曰。是甚麼。復曰。有口不可閒却　上堂。束得虗空作棒。白拈賊措手無門。碾得大地為塵。跛足師插脚無路。人人脚跟下。有通天正眼。東廊上上。西廊下下。階墀曲直。寮舍淺深。總瞞他一點不得。古佛堂前。有片嘗住方磚。汝輩暮去朝來。因甚不鑑。拈起拄杖曰。如今直下指出去也。眼裏有睛底。各自驗取好。驀卓一下　上堂。般若如大火聚。盡大地是個火聚。德山老漢。將爛柴頭添燄。臨濟大師。拽破鞴袋鼓風。三世諸佛。薰透鼻孔。六代祖師。燎却眉毛。汝輩毛道凡夫。要得無明息滅。心地清凉。良久曰。莫妄想好　上堂。花笑鶯啼四月朝。衲僧見處盡雄豪。眼開白日青天下。生死何曾有一毫。喝一喝　上堂。一切色是佛色。一切聲是佛聲。蚯蚓穿透耳竅。蝦蟇跳入眼睛。或高或下。忽喜忽嗔。喝一喝曰。一擘華山分兩路。萬年流水不知春　上堂。至道無難。唯嫌揀擇。眼裏有筋。舌頭無骨。趙州終日喫茶。子湖半夜捉賊。捉得賊誰辨白。看看。逗到天明。個個眉橫鼻直。拈拄杖曰。賊賊　上堂。眾生本不迷。諸佛何曾悟。不悟與不迷。頭頭皆顯露。堪嗟開眼人。覰見總不顧。驀顧左右曰。大眾。耳門裏七穿八穴。是顧不顧。脚跟下橫三豎四。是顧不顧。喝一喝曰。要見黃河清。三千年一度(退翁儲嗣)。

武昌洪山寶通俞昭汾禪師

竟陵吳氏子。父嵓邑諸生。母許早寡。奉佛誦經。師每侍側聽。有所感發。誓為僧。母首肯之。年二十。投郢州蓮臺玄萃法主薙染。從三昧律師受具。隱荊南玉泉。一日閱法華有疑。質一老宿。老宿叱謂曰。博通三藏。尚落筌蹄。聖心未通。難脫生死。汝氣識沈邃。天資粹美。南方禪宗大盛。何惜一緉草鞋。了茲大事乎。師遂發意南詢。過里門。值母疾革。留侍湯藥。畢後事。抵武林。首參靈隱禮。不契。次參靈巖儲于天台。得與籌室。每有咨問。儲即憑陵曰。我者裏。無一字挂他齒頰。苦要向人口裏。討甚麼漆桶。速退。曾不少假辭色。師以己事未明。復遭詬罵。殊憤憤不樂。辛卯元日。會同參八九輩。起精進七。師亦與焉。午後值儲下堂。師近前作禮。儲便打。師擬申問。儲又打曰。汝擬作佛法會耶。師于言下領旨。遂拈古詩。作投機頌曰。朝辭白帝彩雲間。千里江陵一日還。兩岸猿聲啼不住。扁舟已過萬重山。儲笑曰。我助汝喜。子今得達故鄉也。從此機鋒頴脫。號稱嚙鏃。出住廬山乾明。黃安天臺。嘉魚廣賢。京山潼泉。景陵紫芝。卞孝旨同。江南廉使令之。創東巖精舍延師。楚撫張朝珍。藩伯徐惺。請師中興洪山寶通寺　上堂。昨夜雪上更加霜。今朝佛面增百醜。文殊普賢行路難。黧奴白牯却知有。寒山燒火滿頭灰。拾得風前拈起帚。良久。顧眾曰。你者一隊漢。冷冰冰地。在者裏討甚麼盌　上堂。好雨知時節。春無三日晴。溈山五百頭。真個可憐生。溪東溪西。一任橫拖倒拽。且道者片田地。始終屬阿誰。一僧出曰。和尚豈得問別人。師下禪床把住曰。道道。僧擬議。師便掌曰。感你不徹　上堂。拈拄杖曰。丁一卓二有手脚。放兩拋三無背面。明眼人看不見。看得見。山僧實落分付與你。卓一卓曰。切忌謾承當　上堂。久雨熟梅天。柴生滿竈烟。林間泥滑滑。時呌屋頭邊。銅鈔鑼裏滿盛油底。途中善為不遺一滴。何處見他滲漏來。是你問凡答凡。問聖答聖。為甚隨他舌頭轉。良久曰。脚下泥深　上堂。萬法歸一。一歸何處。海水不可斗量。虗空不可尺度。淨地不可撒沙。爛泥不可著脚。青州衫子重七斤。其所薄者厚。十字街頭一片磚。其所厚者薄。不快漆桶。更莫提來。穿破草鞋。直須掉却。以拄杖一時打散曰。千錯萬錯。是伊不錯　付首座上堂。拈起拄杖曰。拈一機。則念機透脫。卓一下曰。垂一句。則句句流通。麗萬象於當陽。耀天光彩。融千差於一智。擲地金聲。越祖超師。順物齊己。正恁麼時。事存函葢。理應箭鋒。祇合與汝平展。不合與世商量。且阿那個解身裏出門。遂擲下曰。分付今朝首座睿　上堂。拈拄杖卓一卓曰。心不是佛。佛與心俱非。又卓一卓曰。智不是道。道與智俱遣。山門外石幢子。雨洗風吹青又黃。猝然討他鼻頭不著。祇如盋盂口向天。露柱脚踏地。從來不曾轉變。你道。又成得甚麼邊事。喝一喝　問。宴寂熈連河側。金棺特示雙趺。正恁麼時。莫便是佛否。師曰。夜半須彌安鼻孔。曰賴遇和尚證明。師曰。疑殺天下人　師喚僧。僧應諾。師曰。此去漢陽不遠　僧參。師便喝。僧亦喝。師又喝。僧無語。師曰。已後不得學老僧　武昌乃都會。時朝廷。方問罪湖南。兵馬絡繹。惟師宴然無營。上至節越方鎮。下至輿臺隷卒。見師慈愛導物。無不投戈膜拜而去。庚申正月五日示微疾。乃謂左右。曰。老僧知得。汝輩不知。乘肩輿遍辭檀護。仲春八日。為本師生忌燒香。併上歷代祖供。移居別室。索筆書偈曰。世間憎愛鬪芳菲。底事何曾善赴機。要識洪山真旨趣。臨行但聽雪花飛。至十三日。泊然長逝。門外果雪深三尺。遠近駭異。師世壽五十九。僧臘三十八。門人上睿等。奉全身塔于京山潼泉之東南隅(退翁儲嗣)。

台州天封雨青膏禪師

通州海門馮氏子。少出家碧峰寺。長投四瑞受具。初參報恩賢。後依靈巖儲　上堂。金刀剪不破。萬里青天。彩筆畵不成。一江明月。長安道上。往還無住。含元殿裏。尊貴神居。若作佛法商量。大家沒量罪過　上堂。眾纔集。師展兩手曰。少個甚麼。便下座　康熈庚申。師示寂于吳江長慶(退翁儲嗣)。

天台能仁無依仁禪師

吳興人。除夜小參。看看臘月盡。即便春風至。貧到錐也無。那有一些事。蒿湯點作茶。火爐坐取次。不圖暴己長。祇有鬪劣志。牽牛引公差。燒錢增鬼勢。驀撞倒釋迦。也是眼裏刺。有佛處急走。無佛處不住。畢竟那裏是他住處。挨拶到明朝。與你從頭註　師寄跡菩提。每日危坐。了無一事。提持向上。垂老不廢。人稱古佛(退翁儲嗣)。

長沙智度梵尊勝禪師

泰州人。頌南泉唾作如如因緣曰。金雞呌破瑠璃殻。玉兔挨開碧海心。一室不知天早晚。由來得力在兒孫(退翁儲嗣)。

支硎糝花菴主煦堂琪禪師

俗姓韓。以進士。歷官翰林學士。鼎革易僧服。參覺浪盛。日研萬松評唱。礙膺未脫。後上靈巖。一日師問德雲別峰相見話。儲喝出。師不措一辭。後儲舉臨濟在黃檗喫棒公案。得悟入。儲為歷舉古人公案。師了無礙滯。儲書偈記之。順治戊戌。以兵逝。臨行偈曰。楊岐驢子三隻脚。烈焰光中縱步看。踏著舊家田地穩。昂昂氣宇莫遮攔(退翁儲嗣)。

五燈全書卷第八十五

五燈全書卷第八十六

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

姑蘇堯封寶雲月函潛禪師

吳興董雨若也。參靈巖。證徹大法。退翁儲既寂。隱居空山。以著述自娛。絕迹人世。貌古如梵僧。性狷介。衣食不充。給侍星散。略不縈懷。所著洞宗疑問。寶曇七發。皆關法門大典。竟以貧病終其身。諸方惜之　上堂。問如何是本分事。師曰。堯封不會禪。乃曰。瀑泉飛處綠陰交。山鳥丁東逐午樵。滿笠松花歸去後。閒雲相與度峰腰。顧左右曰。你道。將飯與堯封喫底。還有眼麼。良久曰。不覺日又夜。爭教人少年　插秧上堂。者一片水田。一向斜搭在衲僧肩頭。橫也在身上。豎也在身上。而今平鋪著山前山後。直得眼瞪瞪地。看即有分。金鋤不動土。靈苗何處栽。隊隊博飯喫底。不傷物義。道個應時及節句子。供養一眾。也顯叢林有人。良久曰。三日風。五日雨　普請採二茶上堂。舉一不得舉二。放過一著。落在第二。禪和家。一向麤心生怕。落二落三。道個明日不得普請。便自謂得也。他時後日。單單喫水也難消。若據堯封苦心。那怕你摘葉尋枝。只要到手。來來往往。不至空過。遂拍手曰。莫把三千道里誇。住山人事儘風華。寶雲一味遵平淡。不摘楊花摘野茶　晚參。問南泉百年後。山下作一頭水牯牛去。未審在那一家。師曰。欺上座不得。曰脇下五字。倩甚麼人書底。師曰。謾別人即得。乃曰。昨夜三更浪舉鞭。一汀細草綠如烟。山童掃盡楊花雪。無那殘英又滿川　上堂。虗空無筋骨。那下金槌。大道絕西東。豈循鍼路。沒鐙驢子夜三更。拈下闍黎席帽。山僧是浙西路人。四川蘷州府城南。諸葛孔明八陣圖。前聚六十四。後聚二十四。各高五尺。相去九尺　上堂。古堯封。十方無壁。有一張口。沒個挂處。驀指鼻下曰。仍安舊處著。人天眾前。如實而說。若到諸方。不得錯舉　上堂。拈起拂子曰。晉鋒八百。帶累殺龍泉太阿。炭庫藏身。蹉過了麗天杲日。盡道吹毛不動。徧地刀鎗。爭知荊棘林中。太平得路。擲拂子曰。一個閒人天地間　晚參。眾集。師坐定。左右顧曰。諸人與麼自在。堯封與麼起倒。諸人與麼著著先機。堯封與麼次次落後。諸人與麼光彩。堯封與麼慙愧。良久曰。洎被打破蔡州　上堂。到岸古帆。千山萬水。不落三寸。四角六張。要向句裏明機。言中取則。爭怪得香至國裏。背父逃走的。平欺漢地。慣打南村十更　上堂。火星入牛斗。衲僧天下走。不問你南地鵠。北地狐。橫擔拄杖。緊繫草鞵。粥飯堂裏。瓦碗竹筯。各須仔細　上堂。至座前。左右顧曰。到者裏要我如何。陞座復左右顧曰。拶上一重。又且如何。就座乃曰。而今坐定也。誰敢何如。便下座　上堂。堯封有一句到你。是摩竭掩室。是毗耶杜口。良久曰。八角磨盤空裏走。堯封無一句到你。是函葢乾坤。是截斷眾流。喝一喝曰。蝦蟇何曾出得斗　晚參。封堯不敢瞎却天下人眼。拈起拄杖曰。設有道。山僧只有受璧之心。且無割城之意。卓一下曰。將謂我辜負汝。却是汝辜負我　上堂。達磨不來唐土。我國晏然。神光不往西乾。彼中擾亂歇。嗚呼哀哉。法門不幸。盡道臨濟德山。吾宗後勁。一回思之。毛骨俱冷　上堂。天中函葢葢著你。目機銖兩數著你。不涉眾緣看。你走到那裏。咦。甞恨春歸無覓處。不知轉向此中來　晚參。問如何是空劫已前一句。師曰。記得小時騎竹馬。目前又作白頭翁。莫言去處無端的。不在溪西便在東。　上堂。十方無壁。四面無門。有一句子。把定乾坤。別資一路。是鬼是人。喝一喝曰。大而化之之謂聖。聖而不可知之謂神。稽首稽首。主臣主臣　一日拈拄杖曰。特拋香餌。專待長鯨。僧出。師曰。咂水鮮鱗。全無希冀。曰見之不取。思之千里。師曰。何得自投置網。僧擬議。師打曰。死蝦蟇　上堂。結却布袋口。諸方不知。你在堯封。做甚麼事。解却布袋口。堯封不知。你在諸方。做甚麼事。結也出堯封手不得。解也出堯封手不得。你諸人。東去西去。前程忽有人問堯封手。切不得道。十個指頭。如鼓椎相似　因事上堂。蕭梁高祖武帝普通元年九月二十一日。南天竺國菩提達磨。來我震旦。北魏孝明帝正光二年十二月九日。初祖菩提達磨。傳法神光。西來衲子。豈是菽麥不分。去年此月此日。比丘南潛。從天上靈巖。受請來掃堯封。今年此月此日。上堂特特舉揚禪宗春秋。乃拊心曰。蒼天蒼天。若不觸風化。爭明古佛心(退翁儲嗣)。

天台興化笠山彚藻文禪師

南昌張氏子。上堂。秋雨垂垂。秋風颯颯。屋頭籬菊抽金。門外楓林布錦。老雁橫空。點破碧天似水。嬾猿挂樹。撼翻玉露如珠。父母未生以前。何似者個時節。無事倚闌頻悵望。白雲空鎖亂山青　上堂。冷雨翻紅葉。秋風動白蘋。空將未歸意。說與欲行人　上堂。老僧住持多年。不解與人東指西指。一句是一句。雨過竹風清。雲開山嶽露。僑梵鉢提。舌頭有分。饒伊見鞭影便行。望剎竿回去。猶是途路邊事。要得捷徑一路。不得離我者裏。以拂子畫一畫曰。此回不是夢。真個到廬山　一日聞鼓聲。問侍僧曰。今日打鼓作甚麼。曰請和尚說小參。師曰。鼓聲為諸仁說了也。山僧又說個甚麼。僧無對。師曰。也是湖南賣餅(退翁儲嗣)。

靈巖卑牧謙禪師

上元出隊上堂。問一色邊事盡却今時。向上全提不住者裏。未審明白菴前片地。還借借也無。師曰。不用鈎鈎錐錐。曰則百步階前風悄然也。師曰。何須瑣瑣屑屑。曰既爾把住要津。且自別行一路。便歸眾。師曰。七十二峰有高下。乃拈拄杖。顧眾曰。一等是新年頭佛法。向有無上論量。未免涉奢涉儉。靈巖十五日以前。不曾韞櫝而藏。何故星叢摘月。難充饑國稻梁。十五日以後。無心待價而沽。安用天畔披雲。便是太平瑚璉。正當十五日。老僧不在明白中。闍黎豈行燈影裏。卓一卓曰。一句當天。千江散彩。途中家舍。交互爭輝。欲識溪山各別處。待金陵打個回合來。作出袖人事。拽拄杖下座　上堂。僧出曰。轉法輪耶。轉食輪耶。師曰。花雨落時香徑溼。僧打圓相曰。豈非後學所宜究乎。師卓拄杖曰。木上座。恐不如是。僧顧眾曰。少間食堂前。也須領取一分。師曰。匙筯邊。不得草草。乃曰。正法眼藏。西天或有。涅槃妙心。此土原無。實相無相微妙法門。洞庭山色吳淞水。正好和雲作畫圖。拈拄杖曰。山僧揭開空王璽書。提出毗盧正印。一印印定。福慧叢中。稱兩足的。面目肝腸。卓一卓曰。添溟瀚之瀾。挹嵩華之翠。錦繡笙簧。聯芳法苑。復卓一卓曰。盡在其中矣　小參。西來大意。不翼而飛。不脛而走。在你耳裏非聲。在你鼻裏非嗅。在你六根非塵。在你萬法非有。衡不出是錙盋。量不盡是尖斗。卓拄杖曰。你方刻舟。劒去久矣　除日上堂。問末後句敢請敢請。師曰。大人之略。宛爾不同。曰為甚平地下個橛子。師曰。猶有些子在。曰山高水長。未足酬之。師曰。難當明眼。乃喝一喝曰。此何時好。不與諸人淨潔打疊去。風雲不次第。日月有恒常。崇報院裏。好將佛作人情。好將法作人情。好將僧作人情。歲云暮矣。有一轉。亦不用眨眼。亦不用低頭。直垂手而得之。隨起身曰。甲己之年丙作首(退翁儲嗣)。

玉峰文衢達禪師

崑山人。問離却四大五蘊。阿那個是上座主人公。師曰。一字不著畫　問空劫中。是甚麼人作主。師曰。還我話頭來　問太陽溢目。萬里不挂片雲。拈却青天喫棒的。合下個甚麼語。師曰。相識滿天下　問直得無一法當情。猶未是衲僧行履處。如何是衲僧行履處。師曰。日出事生兄弟家　順治庚子十月示疾。化於靈巖(退翁儲嗣)。

法昌石葉成禪師

上堂。問教中有八萬四千波羅蜜門。不知從那門入。師便打。曰和尚莫草草打人。師曰。你但喫棒。我要話行。隨卓拄杖一下曰。八萬四千波羅蜜門。山僧一下打開了也。入得者。更買草鞵行脚。入不得者。暑退凉生。伏惟起居珍重　小參。問如何是最初一步。師曰。下脚便踏著。曰如何是聲前一句。師曰。開口便道著。曰如何是無底籃。師曰。放得下。曰如何是無根樹。師曰。提得起。僧以坐具作圓相。師曰。裂破。僧一喝。師曰。我不汝欺。乃曰。最初一步。下脚便踏著。聲前一句。開口便道著。可謂似地擎山。不知山之孤峻。如石含玉。不知玉之無瑕。你等諸人。終日忙忙。從年頭至年尾。行的行。住的住。臥的臥。其中有得有不得。特特考鐘伐鼓。與你說破　上堂。僧纔出作禮。師劈脊便打。僧喝。師又打。僧連喝。師直打下曰。從曠大劫來。便具有者副手脚。不知經過無數日月。不知經過無數世界。只是不敢輕用。葢因山高流水急。慨嘆於知稀。抱璞投珠。尚慎旃於識寡。今幸有明眼人作證。山僧不辭鹵莽將出來。諸兄弟。切忌眼目定動。者回若錯過。餘日定難逢　上堂。有佛處不得住。無佛處急走過。汝等諸人。十二時中。在何世界。安身立命。有底道。得心自在。得法自在。何往不佳。有底道。空無邊處。識無邊處。無在不可。山僧合掌曰。不審過去。不審現在。不審未來。我不敢輕於汝等。汝等皆當作佛　晚參。霜明萬壑。月皎千峰。釋迦彌勒。處處相逢。抖擻屎腸都說了。莫教錯認甕為鐘　臘八晚參。眾集定。隨喝一喝曰。與麼會去。即是智慧德相。復喝一喝曰。與麼會去。妄想執著。旋視一周帀曰。大眾。語不透古今。進一步。即迷其理智。不出凡種。退一步。即失其事。道之所在。肯相孤負。乃連喝兩喝曰。若到諸方。不得錯舉(退翁儲嗣)。

京口長樂韶菴無隣廓禪師

廣陵馬氏子。上堂。文殊普賢。起佛見法見。貶向二鐵圍山。竟在彼中。開粥相伴過夏。反道。是走徧倒。不如這裏好。明頭也合。暗頭也合。長伸兩足睡。一覺起來。天地還依舊。似則也似。還知他出頭不得處麼。良久曰。慙愧　師將寂滅。驀然趯出隻履。示門人曰。達磨遺下一隻。今古無人提得。而今拋出當陽。且要大家著力。喝一喝而逝(退翁儲嗣)。

天台國清祖憲襲禪師

上堂。同參出作上壁勢。師曰。須知有轉身一路。曰我待之久矣。師打曰。肎相辜負。曰方見血滴滴。師曰。不可道。分付不著人。曰要頭截取去。師曰。不消一拶。乃就座曰。因七見一。見一忘七。賓主相逢。直拶上壁。拈拄杖曰。向者裏翻得個身轉。不惟露獅子爪牙。亦具衲僧巴鼻。所以古德道。要頭便截取去。你若識得他血滴滴地相為處。直下休去歇去。何等省力。不然。國清立地待你搆去。卓拄杖曰。莫相辜負　上堂。秋風盈壑。秋水盈溪。東西南北任驅馳。但聽老僧一言。拈起拄杖曰。此去江南路。迢迢不可期。水窮山盡處。又是轉身時。卓一下　示眾。台嶺雲瀰。松門路僻。三回兩轉。圖個甚麼。睦州見僧來推上門。魯祖見僧來。便轉身面壁。今朝撞著沒意智。底。國清拈拄杖。一齊打趂曰。胡餅裏討甚麼汁　示眾。五峰壁立。截斷千差。雙㵎瀾翻。氣吞萬派。嚴冷賽過汾州。枯澹渾同葉縣。百丈大義。何曾露布。祇有一著高出諸方。不曾增人罪過　小參。問如何離心識參。師曰。夜來床蓆穩。一覺到天明。如何絕凡聖學。師曰。一步較易。兩步較難。僧擬議。師喝出　示眾。拈竹篦曰。觸不得。背不得。已是盡情。盡情了也訝郎當。更向胡餅裏討甚汁。遂旋風打散　小參。國清有樁公案。賓主頻時互換。今朝特地拈來。也要諸方判斷。拈拄杖曰。且道。是賓耶。是主耶。良久曰。若還疑擬不能分。且教靠在東山畔　示眾。心不是佛。摩醯亞眼突出。智不是道。慶喜剎竿放倒。顧左右曰。還有不避危亡出來相扶底麼。良久。喝一喝曰。見義不為。何勇之有　上堂。喝一喝曰。還知得麼。惺惺歷歷。歷歷惺惺。惺既未居頂。敢言得住方。便道是正句。誰肎豎點頭。設有人出來便曰。是甚麼道理。山僧冷笑一聲道。邪法難扶。良久曰。敢問諸人。喝既是同。因甚有邪有正。良久。復喝一喝曰。參　示眾。若論此事。如杲日當空。無物不蒙其照。若是甘自陷於覆盆之下。又爭怪得　小參。有句無句。如藤倚樹。今日也恁麼。明日也恁麼。第三第四不問你。後五日事作麼生。更問。樹倒藤枯。句歸何處。良久曰。不得停囚長智(退翁儲嗣)。

九峰正覺嚴序紀禪師

姑蘇洞庭許氏子。上堂。以金剛眼睛八斛四斗。鎔成一枚蠟人。將龜毛繩子三丈。繫於南下薰風之間。然後。我等以大圓覺為伽藍。身心安居平等性智。炎炎六月火生冰。只待秋聲一葉至。拈拄杖。卓一下曰。寧有心於彼此　小參。超佛越祖之談。生硬胡餅。曾有幾個。直吞下去。豎起拳頭曰。知麼(退翁儲嗣)。

堯峰長蘆蕳石祖禪師

通州柳氏子。上堂。喝一喝曰。不從他鄉別國來。親從靈山老子血盆口裏吐出。不信且看下文。又喝一喝曰。千變萬化。不是容你守死善道得的　小參。山僧一言半句。為諸人揭示。諸人道是難處。難處是諸人易處。卓拄杖曰。花開碧岫。月落寒潭(退翁儲嗣)。

南嶽慈賢喻葦濟禪師

通州程氏子。上堂。昨日說牛說馬。今朝說佛說法。欲問慈賢家風。山鋤不過尺八　小參。擊竹篦曰。大眾且道。這一響多少觔兩。眾默然。師擲竹篦曰。看人擔担不喫力(退翁儲嗣)。

松江赤巖淵禪師

楊州人。垂語曰。既為佛子。當遵佛行。金剛是佛弟子。因甚與土地揩背。自代曰。乞兒見小利。又曰。方以類聚。物以羣分。大象不遊兔徑。鸞鳳弗與雞棲。因甚金毛獅子。跳入野狐窟中。自代曰。不顧旁觀(退翁儲嗣)。

北京玉泉輪菴揆禪師

姑蘇文文肅相國猶子也。母夢老僧投胎而生。幼慕空宗。舉家學道。年十七。以白衣。參退翁儲于靈巖。打精進七。於第三日。見儲落堂。痛棒一僧。血流被地。有省。儲以三頓痛棒話徵之。衝口答曰。雞寒上樹。鴨寒下水。儲深肯之。從此執侍巾瓶。五易凉燠。于庚寅冬。直受菩薩戒。後以奸人搆訟破家。載筆戎幕。隆冬。獵賀蘭山下。擡頭見雪嶺。如銀鋪世界。胸次礙膺之物。廓爾冰釋。儲將順世。遙記以偈。再一年于武昌軍。次薙染。出世住越州大能仁寺。再住雲南文殊寺。還寓靈巖。

聖駕東巡幸山。被　特旨。召入長安。初住玉泉山普陀寺。再移入澄心園古華嚴寺　能仁上堂。春去也王瓜生苦菜秀。麥秋至蚯蚓出。怎奈朝菌不知晦朔。蟪姑不知春秋。住山人。目空雲漢。聊向寒暑不到處。別通一路。彈指曰。摘楊花。摘楊花　晚參。舉僧問汾陽。如何是學人著力處。汾曰。嘉州打大像。如何是學人轉身處。汾曰。陝府灌鐵牛。如何是學人親切處。汾曰。西河弄師子。若人會得此三句。已辨三元。更有三要語在。切須薦取。師曰。汾陽所謂三要語者。如人正臨敵時。先備下兩股伏兵。著著恐陷在背水陣裏。乃叩齒曰。無事多口。罪過不少　小參。柴米油鹽醬醋茶。且喜能仁常住一件也無。連日大家減口忍饑。向七尺單前。將三條篾。緊束肚皮。一隊上一隊下。猶自彬彬濟濟。空腹高心。要知祖師西來意。決不是喫飽了飯悟得的。汝等諸人。聞吾此言。直下信得及。定然陡生歡喜。不學陶淵明攢眉而去。忽地撞著個性燥的漢子。一把搊住問道。倉房庫房。還有佛法商量也無。只向他道。舊穀既沒。新穀未升。像你者樣著忙。驢年也沒有飯喫在　小參。舉太原孚。在雪峰作浴頭。峰一日謂備頭陀曰。此間有個老鼠子。今在浴室裏。備曰。待與和尚勘過。即往浴室。遇孚打水。備曰。相看上座。孚曰。已相見了。備曰。甚麼刧中曾相見。孚曰。瞌睡作麼。備却入方丈。白峰曰。已勘破了。峰曰。作麼生勘伊。備舉前話。峰曰。汝著賊也。師曰。且道。備頭陀著賊。雪峰著賊。直饒檢點分明。還要問你浴室中老鼠。是死的是活的。乃口占頌曰。從來齒不關風。說甚賊身已露。人人有個生緣。爭奈守株待兔。時一僧出。作鼠聲唧唧。師劈脊棒曰。孟八郎漢。又恁麼去也　上堂。問不問有言。不問無言。乞師直指。師便打。曰還容某甲睨而視之麼。師連棒打出。僧豎起拳曰。這個。與靈山會上拈起的。還有一毫差別麼。師曰。左搓芒繩縛鬼子。僧放下拳曰。人天莫測。和尚作麼生。師曰。還曾穿過鼻孔麼。曰作家宗師。宛爾不同。師曰。也是燈籠抱露柱。僧噓一噓。歸眾師曰。幸是家裏人。乃曰。破敵衝鋒。不存軌則。擒龍捉虎。豈顧危亡。展轟雷掣電之機。彰旋乾轉坤之用。棒頭上無位真人。灑灑落落。葢天葢地。有甚炙脂帽可拈。鶻臭衫可脫。直教一拳拳倒黃鶴樓。一躩躩翻鸚鵡洲。席捲虗空。瀰綸中外。方是我臨濟家嫡骨兒孫。豈下根小智所能湊泊窺測。只如向獅子齶上敲牙。毒龍頷下擗甲。畢竟具何手眼。驀召大眾。眾回首。師豎拄杖曰。是甚麼。連喝兩喝。下座　上堂。問昔日僧問乾峰。十方薄伽梵。一路涅槃門。未審路頭在甚麼處。峰以拄杖畫一畫曰。在者裏。還端的麼。師曰。兩肩挑日月。曰後僧復問雲門。門曰。扇子[跳-兆+孛]跳。上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。又明甚麼邊事。師曰。一箭過西天。曰可謂不離這裏。透過那邊。師曰。冷灰裏有一粒豆。爆也未可知。曰也要大眾證明。師打曰。粥飯錢該多少。乃曰。釋迦老子頓羈轡。大肚長汀抖汗衫。北鬱單越驢拽磨。能仁寺裏算飯錢。展兩袖曰。一文也無　上堂。昨日底昨日底。隨卓拄杖曰。樓閣門開也。祇如善財童子。百城烟水。撒手歸來。即今成個甚麼佛。良久曰。西眺鑑湖。東近瑯琊。後接臥龍。前臨秦望。又卓拄杖曰。今是中伏第一日。奇熱恐大眾久立珍重。復舉茱萸把一橛竹。上堂云。虗空裏還釘得橛麼。時有靈虗上座出云。虗空是橛。萸便打。虗云。和尚莫錯打某甲。萸便休去。雪竇拈云。若要此話大行。直須打了趂出。且道。雪竇意在甚麼處。當斷不斷。返招其亂　上堂。卓拄杖曰。冬至也。霜清木落。潭瘦峰寒。枯槎斷塹中□色混茫。有十二分消不去的。勢不獲已也。要應時及節。稍作煖室明窗下活計。若道火爐頭。交脚瞌睡。正恐品字柴。一星兩星。燎著面門。莫怪山僧不預。先與你告報。靠拄杖。下座　師見僧打坐。師掌其背曰。此中是甚麼。僧回頭曰。不識。師曰。昔日達磨恁麼道。被梁武帝趂出了也。你如何學他。僧無語。師曰。九年面壁。不為分外　問某甲不將問來問。請師高著眼。師往下覰。曰即此用離此用。師往上覰。僧擬進語。師震威一喝。僧罔措。師直打出　士問。承聞和尚在軍前數載。未審向甚麼處留心。師張手作擗弓勢示之。士曰。弟子不會。師曰。巴陵縣東老虎石(退翁儲嗣)。

嵩陵長慶童碩宏禪師

三峰兩序請上堂。乃以手自指曰。這漢骨氣無靈。不能自立。藉父兄餘蔭。附會叢林。徒竊安閒之食。空慙輔弼之名。每當松牕月落。分高照于楊岐燈盞。雪積柴牀。解寒威于寶壽生薑。山門頭未常竭力。廚庫邊討盡便宜。逗到今日。所作不忘。果報及身。猶欲費人鹽醬。劈劃心胸。何以自處。喝一喝曰。憑此正脉流通。庶幾不辜眾德　布種上堂。插脚此個保社。早起晏眠。本圖克證慈心三昧。那來不安本分。一向驅耕夫牛。奪饑人食。種蔴不生荳。饒你白拈手段。高強未必。不為因善。而招惡果。即今山前田地。四址分明。更不用叉手叮嚀。钁頭在底握。何慮不高處高平。低處低平。將來成熟。一擔是兩籮。雖不能富及鄰封。一朝被人索取廬陵米價。喝一喝曰。也有個憑據　中秋上堂。此事如秋月相似。圓陀皎潔。光明無礙。往來不剩空中之迹。隱顯能分波底之身。無意追求。自然一鏡當天。擬心欲得。徒撈萬古寒潭。不在明白裏。供養也好。修行也好。未出燈影中。吞却也錯。吐却也錯。以手打圓相曰。頂門若不具眼。往往認作這個(退翁儲嗣)。

楓涇貝葉有門新禪師

平湖沈氏子。示眾。舉昔有菴主。於門上書一心字。於牕上書一心字。於壁上書一心字。後法眼曰。門上不用書門字。牕上不用書牕字。壁上不用書壁字。何故。字義炳然。師曰。書與不書。總是依草附木之鬼。施主飯。那有到你三人口裏。要得安貼家邦。彈指曰。聻(退翁儲嗣)。

天台通玄翼菴酇禪師

溫州永嘉葉氏子。上堂。通玄峰頂。風雲不次第。不是人間。日月有恒常。心外無法。從他逼塞虗空。滿目青山。覓甚纖毫過患　上堂。香爐峰瑞靄瀰漫。擂鼓洞圓音歷落。有眼如盲。有耳如聾底到來。作麼生與伊通個方便。乃拈拄杖。卓一卓曰。千年桃核裏。原是舊時仁　小參。手裏出來手裏打。口裏出來口裏打。一僧出曰。淨躶躶赤灑灑時如何。師便打。曰某甲話在。師復打曰。這咬糞團漢(退翁儲嗣)。

崇川東山善持馭禪師

邑之朱氏子。上堂。豎拂子曰。達磨來也。眼目定動。白雲萬里。若問西來人事。少頃齋堂前驗取。擲拂子下座　上堂。拈拄杖曰。神機獨脫峻利。貴於當仁。妙用聲施放放。全憑迅速。若無起死回生手段。烏能常握法柄。直饒一屙便了的漢。到這裏。動則禍生。還有旁不甘者家。出來試[跳-兆+孛]跳看。良久。顧左右曰。石火電光逞機辨。別者能有幾個連。卓拄杖(退翁儲嗣)。

天池大覺徵聖圖禪師

崇川人。小參。人人鼻孔。不讓釋迦。個個眼睛。盡同達磨。大覺要問。諸人鼻孔眼睛。既與佛祖相同。為甚南山起雲。北山下雨。喝一喝曰。禹力不到處。百川應倒流(退翁儲嗣)。

蘇州南樹衷雪淵禪師

崇明黃氏子。頌殃窟產難因緣曰。長者不奈船何。瞿曇打破戽斗。傳言送語這漢。來往苦張者口。頌城東老母公案曰。灼然同死與同生。却要拋離別路尋。無奈冤家難擺脫。眼前草木盡逢春(退翁儲嗣)。

五燈全書卷第八十六

五燈全書卷第九十

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽三十六世隨錄

泉州府永春瑞雲借山映禪師

漳州林氏子。世業儒。年二十二。投禮南山彌于廣嚴薙染。後受金粟元印可。上堂。問佛問法。眼裏著沙不得。說心說性。耳裏著水不得。有道眼裏著得須彌山。耳裏著得大海水。似這等承虗接響漢。正好朝打三千。暮打八百。何故。清平世界。切忌訛言　上堂。昨日臘八。今朝臘九。石橋看梅花。天寒不出手。因思趙州喫茶。曹山顛酒。隨分納些些。直得通身都是口。既然通身是口。却來牽扯他閒絡索。作甚麼。遂顧視左右曰。只要知時識節人。何須首上又安首　本師三週拈香曰。三週三轉語。豈足酬恩。一棒一條痕。終圖雪屈。落魄兒。上無片瓦。下無卓錐。只向十字街頭。東摝西摝。摝得一片來。也不觸也不背。爇在爐中。且道。酬恩好。雪屈好。以手搥胸曰。別寶波斯曾會遇。相思寧不哭蒼天　頌世尊拈花曰。佳人曉起行春。公子新晴踏草。雖則冤家聚頭。湊合天然恰好。可憐多少路旁人。不識春光空懊惱　頌女子出定曰。天門中斷楚江開。碧水東流至北迥。兩岸青山相對出。孤帆一片日邊來　頌趙州洗鉢盂話曰。洞庭寬秋月好。乘便行船須及早。莫待空波卷石尤。者邊那邊俱不到　頌臺山婆曰。縱橫十字坦然平。去萬來千任意行。無故從人問可否。隔林猿呌斷腸聲。公驗正眼分明。者隊巡邏都按下。自然歸路一身輕　頌文殊三處度夏曰。是非海裏橫身入。豺虎羣中自在行。要識文殊瀟灑處。膽毛斜葢兩三莖(百癡元嗣)。

松江明發淵堂齡禪師

上堂。六月十九前。無佛處不得住。六月十九後。有佛處急走過。正當六月十九。圓通門啟萬木成陰。往者于此息肩。住者于此休心。何故。檻外黃鶯聲韻老。分明覿面是觀音(百癡元嗣)。

明發聖墨溥禪師

上堂。蕃華城郭多遊徧。富貴鄉村盡轉交。及至鉢盂未合口。狸奴白牯日咆哮。諸仁者莫譊譊。蒲團且坐休思慮。待問君平第二爻　小參。湧日堂中寬且閒。諸人何故脚頭頑。從前只為移差步。致使于今未過關。東西是壁。南北是山。中間一派水潺湲。轉得身兮移得步。危峰險嶂任躋攀　上堂。甲寅五月初五。何用桃符艾虎。一年木虎當陽。妖孽休教莽鹵。獨是祖師門庭。魔外不敢覰覩。總之佛祖來也。要循規矩。何以如是。所以有云。賓則始終賓。主則始終主　上堂。諸佛心心為眾生。無不曲垂方便。眾生念念違諸佛。無不悖逆行持。昨夜無位真人。打落無面目人半邊鼻孔。揚聲大呌。驚得鐘樓起舞。佛殿騎山門。特出斷事。帶累彌勒大士。呵呵大笑。大眾且道。他笑個甚麼。來來往往人無數。幾個真心為道人　示眾。今朝七月十五。諸方解開袋頭。放出金獅玉鳳。顛狗狂牛。不是犯人苗稼。落人釣鈎。者裏一味隨緣。無有布袋結解。有事大家作。無事大家休。亦有金獅玉鳳。顛狗狂牛。總不按下。任伊去留。若是我家種草。決不沉浮　上堂。叢林到處荒涼。雲水任他去住。秋來青草盈堦。佛法並無一句。龜毛兔角。何所指揮。銀管麥光。靡因流布。以杖作釣魚勢曰。閒來且學釣魚翁。日暮錦鱗終未遇。以杖架肩曰。絲綸收拾賦歸歟。明月清風滿道路　上堂。溢目秋光好。不須向外尋。鼻端香馥馥。籬下盡黃金。諸昆仲莫呻吟。淵明去後花猶在。何得攢眉思古今(百癡元嗣)。

武林護國仁王寺天昂亞禪師

莆田胡氏子。初參黃檗琦。久侍資福觀。後受明發元記莂。出世護國。上堂。涅槃無異路。方便有多門。以杖畫一畫曰。涅槃路一時截斷。卓一下曰。方便門徹底打開。看諸人作麼生行履。喝一喝曰。劒去久矣。汝方刻舟　中秋小參。靈山指月。曹溪話月。馬師翫月。護國總不恁麼。何故。人人心月孤圓。個個性天朗耀。豈不見寒山曰。吾心似秋月。碧潭清皎潔。無物堪比倫。教我如何說。山僧說亦說了。如何是真月。以拂子○曰。切忌眼花　小參。山中多時冷澹。今日作一薄供。犒勞諸人去也。遂展左手曰。先將雲門餅。又展右手曰。次托趙州茶。直須細嚼。切莫麤餐。雖然如是。忽遇雲門趙州索茶餅錢。又作麼生。眾無語。良久曰。更深猶自可。午後更愁人　上堂。雪後雨。雨後雪。紛紛落到那時歇。街坊經紀呌蒼天。海底泥牛凍角折。我衲僧。受佛祖餘庥。戶庭不出。也要知些苦辣始得。顧左右曰。莫言不說　示眾。十方佛土中。唯有一乘法。卓拄杖曰。這裏是佛土。作麼生是一乘法。良久曰。黃鳥柳堤暄日暖。雨餘蛙鼓鬧桑田　示眾。海水鹹河水淡。人人得知。黃連苦甘草甜。阿誰不曉。為甚麼問著自家屋裏事。十個到有五雙。眼[目*荅]眵地。葢為情識未乾。觸途成滯。致使無自由分。今日山僧。為汝道破。遂展兩手曰。逢人切莫錯舉　示眾。世間有二種人。一人坐在水底。被火燒殺。一人坐在火裏。被水淹殺。試問。這兩人犯甚麼咎。良久曰。差之毫釐。失之千里　示眾。佛祖頂[寧*頁]。人天眼目。苟非英俊。徒勞穿鑿。直饒穿鑿得透。被明眼宗師向脚跟下一拶未免胡猜亂卜。須知大冶精金。應無變色。鉛汞碔砆。如何湊泊　示眾。護國門下。不將黑豆。換人眼睛。又不將糞彈塞人鼻孔。各自見景生情。遂打噴嚏。顧侍者曰。那個背地裏說我　示眾。大道只在目前。要且目前難覩。欲識大道真體。不離聲色言語。山僧今日舌頭疼。不能與諸人說破。便歸方丈　示眾。百千法門。無量妙義。不動舌根。望你瞥地。有山可居。有物鬻利。一味知機。不取避忌。你且道。避忌個甚麼。不見道。水潦纔跨馬師門。一踏胡盧笑不已　示眾。提起話頭志猛烈。一掌要見一握血。三更迸出日輪紅。甕裏何曾走却鱉　示眾。今朝十五。椎鐘擊鼓。覿面提持。更莫莽鹵。莫莽鹵。甜瓜徹底甜。苦瓜連根苦　問如何是不動尊。師曰。盡日街坊足不停　問如何是函葢乾坤句。師曰。東西十萬。南北八千。曰如何是截斷眾流句。師曰。木蘭陂上石將軍。曰如何是隨波逐浪句。師曰。七里灘頭野渡橫　問如何是透法身句。師曰。金鍼眼裏翻筋斗　問如何是神通變化。師打曰。這野狐精(百癡元嗣)。

燕京玉極南光昺禪師

上堂。乃舉楚石琦曰。若據一大藏教。說少一字。若據祖師門下。說多一字。不少不多恰好處。道將一句來。僧擬議。琦便打出。先金粟曰。若據一大藏教說。不少一字。若據祖師門下說。不多一字。減少添多恰好處。道將一句來。僧擬議。粟便打出。師曰。山僧今日則不然。若據一大藏教說。原無一字。說甚少與不少。若據祖師門下說。亦無一字。說甚多與不多。透脫多少二途恰好處。道將一句來。倘若擬議。亦便打出。且道。二老人打底是。山僧打底是。擲拄杖。下座　小參。盡乾坤大地。是汝等本來面目。且道。如何是本來面目。良久曰。會麼。山僧將古人言句。為汝等抽釘拔楔去也。切忌忘形與死心。此事難醫病最深。直須提起吹毛利。要剖西來第一義。瞠却眼兮剔起眉。反覆看渠渠是誰。若人靜坐不用功。何年及第悟心空。大小鵞湖。三百六十骨節。一齊撒在面前。山僧另為頌出。切忌說心與說性。問來眼目便動定。直須拶破太虗空。白棒橫拈行正令(百癡元嗣)。

松江明發懶拙恒禪師

蘇州人。參金粟元。問不許你動口。不許你動手。本分中道一句看。師曰。喫飯充饑。飲水止渴。元曰。一切眾生。皆有佛性。因甚趙州道無。師曰。一字入公門。九牛拔不出。元曰。即今趙州在甚麼處。師曰。兩眼對兩眼。遂呈一頌曰。狗子無佛性。因邪却打正。可憐趙州老。喪盡窮性命(百癡元嗣)。

福州府鐘山大中石竺嵩禪師

莆陽蔡氏子。幼失怙恃。八歲時。因看棃園。痛思父母深恩未報。不覺泪下遂立志出家。往天馬山。禮博山開如靜主圓頂。年方十三。聞曹山請寶華忍開堂。即往參叩。問父母未生話。忍即打出。自此頓起疑情。進堂經行。偶撞露柱。疑團忽破。即口占曰。堂前露柱太無端。觸豁當頭萬仞關。鐵壁銀山都粉碎。大千沙界共閒閒。後還莆。住西巖。值金粟元就蓮山結冬。往參。機契受囑。住鐘山大中東山大乘西巖廣福　佛誕上堂。捏怪老瞿曇。㘞地嘴喃喃。指天又指地。喚北便為南。雲門打殺餵狗。也是落二落三。何故聻。賊後張弓遲八刻。回頭轉腦隔千山　上堂。豎拄杖曰。南人相耳。北人相鼻。者個亦無眼耳鼻舌身意。不論南北東西。這裏有能相的麼。相得。老僧許他具一隻眼。眾無語。師擲下杖曰。化龍去也　上堂。舉起拂曰。大眾。若將這個喚作拂子。諸人眼睛。已被這個穿却了也。若不喚作拂子。諸人眼睛。又被這個換却了也。畢竟如何。遂擊拂曰。青山只解磨今古。流水何能洗是非　上堂。諸佛肝腸。祖師骨髓。趙州無淨躶躶。雲門有赤灑灑。大似一團猛火輪。當面擲來沒可把　上堂。寒月印千江。亂蛩鳴四野。祖師格外機。紙墨不能寫。古不云乎。百草頭薦取老僧。鬧市裏識取自己。急著眼莫遲疑。眨起眉毛三千里　上堂。法不可以說說。道不可以聞聞。五千四十八卷。空費鼓舌搖唇。一百一十二城。徒勞來往。情超雲水。見絕功勳。卓拄杖曰。今日分明舉似君　上堂。無端昨夜傷風。今朝勉強上堂。佛法無可商量。不如打個咳[口*敕]。乃咳[口*敕]一聲曰。若不是傷風。爭得與諸人盡情說破　上堂。說佛說法。眼裏撒沙。論禪論道。耳中著水。惟有山門前佛殿後。有個漢。盲聾喑啞。東西不辨。南北不分。猶較些子。咄。是何言歟　上堂。昨日四今朝五。撞洪鐘擊法鼓。虗開兩片皮。為誰成露布。驀豎拄杖曰。明眼衲僧沒奈何。笑殺雲門道個普　問如何是佛。師捉住曰。道道。僧擬議。師打出　問。官不容鍼。私通車馬。意旨如何。師打曰。這是甚麼所在。曰却求流通一線。師復打曰。再犯不容(百癡元嗣)。

湖州德清吉祥愚山藏禪師

幼習台宗。博通名相。後參天童金粟。因病居山久之。自念生死急切。往依金粟鑑于東明。言下契機。頓悟大法　上堂。無端抱病臥清溪。個事何曾舉著伊。活捉將來呈醜拙。當陽拈出露全機。舉拂子曰。若是通方作者。便能直下知歸。脫或滯句迷言。未免東摸西摸。忽若摸著時。又作麼生。也是將錯就錯　示眾。我有一疑。要與諸人說破。免向人前求言覓句。你諸人不肯全身放下。叩己而參。將謂我有佛法與人。若論山僧見處。釋迦老子不是佛。西來達磨不是祖。天下老和尚。不是善知識。現前兄弟。不是凡人。正與麼時。喚作甚麼。于是分曉得去。佛祖眾生沒兩般。聖凡名號皆幻立(孤雲鑑嗣)。

海陵大聖乳峰卓禪師

定海夏氏子。力田為業。年二十四。辭親出家。看本來面目話。疑情頓起。上天童。苦參三年。復參玉泉鑑。有省。一日領眾入方丈。鑑問。薰風自南來。殿閣生微凉。意旨如何。師曰。天氣嚴寒。伏惟珍重。鑑曰。只恐不是玉。師曰。大眾聽取　問把手與君行不得。惟人自肯乃方親。如何是自肯一句。師曰。待汝脚跟點地。向汝道　問釋迦未出母胎。度人已畢。因甚末後又言覩明星悟道。師曰。欲窮千里目。更上一層樓　師將寂滅。喚侍者曰。我至戌時去也。索水浴畢。更衣趺坐。至中夜。問曰。甚時候。侍者曰。戌時。師曰。時至矣。速鳴椎集眾。問眾集否。眾答已集。師揮拂子曰。末後句莫商量。乾坤坐斷證空王。若問山僧歸何處。明朝初一日東方。隨舉手別眾而逝(孤雲鑑嗣)。

泰興慶雲此藥約禪師

問和尚住山。得何三昧。師曰。嵐氣侵衣溼。溪流到枕清　問居士設齋。甚麼人還錢。師打曰。就是你。曰莫儱侗。師又打曰。得恁麼不識數目(孤雲鑑嗣)。

古鹽永寧玉山博禪師

新安程氏子。年四十。薙染受具。上堂。白雲出岫本無心。流水到門非有意。佛事初週。度人已畢。下座(孤雲鑑嗣)。

瑞安羅山龍聖機伭年禪師

永嘉楊氏子。年十九。航海遊普陀。睹大士現像潮音洞發心。即于鎮海寺出家。矢志宗乘。月菴潔。欲授鉢袋。師以大事未明。誓不自肯。遍歷諸方。末受本充盛印可。住靜杭州上生菴十載。瑞邑士紳。請住羅山龍聖　除夕小參。今晚臘月廿九夜。說著令人心膽碎。喻如爾我末稍頭。生死交關非小事。失却人身萬劫難。了取無生須瞥地。大眾。若曾瞥地。不妨超古今于當念。坐斷十方于此際。其或未然。一年一度話除年。除到驢年何劫已。喝一喝　七期示眾。學道如喪父母。不覺渾身痛苦。忽然撞破銀山。管取超佛越祖。雖然如是。切忌莽鹵　問如何得轉凡成聖去。師曰。夢生槐國　問疑即悟。不疑即迷。不迷不悟。又作麼生。師曰。速道速道。僧擬議。師打出曰。弄虗頭漢(本充盛嗣)。

姚江蟠山普濟珂月璉禪師

邑之岑氏子。上堂。昨日東西兩序。諍論佛法是有是無。總是驢年未夢見在。何故聻。門前生瑞草。好事不如無(本充盛嗣)。

蕪湖太平尼一真恩禪師

山陰王季重女也。年三十。禮愚菴盂。披剃受具。上堂。法無定相。隨念變遷。佛無定形。隨機應化。語若迅雷。不容掩耳。機如掣電。豈許停思。八臂難敵。千眼難覰。可奈禪和。但知幻之為幻。不知非幻之幻。但知非幻之幻。而未知何為非幻。轉急轉遲。目視雲漢。大乘井索。小乘錢串。喝一喝。下座(本充盛嗣)。

五燈全書卷第九十

五燈全書卷第九十補遺

臨濟宗

南嶽下第三十六世隨錄

福建泉州清源一嘯正禪師

上堂。風瑟瑟。雨瀟瀟。衲被蒙頭睡。幾個知天曉。春光重慶會。儂家意氣奚曾少。滿地白雲收不盡。數樹閒花開窈窕。獨憐蕩子不思歸。帶水拖泥何日了。咄。個個眉毛分八字。不須向外打之遶(百癡元嗣)。

福建晉安萬歲白也水禪師

示眾。眼若摩醯。覷之不得。口似血盆。宣之不及。不及不得處。林下好端的。且端的個甚麼。此夜月明人盡望。不知秋思在誰家　示眾。山簇簇水溶溶。花笑日竹搖風。古怪石頭形若虎。火燒松樹勢猶龍。楊岐驢。謾說弄蹄三隻。玄沙紙。休將作白三封。喝一喝曰。長安有路門門透。繫馬堤楊處處通　示眾。荷知有暑先擎葢。柳為無寒盡脫綿。濟北宗風全體露。更於何處覔三玄。一僧曰。如何是三玄。師打曰。領取話頭(百癡元嗣)。

潭州澬陽白鹿鍾山宏禪師

示眾。薰蕕不同器。梟鸞不接翼。壁上畵鍾馗。空中懸劍戟。施大用展全機。戴角擎頭覩者稀。忽地一聲雷雨散。中天佳氣靄騰輝。喝一喝(百癡元嗣)。

福建蓮山國懽古蒼旻禪師

上堂。春日鞭土牛。元夕掛燈毬。農勤耜舉。將有事於西疇。村歌社舞。咸乘月以遨遊。遊則連夜樂。耕為竟年謀。何似衲僧家。燈籠掛露柱。白牯牧溪頭。也無喜。也無憂。喝一喝曰。者裏會得。是我同流(百癡元嗣)。

維揚[茫-亡+巫]州三昧自覺元禪師

本郡江都徐氏子。上堂。豁開頂門正眼。露出腦後圓光。活鱍鱍絕囊藏。峭巍巍無回互。且道。現前受用一句。又作麼生。本地風光隨處是。超然獨脫樂無窮　上堂。天晴日暖。萬象昭然。燕語鶯啼。見聞不隔。全機電卷。祖印單提。有時山頭翻白浪。有時海底起蓬塵。透脫樊籠。不存玄解　上堂。春去夏來如是過。稠林深處綠陰多。流鶯囀轉傳消息。脫體風流會也麼　師住三昧。百務維新。順治癸巳秋。觀法門濫觴。師以衣拂還鑑曰。翻個筋斗。再來大書昔字。辭眾示寂。果九月廿一日也。閱世四十六。坐臘一十七。同繼席玉山禪師。塔於本寺殿西(孤雲鑑嗣)。

吳山寶聚密印衍禪師

小參。舉拂曰。釋迦已滅。彌勒未生。森羅萬象。拋向一邊。作麼生是諸人法身。良久曰。知麼。簷聲不斷前旬雨。電影還連後夜雷。喝一喝(本充盛嗣)。

五燈全書卷第九十二

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

錢塘接待法鐘覺禪師

上堂。覺自半塘一棹。過五龍橋外。路次拾得三萬六千頃大。一個白銀盆子。有七十二朵青芙蕖在裏許。今日和盤托出。舉似大眾。愧乏土儀。借作人事。不妨將蘇州滯貨。向杭州出脫。放下手曰。莫怪空疎。伏惟珍重。眾中。若有道和尚何得將官物當人情。新長老向他道。諾諾。不堪持贈君。祇可自怡悅　開爐上堂。往年在別剎時。衲子慕道望風而至。入我大冶爐中鎔化過。無論金銀銅鐵錫。瓶盤釧釵。各自成器。今日在此湖墅開爐。或從蘇松常鎮來者。未過北新關。安知我接待家風。或從金衢嚴紹來者。隔江望不見剎竿。又安能知我妙行境界。莫怪諸方鴉飛蠅集。祇因此間般若。如大火聚。擬之則燎却面門。故曰。蟭螟蟲。到處可泊。獨不能泊於火燄之上。雖然。山僧以盡大地。為一火爐。以萬象森羅。為柴為炭。以風為鞴。以日為火。以生死二字。為煅煉鉗鎚。所謂世界闊一尺。火爐闊一尺。世界闊一丈。火爐闊一丈。且問。你向何處迴避。喝一喝曰。總在裏許　師因入室次。輪到蒼崖。崖囑一童子。持一刀入方丈。呈與和尚曰。是蒼崖到。童子一如所教。師喚童子伸。指于桌上。童便伸指。師舉刀便割。童呌喊趨出。師落堂。以刀與拄杖。相擊作聲。示眾曰。此是蒼崖老上座。遣達誠代入室底。汝等諸人。作麼生道。道得。也是一刀。道不得。也是一刀。崖出眾。師舉刀曰。你來也。崖作怕勢歸位。師曰。蒼崖怕死縮去。還有不怕死底出來麼。眾無語。善悅眾曰。剛刀雖快。不斬無罪之人。師乃擲下刀子。復召蒼崖曰。來來。年老心閒無外事。麻衣草座亦容身。你為甚還要行脚賣刀。崖曰。也要和尚識得。師曰。識得你底鈍貨。便歸方丈　除夕前一日示眾。若論各家門各家戶。不應管他閒事。不應說他人過。何也。諸方近來為因參學衲僧。晝三夜三。辛勤勞苦。一年到頭。放假三日。堂頭老漢。粧聾作啞。一任諸人百醜千拙。會歌者歌。會舞者舞。或走拳。或使短棍。或搽花臉做戲。或粧羅漢煉魔。以至老老大大。故為小孩兒伎倆。札盲摸盲。占四角。打眼不見頑。將謂把無始以來習氣。一向打揲不得。鬱捺不住。索性消滅一番。盡情發露一上。然後便道清淨。殊不知。一番提起一番新。一度思量一度熟。含藏識裏。永劫不忘。不如放下著。自然平貼貼地。我接待這裏。在聚落中。不准放假。明日除夕。請葦首座。小參後喫茶時。祇許諸人頂真續末。接連不來大家笑。笑已是放逸。所以古人喻爾我生死事。到結角羅紋處。謂之臘月三十日。未到家者。白雲萬里。鄉關何處。時不待月。有甚快樂。不見道。玉關西望腸堪斷。況復明朝是歲除　師落堂。見以一木盆。于禪床上盛漏。召大眾曰。汝等諸人。總不及這木上座。在禪單上。放下便穩。又不念話頭。又不胡思。又不亂想。又不昏。又不散。却不煩山僧費力巡香。隨以香板擊木盆一下曰。這漆桶。道猶未了。便打瞌睡。一眾肅然　上堂。舉雪峰湛曰。一切法無差。雲門胡餅趙州茶。黃鶴樓中吹玉笛。江城五月落梅花。慙愧太原孚上座。五更吹鼓角。天曉弄琵琶。雪矯信曰。一切法無差。鵓鳩對老鴉。生臺爭飯喫。打得亂如麻。有約不來過夜半。閒敲棋子落燈花。慙愧西湖保叔塔。六橋烟雨夕陽斜。師曰。一切法無差。紡紗績苧搖棉花。兒童未解供耕織。也傍桑陰學種瓜。慚愧東村王大姐。桃花春水發。竈底拾魚蝦。拊膝曰。唱彌高。和彌寡(太白雪嗣)。

臨濟石佛斷橋暟禪師

上堂。豎拂子曰。其中便恁麼。直下承當去。略較些子。更欲遲疑。劒去久矣。每見來者。諮問佛法。殊不知石佛從來無佛法繫綴于人。豈但石佛。乃至三世佛祖。亦復如是。何也。但有言說。都無實義　上堂。卓拄杖曰。會麼。山僧撾鼓。更無別法商量。只得一事。告報現前大眾。普度結制。諸人經行。在甚麼處著脚。吾普度常住。有片淨白地。諸人不得踏著。若還踏著者片淨白地。諸人犯根本波羅夷罪。拽杖下座　上堂。維那白椎竟。師召眾曰。若論第一義。維那與諸人。說過了也。便下座(太白雪嗣)。

嘉善鉉耳鼎禪師

上堂。舊叢林新長老。夜夜剔殘燈。朝朝除荒草。莫厭石頭頑。殷勤頻灑掃。淡嚼木查羹。護惜衣中寶。佛法懶行持。人情纔愜好。隨時打點舊叢林。鐘鼓晨昏聲浩浩。以拄杖擊虗空。召大眾曰。且道。晨昏鐘鼓浩浩聲中。聞個甚麼。卓拄杖曰。道道道。珍重。下座　小參。問放下屠刀。誰是千佛一數。師曰。放下屠刀來問。曰恁麼超佛越祖去也。師曰。只恐不是玉。僧便喝。師亦喝。僧無語。師曰。可憐生。乃曰。大地火坑。堂堂獨露。一步踏著。出無生路。自是迷頭不肯行。放下屠刀千佛數。顧左右曰。瞻之仰之。禮空能所。若著絲毫。便成辜負。一念萬年。超佛越祖。種粟不生荳。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦。可憐生。泥人著破金剛袴。直截根源。更無回互。雲門普玄沙虎。莫學禾山打破鼓。擲拄杖下座　僧擇菜處。師曰。好的不要去。僧以一莖擲師前。師曰。何不道。那一莖不是好的　師遊燕子磯。僧問。和尚那裏來。師舉足示之。曰那裏去。師驟步便上　師與僧擡木頭次。問曰。這頭輕。那頭輕。曰那頭輕。師放下曰。這頭輕。那頭輕。曰和尚放下了。說甚麼輕重。師曰。你也學我放下麼。僧將放。師便托起曰。放不下。我與你擡去(劍門謙嗣)。

金陵清涼痴山嵩禪師

潤之丹徒金氏子。清涼謙百日懸真。拈香曰。這阿師。超果堂中逞性。獨桑鼓下窮源。饒益魔君。冤仇佛祖。將無上宗乘播弄到。有掀有翻。把西來大意狼藉得。無倫無比。石城露布廿二年。遍界中雲行雨施。邗水埋頭一時節。闔國內草枯人死。與麼普天帀地風光。難免生死在人手裏。顧左右曰。諸昆玉。且道。以何為驗。拈香曰。如此如此(劒門謙嗣)。

大司空程正揆端伯居士

頌兩堂首座同時下喝曰。兩堂齊喝分賓主。八陣圖開捲甲兵。活殺將軍看電影。幾人直入五侯營　頌芭蕉拄杖話曰。芭蕉拄杖幾許長。拈來爭奪絕商量。對鏡任伊顛倒照。耳尖只在眼邊傍　頌四照用曰。有時先照後用。舉似諸方傳誦。拋出無孔鐵鎚。莫怪山僧手重　有時先用後照。七尺烏藤[跳-兆+孛]跳。不斬無罪之人。拍掌呵呵大笑　有時照用同時。號令斬將搴旗。刀過梵天血濺。馬嘶白骨山移　有時照用不同時。山自巖巖水自漪。拾得白雲歸滿袖。卷舒何處不相宜　序清涼語錄曰。見成公案。錯下名言。兜率未離。蹉跎不少。清涼本師。將錯就錯。入水救人。不管脚跟點地。蒼天蒼天。爭得石兒解語。有血性漢。聞風授首。略較些子。若遇不橫死者。聞鐘求肉。昧月捫盆。世人終日喫飯。不曾咬著一粒米。謗佛有分。怪伊不得。昔年曾有僧。向予問。興化三聖。出世不出世。為人不為人話。兩老語句相背。是何道理。予曰。是他錯。僧曰。祖師安得錯。予曰。是我錯。僧曰。居士也不得錯。予曰。是汝錯。這三轉語內。有一句如百鍊金。有一句如一莖腐草。有一句當下薦得。慶快平生。檢點將來。大似喚風作雨。且喜沒交涉。今本師出世。還有為人也無。不知與興化三聖相去多少。續斯錄者。莫作語言抵塞。莫以意理卜度。莫向死水邊浸殺。莫颺在無事甲裏。若是臨濟嫡骨兒孫。掀倒禪床。扯碎膿包紙。劈面欄腰。問道甚麼。管教堂頭老漢。吐舌三寸。便是佛祖也不奈伊何。庶不杜清凉山費却草鞋錢也。雖然如此。不道不會。只是佛法尚未夢見在。錯錯(劒門謙嗣)。

鼎州聚寶湖南則峰爚禪師

上堂。不壞假名。而談實相。大眾舌頭在口裏眉毛在眼上。一等是假名。如何是實相。拍禪床曰。羽落鳥飛。船高水漲　上堂。湖南門下。有三種義。夫參學人。不可不察。第一須明○此不可坐地。若坐地。即墮坑落塹。是禍成井。第二須制○此不可觸。若觸。即喪身失命。是傷成鉞。第三須變○此不可違。若違。即無本可據。是銖成質。更有一義。三俱不立。從教抽換顛倒。轉見銅墻鐵壁。是汝諸人作麼生。參　上堂。好與麼散去。恐錯會。不與麼散去。太郎當。如何得平展去。石牛攔古路。一馬生三寅　上堂。得得得閒閒閒。一種高深太極先。冥有樞盡有天。文殊無力與人傳。谷口青猿知我意。夜深啼在白雲邊　設祖室上堂。百四十年陳滯貨。如今有價又當行。不惟白浪山頭起。且看雲烟面目生。要見祖師麼。遂插香曰。一㡧次第聯燈遠。四面好山潑黛青　上堂。我有一物。為腹為目。舉似諸人。弗弗弗弗　上堂。眾侍立次。師曰。山僧今日乏困。不遑說佛法。且請下去。俟飯時來。與汝商量。眾罔措。師抖擻布衲曰。蒼天蒼天　上堂。巖寒月上遲。風勁猿聲早。妙喜世界百雜碎。寒山拾得機關俏。機關俏。長把掃。入荒田不揀。信手拈來草。參　上堂。枕月不應瓢笠倦。鉏雲豈愛钁頭輕。大抵為緣先聖跡。故披荊蔓強支撐。喝一喝　示眾。拈苕菷曰。祇是苕菷柄。可以辨龍蛇。有僧挺身出曰。是龍是蛇。師近前把住曰。道甚麼。僧擬議。師直打曰。將謂衝雲漢。原來沒尾巴　上堂。暮雨初晴。三月時節鼻祖機關。七穿八穴。報諸人。須辨別。粉落清香陣陣寒。荼䕷綠間枝枝雪　上堂。我有一則公案。舉出供養大眾。但不得作有無解會。良久。眾皆罔測。師乃展兩手曰。三寸舌頭無用處。一雙空手不成拳　上堂。綠雲冉綠陰森。落花啼鳥一聲聲。殿角鼓南薰。者裏續得末後句。許你天下橫行　上堂。一天霜洗竹聲清。幾點寒梅香欲滿。橫斜漏泄一枝枝。等閒刺瞎時人眼。拍一拍　上堂。我有極則話。非尋常比擬。不惜兩莖眉。特地為君舉。床頭颯颯風來。來日非霜即雨　示眾。進不得。退不得。進步。踢著文殊普賢。退步。踏著遮那彌勒。以手摑嘴曰。咄。莫錯說。莫錯說。免入犁耕與拔舌　示眾。野寺幽幽掩翠微。春風幾度落紅飛。可憐多少人迷路。杜宇聲聲喚未歸　僧問。如何是大道真體。師劈脊打曰。鑒。曰坐斷舌頭。更請獨露。師復打曰。任你噇。曰好個堂頭。愈出愈奇。師又打曰。莫亂走　問如何是那伽定。師曰。大地無寸土。曰意旨如何。師曰。踏著的不是　問離四句絕百非。請師直指。師曰。老僧不識者話頭　問如何是文殊自己。師曰。今日打柴。明日舂米　問如何是和尚得力處。師曰。十稜茄子九稜菜。曰此意如何。師曰。飯少虀添　頌世尊陞座曰。雲開萬里烟波靜。月滿千江影自浮。惱殺孤鴻無意緒。一聲啼破海天秋　頌產難因緣曰。巴峽猿啼最慘情。斜陽客艇一聲聲。自從棹返江陵後。常惜遊人事遠行(古風然嗣)。

梵源琮禪師

閩人也。參東蓮然。問摩尼珠人不識。如來藏裏收得。如何是珠。然曰露也。師曰。如何是藏。然曰。八字打開。師曰。只如収得底。是甚麼人。然曰。上座不曾有那。師曰。一毫頭上通消息。物物頭頭本現成。然曰。猶是重說偈言。師佇立。然曰。從門入者。不是家珍。師曰。從來鼻孔向下垂。然曰。識得你了也(古風然嗣)。

宗南振道者

姓林。瑞安人。為舉子。時有萬因老宿過訪其家。一見即問。你父親出家。你還知他面目麼。振擬對。因便與一拳。茶次。因復詰前話。振擬對。因復拳。從此頓起疑情。一日與季弟眉聲談次。舉法華一稱南無佛皆已成佛道。隨詰眉曰。日日念佛。未必即生浮土。一稱佛名。即皆成道。有是理乎。眉高聲喚大兄。振隨聲應之。眉曰。是甚麼。振不覺。疑情頓釋。相與撫掌稱慶。省父法幢幟于大梅。問曰。臣朝君。子就父。未審作麼生垂慈。幟曰。各自努力。振禮拜。幟曰。從門入者。不是家珍。振復禮。幟連棒。參雪竇雲。問曰。父母深恩。如何報得。雲曰。將此身心奉塵剎。振曰。恁麼則個個胸流千丈瀑。人人壁立妙高峰。雲曰。天上是。地下是。幟遷化後。參東蓮然。然舉世尊初生公案。詰曰。且道。雲門意在甚麼處。振曰。疑殺天下人。然曰。畢竟意如何。振曰。要與天下人出氣。然曰。出的甚麼氣。振轉身便出。歲餘。然印以心要。性不拘細行。城邑山水。隨興所至。即與卜居。有問個事者。但云隨緣隨緣而已(古風然嗣)。

漢陽棲賢大雲濟禪師

上堂。萬法歸一。一歸何處。高峰拋出蒲團。雲門敲打露柱。棲賢直捷為人。免得摸裩擦褲。卓拄杖曰。會麼。未得國能。却失故步　除夕上堂。流光易邁事何如。爆竹聲中一歲除。獨許者枝木上座。翛然渾與世相殊。且道。他有甚奇特。而不為世累。所以道。惟王髻中有此一珠。大眾。若道是木上座。又是髻中珠。若道是髻中珠。又是木上座。祇如二途不涉。就中一句作麼生道。金輪天子寰中敕。帝釋門前放赦書　開百巖小參。掃盡烟雲。便見嵯峩萬仞。剪除荊棘。灼知本地風光。盤結茅菴。鑿空石室。效往哲隱居之樂。追古人坦率之風。炊無米飯。煑無根菜。與他四海高人聚首。五湖衲子同餐。任是長安甚鬧。管取我國晏然。喝一喝曰。搬開大小石頭去。放出清泉一道流　小參。舉拂示眾曰。石爛松枯。者個不朽。復擊禪床曰。劫火洞然。者個不壞。復擲下拂曰。且道。者個是個甚麼。良久曰。會麼。靜觀天上星千點。細聽譙樓鼓二更　首座寮秉拂。同門希問。十方同聚會。個個學無為。此是選佛場。心空及第歸。選佛場即不問。如何是心空及第歸。師曰。猶是這邊事。希進語稍遲。師喝曰。掣電之機。徒勞佇思。便打。敬於座後撫掌笑曰。此子甚得宗門爪牙。乃曰。十方同聚會。髑髏常穿世界。個個學無為。鼻孔觸摩家風。此是選佛場。拄杖頭不知按過多少。心空及第歸。切莫錯會古人意思。此是今晨濟上座。奉和尚命。秉拂上堂。希兄出來。為眾問一段話。解也解了。答也答了。諸兄弟。與麼會去。便省心力。其或未然。再聽註脚。拈拄杖。卓一卓曰。無人知此意。令我憶龐翁(獨冠敬嗣)。

荊州江陵天王寺沙翁海禪師

鄂之富川謝氏子。世襲錦衣。年二十。詣報恩脫白。徧參江浙諸尊宿。看本來面目徹悟。從徑山容受具。復參棲賢敬。機契受記莂焉。初開荊州鐵佛寺。後得古天王遺址碑碣。巨鐵為舊物。神鬼護擁。有竊掘者。輙雷電晦冥。屹不可動。師奮然中興。不數載殿閣堂室。煥然鼎新。祖席規模。大綱已具。晦山顯記曰。沙翁以英妙之年。具開闢之力。一剎兩剎。咄嗟指顧。陡見興復。猶未足為沙翁奇。所奇者。徑山容老人。為列祖慧命。防閒僭亂。編輯燈統。以定宗支。所首辯者。則天王天皇兩派之誵譌也。使無人焉親履其地。窮其源則揣盤摸象。鬪諍繁興。曷有底止。今沙翁。為老人的骨之孫。而所興者。適江陵之祖窟。灼然見天王之嗣馬祖。龍潭之嗣天王。與天皇之嗣石頭。幽閒等之嗣天皇。天然證據。斬盡狐疑。老人心血。洞達於千萬世矣。厥功顧不偉歟　冬至上堂。昨夜西風吼似雷。今朝六出點空堦。游人若未知端的。剝盡羣陰陽自來。急薦取沒張乖。南枝暗地破銀顋。小人道消君子長。一回嬴得笑顏開　上堂。山僧連日橫說豎說。熾然說無間歇。意欲發揚向上宗乘。殊不知隔靴抓癢。今日另展家風。更與諸人一條生機活路去也。擲拂子下座　結制上堂。宗乘一唱。三藏絕詮。祖令全提。乾坤失色。若是精金美玉。臨爐豈避猛火。苟類敗種焦芽。望風自然遠走。天王今日把住牢關。看汝諸人。向甚麼處出氣。良久曰。還會麼。當下劃然開隻眼。何須立地覓根由　春日上堂。臘盡春回。林間宿鳥先投語。風和凍解。㵎底新濤早遞琴。梅破隴頭。清香襲襲。柳舒堤畔。翠色依依。時節至理自彰。萬景煥而爽目。一機契以快腸。灼然寶藏知誰委。笑傲風前我獨狂。為甚如此。不見道。會萬物為自己者。其唯聖人乎　上堂。無限春光纔見來。桃花開亦李花開。忽然又見春光去。枝頭枝底多狼藉。始信光陰不待人。勸君不可無本據。有本據。黃鳥聲聲陌上啼。明明都是西來意　解制上堂。結個牢關三個月。無端生自按牛頭。今朝忽值期圓日。又整輕包萬里游。回首鄉關何處去。冷烟空自鎖骷髏　示眾。禪不在參。道不在學。一任高眠。乾坤寥廓。驀呈拂子曰。會麼。黃鸝啼破綠楊烟。無限春光如玉削　示眾。風颯颯雨瀟瀟。東籬菊放正香飄。山堂竟日無思算。惟與故人守寂寥。且道。那個是故人。乃拍膝一下曰。參　問如何是天王境。師曰。夜深靜聽松濤吼。曰如何是境中人。師曰。日牛鼾眠鷗夢清　僧參。纔入門。師便喝。僧擬申問。師曰。劒去久矣。弗勞刻舟　問不是心不是佛不是物。師扭僧鼻曰。是甚麼。曰不會。師曰。蒼天　問單刀直入時如何。師曰。收　問觸不得。背不得。請師方便一言。師曰。露(獨冠敬嗣)。

湖廣棲賢半菴伊禪師

上堂。白雲片片。烟雨濛濛。滴水成冰。冰還成水。四時有轉變之機。八節無暫停之相。直饒向這裏。行得三步四步。轉得一轉兩轉。猶未是衲僧行履處。且道。如何是衲僧行履。敲空有嚮終難會。擊木無聲始覺知　上堂。智照洞然。本無迷悟。靈機廓爾。豈有階梯。討甚閒心情。設縵天網。羅籠九有。垂釣鰲鈎。撈摝四生。只為諸仁偷心不盡命根不斷。不得已而說句。無趣味話。却是殺人刀子。汝諸仁。還有親遭毒手者麼。隨唾曰。可惜許　問如何是真性緣起。師曰。蜘蛛結網打蜻蜓。僧喝。師曰。盡力跳不出　問千里特來呈舊面。乞師一接。師曰。且過者邊。僧移足。師曰。脚跟未穩在　問如何是法眼。師曰。你是個飯袋子。曰錯認定盤星。師曰。可惜許　問和尚憑何手段。得獨老人付囑。師曰。殺人不眨眼。僧豎拳曰。還殺得者個麼。師曰。大海不納死屍(獨冠敬嗣)。

南嶽福嚴懷先純禪師

上堂。祇一著活活潑潑。無欠無餘。本自寥廓。擬欲尋思。千錯萬錯。見不可見。却本難却。趙州問老南泉。明頭合。暗頭合。擲拄杖曰。萬里天邊飛一鶚　上堂。貨是真貨。錢要足百。有買者現過手　上堂。拈拄杖卓一卓曰。就中有個漢。亦無新亦無舊。不逐四時凋謝。不隨寒暑推遷。統攝羣生。包羅萬有。和氣藹時。村歌社舞。大眾可識渠儂麼。積廚堆中多意氣。和光混俗樂無為(獨冠敬嗣)。

鄂州一指斐俞琳禪師

上堂。豁開戶牖。萬里不挂片雲。扶起剎竿。徧界香飛菊蘂。拳倒黃鶴樓。千機截斷。踢翻鸚鵡洲。八面玲瓏。放出陝府鐵牛。咬殺嘉州大象。如斯舉唱。猶落今時。作麼生道個出格句。喝一喝　上堂。猛虎項中解鈴。還他好手。蒼龍額下奪珠。須是奇人。真有如是人。行取如是事。眾中果有麼。良久曰。白從少室分燈後。直至如今音信稀　上堂。若據正令○○。總教佛祖○○。若是真實○○。莫向者裏○○。以手拍膝曰。啼得血流無用處。不如緘口過殘春(獨冠敬嗣)。

西湖留錫問石直禪師

慈谿陳氏子。過杭州官巷口。見凌遲女子有感。投留錫省剃度。參一口氣不來。後因舟次錢清。墮水有省。省問曰。聞汝墮水有個會處。祇如一口氣不來。在那裏安身立命。師曰。腰纏十萬貫。騎鶴上揚州。省曰。猶有這個在。師曰。和尚却疑某甲那。省頷之　問即今且道即今句。如何是即今句。師曰。荷葉連天碧。柳條拂地青。曰和尚莫將境示人。師曰。山僧當門齒缺。語不關風　三不是頌曰。不是心不是佛不是物。天高地厚。烏玄鵠白。張三不識竹笊籬。笑煞東村李大伯(盧舟省嗣)。

永嘉暘湖寶界雪定潪禪師

邑之葉氏子。初參大梅幟。鍼芥密契。後見留錫省于吼山。省問。三脚驢子弄蹄行。作麼生道。師作舞而出。省然之　師問僧。那裏來。曰吹臺山來。師曰。還聞王子晉吹笙麼。曰聞。師曰。是何曲調。曰不是滿江紅。便是行路難。師側耳作聽勢。僧罔措。師曰。又被風吹別調中(盧舟省嗣)。

南安珂雪璨禪師

江西南安人。參福嚴容。容曰。念子遠來。放汝三十棒。師自是疑情大發。久之。聞板聲有省。值容過堂。師迎拜曰。承和尚賜棒。今知痛癢矣。聲未絕。容便打。師曰。恁麼則痛處加錐。容曰。知痛癢的是誰。師拜曰。恩大難酬。容大稱之。次年。隨留錫省住吼山。呈女子出定頌曰。你稱奇。我道異。棒打石人頭。嚗嚗論實事(盧舟省嗣)。

五燈全書卷第九十二

五燈全書卷第九十二補遺

臨濟宗

南嶽下第三十六世隨錄

嘉興普明香嚴桂禪師

上堂。天上月正圓。人間燈正好。燈月兩交輝。四衢閙浩浩。我家一盞祖師燈。光明遍界能長久。不惟元夜展芬芳。要見隨時即便有。臥官街喫官酒。會得三三原是九。解開布袋任縱橫。花街柳陌揚家醜　示眾。舉文殊三處過夏畢。師曰。若向理上看。迦葉膠柱鼓瑟。若向事上看。文殊了無忌憚。普明當時若在。用個移換手段。均其事理。縱使釋迦老子。也拋在大千世界之外　示眾。舉興化打維那話畢。師曰。克賓大似蘇武奉節不屈。受得一番冷落。嬴他千載芬芳　示眾。舉靈雲見桃花話畢。師曰。靈雲明修棧道。玄沙暗度陳倉。作用雖然各別。鼻孔其如一般。圜悟曰。具透關眼者。辨他未徹處。也是胡餅裡呷汁　示眾。舉趙州訪二庵主話畢。師曰。庵主兩個拳頭。如太行王屋。千古巍然。趙州作用。如黃河倒瀉。緩急隨宜。圜悟曰。若能握向上綱宗。與二庵主想見。便可以定龍蛇別緇素。要知趙州作用處麼。老婆心切呵呵笑。一任傍人說短長(石關凌嗣)。

當湖重鳴千靈愚禪師

本邑王氏子。早歲知有向上事。投復庵乾剃染。令參。潛自泣曰。大事未明。一口氣不來柰何。晝夜參究。衣不解帶。往參龍華宗繼謁。折蘆傑。因閱五祖演錄曰。若論此事。如人作賊。教兒引兒入櫃走脫語。疑情頓釋。即入方丈呌屈。傑連棒打出。遂呈偈曰。十六年來覔馬騎。一回相見一回疑。今朝識破賊窠臼。處處山花開滿谿。傑笑頷之。師掩耳而出。復參金粟昇。昇一日問眾曰。天地同根。萬物一體。山僧昨夜脇痛。因甚諸人不痛。師曰。鉢盂不用重安柄。昇拈棒。師拂袖便出。最後至普明凌處。入室。凌問。有句無句。如藤倚樹。意旨如何。師便喝。凌曰。樹倒藤枯。句歸何處。師展兩手。又問。世尊不說說。迦葉不聞聞。且道。中間還有佛法也無。師曰。露柱證明。因呈偈曰。舌根未動機先露。迦葉無聞賊已彰。會得箇中消息意。梅花枝發短和長。凌曰。放汝三十棒。師便出。服勤既久。乃蒙印可。自後深隱。不欲涉人間世者。二十載如一日云(石關凌嗣)。

建寧崇安武彝壽宗位禪師

漳浦盧氏子。世業儒。年二十餘。禮亘信彌于南山薙染。遍參經山古南諸大老。後于金粟元之記莂焉。事母至孝。及世亂。結茅武彝養母。足不出山者。三十餘載。僧舉問。大徹麼人。本脫生死。因甚命根不斷。師曰。紅爐焰上雪花飛。曰佛祖公案。只是一個道理。因甚有明與不明。師曰。天高東地傾西北。曰大修行當遵佛行。因甚不守毗尼。師曰。不入驚人浪。難逢稱意魚。曰杲日當空。無所不照。因甚被片雲遮却。師曰。青天更須喫棒。曰人人有個影子。寸步不離。因甚證不著。師曰。只為大近。曰盡大地是火坑。得何三昧。不被燒却。師曰。山僧住此武彝。已近三十秋(百癡元嗣)。

永嘉法通獨牧護禪師

古田王氏子。幼隨父耕樵。父歿。火化。見白骨生感。投極樂剃染。連雲成回閩。一見皈心。力加參究。後聞金粟元在百山開堂。至彼作火頭。把火次。忽聞元震聲曰。汝是火頭。當時如夢中喚醒相似。便會得連雲棒頭落處。既而成主席法通。師重參謁。淵歷居名剎。師俱巾瓶不離。雖屢嬰捶撻。益堅信受。時福嚴容。住雙徑。成攜師省覲。成辭歸。容獨留師。直歲三載。機緣默契。成審世緣之將盡。促師南回。執筦庫事。是冬。成遇難。茶毗畢。持所遺。往福嚴繳於容。容頷之。復留直歲。已復留筦庫。凡六經夏臘。辭歸。俾主連雲。繼住法通。再應密印福昌數剎。上堂。玉自白。金自黃。鳧自短。鶴自長。本來成現事。何用更商量。吹臺不在青山外。甌海何曾離浙江　結制上堂。常住澹澹泊泊。衲僧零零落落。齋主固請上堂。山僧難以推托。放下掃帚糞箕。拈起龜毛兔角。不說者也之乎。單提向上一著。趁此爐鞴紅時。大家緊著手脚。設或一念遲疑。未免眉毛燎却　上堂。頭陀峰下。密印堂前。無道可學。無法可傳。饑來喫飯。困來打眠。不著文字。豈落言詮。祇有一般親切處。普梆聲吼各爭先　師甞書偈曰。山僧六十五。一身無可慮。直待寂光人。便向寂光去。藏所閱圓覺經頁中。次晨。忽語侍者道志曰。殿角將傾。志曰。待今冬修理。師曰。不能及矣。是晚。寂光寺僧。請師舉火。師笑曰。我即來。問攜誰去。師曰。我自去。眾莫喻其意。浴畢入方丈。偃息跏趺如平時。比明已坐化矣。其日。殿脊鴟吻忽傾。師生於天啟壬戌。寂於康熙丙寅。世壽六十有五。僧臘四十九。火後。牙齒衣鈎不壞。得五色堅固子數十顆。門人就吹臺山麓。甃墖奉之(古淵成嗣)。

夢澤祇園洞源基禪師

上堂。舉國清機曰。圓通不開生藥舖。單單只賣死猫頭。不知那箇無思算。喫著通身冷汗流。師曰。國清欲賣風流。拋出一箇死猫頭。惹得蚊虻蠅蚋。尋腥逐臭。有甚了期。顧眾曰。且道。祇園又作麼生。藥舖雖開無別物。單賣一服巴豆丸。穢惡教他屙盡了。通身病去自心安　上堂。分明舉起不須疑。直下掀翻展大機。說與諸人猶不會。可憐辜負兩行眉　上堂。千人排門。不如一人拔關。一人拔關。千人俱得安樂。大眾還識此人麼。良久。喝一喝。下座　小參。大庾嶺頭不趕上。道明不知本來面目。少室巖前不立雪。二祖如何心得安。所以道。未得箇入頭處。須要遇人始得。若不遇人。如吳道子畵龍未經點眼。不解飛騰。即今莫有要點眼者麼。拈拄杖。一時打散。歸方丈(靈嶽古嗣)。

宛平崇寧何一自禪師

上堂。佛未出祖未來。觸著些兒笑盈腮。殷勤為打禾山鼓。雲從龍兮風從虎。那箇男兒不丈夫。耳不聾兮眼不瞽。何必馳求覔佛祖。顧左右曰。還委悉麼。面皺皆因陪笑得。背駝只為鞠躬多　小參。大凡學道人。須識本心。且莫自瞞。方可學道。多見庸流。認賊為子。認奴作郎。以為心要。此實錯會。一語一默。且沒交涉。非語非默。亦沒交涉。我這裏鍼劄不入。為你諸人。分明說出。良久曰。老僧失利　示眾。崇寧有一奇特事。舉似大眾。大地不是土。大山不是石。大海不是水。大悟不是道。若人向這裏薦得。以見諸佛正眼。而識祖師巴鼻。雖然。如檢點將來。畢竟見也不是。識也不是。如何得相應去。良久曰。不是不是　問牛過牕欞。頭角四蹄都過了。為什麼尾巴過不得。師曰。為他有疑情在。士罔措。師曰。果然過不得　師畵一○相。侍者曰。零零落落。師又加一劃。者罔措。師便打　一客來參。師曰請坐。客曰。道不可須臾離也。者非道也。時聞驢鳴。師曰。這箇是離也。不離也。客罔措。師曰。患根在這裏(性空臻嗣)。

廣陵毗盧雪樵林禪師

山陽史氏子。示眾。舉香嚴上樹話。頌曰。周郎平地起干戈。鬼面神頭有許多。忽遇武侯傍一覷。百千伎倆盡消磨　示眾。舉南泉刈茅話。頌曰。相見拈鎌子。為君指處明。官塘猶不顧。只向草中行　示眾。舉鹽官安國師喚侍者將犀牛扇話。頌曰。水滿清溪花滿丘。老漁乘興汎扁舟。臨江直下頻垂餌。却恨遊魚不上鈎(石庵琈嗣)。

金陵綠蘿月潭緣禪師

問如何是徹骨徹髓的句。師曰。昨朝下雪。今日天寒　頌產難因緣曰。殃崛納敗缺。世尊重漏洩。固是老婆心。弄巧翻成拙　頌百丈野狐曰。不昧與不落。兩邊都不著。有理實難伸。何人識好惡(白嵩俊嗣)。

正宗懷日光禪師

上堂。泥牛鬬入海。鐵馬晝嘶風。石女擡眸。木雞呌月。直得蛟龍震溟渤之波。乳虎帶須彌之翅。諸仁者。此事常在日用中。還委悉得麼。良久。卓拄杖曰。風雲展轉雷驚蟄。拍手丹霄劫外春　上堂。法幢新建。法道重揚。法聲顯密。法味馨香。昨日晴今朝雨。飽飡衲子。分明看取。寒時寒熱時熱。且道。寒從何處起。熱向那裏來。若也于此緇素得落處。分明證取金剛種智。其或未然。祇知事逐眼前過。不覺老從頭上來(天則琛嗣)。

蘇州葑溪慈航石帆堅禪師

定海朱氏子。上堂。舉藥山久不陞座話畢。師曰。徹骨寒梅越眾芳。庭前揭露映瑤光。可憐不遇攀花手。狼藉枝頭多少香。擊禪床下座　永昌院入新應供堂。陞座。頹綱重整。接待雲水高流。舊店新開。運出天厨妙供。雖然。家常茶飯。皆從本有中來。不論是聖是凡。到此與他一杓。雖然。且道。阿誰證明。舉起拄杖曰。金牛和尚來也。卓一卓　問如何是曹溪路。師曰。東西南北。一僧指空曰。誰能動得。師曰。為我將架上衣來。僧轉身。師曰。動也動也　師康熈甲辰佛誕前二日示微疴。集眾告假移時。有俗弟子。再扣師意旨如何。師曰。我只有一禮。言畢。命侍者。扶兩足上升。坐以脫去。塔於院東(古風然嗣)。

潭州澬陽清修簡庵緣禪師

鄂州桃溪劉氏子。上堂。春日晴。春鳥鳴。森羅及萬象。處處露全真。露地牛。驀翻身。香飄無影樹。花放不萠枝。黃河解凍初回暖。萬壑千巖翠色新(古風然嗣)。

臨安天目龍門瀛吼震禪師

楚澧蘭黃氏子。遊天目過龍門舊址。愛其山水幽僻。擲蒲團於古鐘內。跏趺者七日。後樵牧入山。覩師吁駭。徧聞遐邇。里中君子。嚮師道德。詣座參請無虗日。不數年頓成寶坊。凡叢林有者。無不備焉　上堂。靈山一別已多年。今日重來話祖關。拈起一枝龜毛拂。斬新條令為流傳。且道。以何為驗。揮拂子曰。一滴曹源能活卓。人間流布億斯年　舉馬祖藏頭黑海頭白因緣。頌曰。杜䳌枝上喚春歸。雨妬桃花血染泥。底意分明孰委悉。猶教空向五更啼(古風然嗣)。

華亭東禪元象乾禪師

示眾。今朝恰值重陽節。忽憶登高落帽客。當知秋老菊花黃。引得淵明情不歇。參玄士各省省。埋頭莫作痴迷客。急須猛力著精神。生銕秤錘唼出血。驀然遇著大家知。畢竟如何為甄別。良久曰。秋葉如花帶雨紅。隨風搖蕩成狼藉(古風然嗣)。

杭州東蓮法圓曇禪師

越之姚江韓氏子。小參。佛身充滿於法界。普現一切羣生前。晝見明夜見黑。雲騰鳥飛。山青水碧。異類殊般。男女僧俗。且道。佛在甚麼處。遂豎拂曰。一片月生海。幾家人上樓　大雪示眾。雪深簷溜響砰砰。報道楊岐正脉行。撲碎虗空渾一色。掀翻大地絕纖塵。普賢失䇿機先露。文殊慞惶便躲跟。累及普門忙不徹。家家戶戶密追尋(古風然嗣)。

杭州聖安野潛原禪師

諸暨余氏子。示眾。花簇簇。錦簇簇。臯亭風月古。半山家計足。陶潛招友入社來。丹楓滿地襯黃菊。揭示父母未生前。當人本來真面目。豎拂子曰。報君知須努力。銕壁銀山俱粉碎。閃電光中轟霹靂。喝一喝　頌興化擯維那曰。不圖打草要驚蛇。辣手還他老作家。霹靂轟然風雨過。碧天好看綻晴霞(古風然嗣)。

秀州壽生古庵捷禪師

上堂。久不陞堂靜掩扉。今朝特地示全機。水流花落相忘處。遊子天涯歸未歸。梅子熟時消息好。日長無事看雲飛。大眾。若作佛法商量。盋盂安柄。若作世諦流布。自埋己靈。且畢竟如何得恰好。聻。揮拂子曰。春色無高下。花枝有短長(逵夫明嗣)。

紹興真成祖峰凌禪師

山陰王氏子。上堂。豎拂子曰。若論者個。在天天中之尊。在人人中之貴。在法法中之王。在物物中之大。向者裏洞徹得去。三世諸佛。與諸人無二。諸人於三世諸佛無別。無二無別。光明顯赫。萬象森羅一掌平。大千剎海都超越(性空臻嗣)。

臨安福勝無減清禪師

廬江徐氏子。上堂。出窟獅兒吼一聲。狐狼野犴盡藏身。揭開宇宙渾無物。山色依然自古今　上堂。寶鏡當臺。鏌鎁在掌。個中底意。特為敷揚。扶起破沙盆。整頓舊紀綱。要使滹沱一脉。源遠流長。宗風振法音彰。丈室烟霞時煥彩。麈揮花雨落天香(公衡仁嗣)。

蘄州法勝白巖能禪師

本州顧氏子。上堂。風乍歇雨初晴。桃花浪裏釣舟輕。柳眼舒金迎綠水。喬林鶯囀和歌清。森羅歷歷分明舉。何用重重更指陳。良久曰。切莫孤負山僧(獨冠敬嗣)。

漢陽棲賢舟峰岸禪師

示眾。紅葉滿山川。祝聖開堂於此日。蘆花飛兩岸。考鐘伐皷正其時。回頭楚國風光。舉步先師法窟。樓閣重重。百億諸天。空翠擁江風隱隱。五千貝葉畵圖看。船載一江風。名利令人裝。不盡夜眠八尺地。展轉牽夢睡無多。所以道。紅塵中有佛法。塵說剎說熾然說。晝說夜說無間歇。不是嶺頭携得事。豈從鷄足覔將來(獨冠敬嗣)。

漢陽玉山麗暹煦禪師

上堂。爐鞴鋪張此日開。無端嚼飯餵嬰孩。不知種草誰堪任。克紹吾宗豈易哉　上堂。春回大地。草木增榮。路上行人剛折柳。村中遊客探芳春。惟有桃蕚將舒。幾人得似靈雲(獨冠敬嗣)。

黃岡竹樓魯子仁禪師

上堂。雪上加霜。天凍地裂。烏鴉嘴扁。呌寒不徹。石頭大底大。小底小。松枝禿底禿。尖底尖。南山北山。一齊鬬額。試問諸人。是何軌則。復曰擴　上堂。大開門戶。山是山。水是水。住也得。去也得。解開布袋。天是天。地是地。坐也得。臥也得。雖然去住自由。縱橫無礙。山僧拄杖。未肯放過在。何故。相見易得。共住難為(獨冠敬嗣)。

清涼覺悟祖尼禪師

杭之趙氏女。示眾。舉南泉賣身因緣。師曰。南泉只知索價。不顧瞻前。者僧雖解瞻前。不解顧後。祖上座。當時若在。待他道不作貴不作賤。你作麼生買。便與三棒。何故。心不負人。面無慚色　出關小參。開關元是閉關人。一度拈來一度新。八面玲瓏明似鏡。十方世界現全身(虛舟省嗣)。

湖州天池天軾輪禪師

出關示眾。妙覺已圓圓成已。

秀州濮院香藏履庵經禪師

小參。行住坐臥。將錯就錯。祖師門下。不可放過。木馬趂西風。泥牛蹄踏破。錯錯。丹霞燒木佛。院主眉鬚墮(正聞乾嗣)。

滌庵新禪師

小參。見色明心。正是眼花。聞聲悟道。孤負平生。除此二途。畢竟如何。喝一喝。歸院陞座。去日寒梅盡破腮。歸時秋色滿空堦。鄰家父老重相見。依舊眉毛眼上栽(正聞乾嗣)。

蘇州吳江承天萬壽無闇焸禪師

小參。十五日已前。石裏蔴油。十五日已後。水中烈火。正當十五日。花劈乾坤。橫身宇宙。放行也桃花滿樹。收來也月挂西樓。用盡自己心。笑碎他人口。祇如竹篦子跳上梵天。拄杖兒驀過東海。且道。是放過。是不放過。連喝兩喝　小參。喜怒哀樂之未發。即易之未畫。喜怒哀樂之已發。即易之已畫。未畫。我知其先天地。而引之無始。已畫。我知其後天地。而推之無終。此聖門濶論。老氏劇談。若是衲僧分上。如何分剖。喝一喝。且道。是引之無始耶。推之無終耶。又喝曰。易分雪裏粉。難辨墨中煤(正聞乾嗣)。

雲間慧蓮弘毅具瞻任禪師

華亭陳氏子。上堂。禪禪。風擺蘆花江上顛。道道。月移竹影堦前埽。會則覿體全彰。不會自生煩惱。生煩惱。擬思更問玄門。笑倒江西龐老　小參。燕翻梁上。鷗戲灘邊。是法非法。是禪非禪。揮拂曰。會麼。爛泥有刺無人見。踏著方知脚底穿　題正聞乾像。鉗鎚惡辣怕怖。慣把虗空打破。華亭清白男兒。尚被渠儂玷污(正聞乾嗣)。

南嶽大嚴廣禪師

上堂。東石佛林。西石佛林。北山峰頂雪。南邊路上人。四維上下。其中所有。一一互望交參。各各常宣妙旨。山僧恁麼直示。諸人能向這裏默然神契。拈山海大地。安一眉杪頭上。拈一眉杪。徧滿山海大地。如此神通。如此無礙。汝等還委悉麼。以杖畫○相。震威喝一喝曰。猛著精彩　上堂。顯大機。施大用。將長作短。將短作長。將大作小。將小作大。將高作低。將低作高。將圓作匾。將匾作圓。種種變化。應用不缺。等閑拈一烏豆。換却諸人眼睛。諸人還知落處也無。驀以杖畫[○/(○*○)]曰。經行及坐臥。常在於其中(絳雪瑩嗣)。

嘉禾祥符如觀意禪師

上堂。望州亭。與汝相見了。烏石嶺。與汝相見了。法堂前。與汝相見了。大眾。既一一相見了。畢竟有何語話。良久。按拄杖曰。鵓鳩樹上啼。意在麻畬裏　示眾。拈拄杖召眾曰。還委悉麼。但依自己求。莫向外邊討。急須薦取猛回頭。慎勿癡頑落荒草。一回識得阿哥妻。元是尊前舊嫂嫂。卓拄杖。下座(絳雪瑩嗣)。

衢州開化雲門幻松蔭禪師

長樂林氏子。示眾。現成一句老婆禪。揭露分明在目前。未舉應須先薦得。將身算悟待何年　示眾。祖師好一顆摩尼珠。可惜陷在牛跡裏。累他南泉。費盡婆心。親為拈出。諸人且道。即今珠在甚麼處。良久曰。忽地喚回秋夜夢。舉頭惟見月當空(絳雪瑩嗣)。

蘇州接待雪平隆禪師

示眾。舉溈山水牯牛話。師曰。者漢如麞獨跳。不顧後羣。以致東頭未了。又惹西頭。當時幸得子為父隱。一齊放過。若不放過。猶喫山僧手中棒在。何故。舌頭倚卓無依倚。推向人前賣不休(金粟石庵琈嗣)。

潛江大佛浪山嶼禪師

僧問。前百丈不落因果。為什墮野狐。師曰錯。曰後百丈不昧因果。為什脫野狐。師曰錯。僧禮拜。師曰。若透得者兩錯。可以入事事無礙法界。不然。總是一隊野狐精。復示一頌曰。不落不昧報君知。突兀鴻門大啟時。若是英雄真漢子。當陽一踏透全機(金粟石庵琈嗣)。

麻城問石璿鑑衡禪師

鄂之賀氏子。示眾。舉僧問興化。四方八面來時如何。化曰打中間底話。師曰。者則公案。大似善卜者。吉㐫一時判就。只要問事人識得爻象變動。何故。乾三連。變作天雷無妄。畢竟意旨如何。轉身縱不離初際。仔細看來較幾何(金粟石庵琈嗣)。

鹽官蕚輝玉禪師

頌風幡話曰。不是風兮不是幡。直須打破兩重關。清風明月長空濶。水是水兮山是山　頌興化打克賓曰。千差坐斷。脫體風流。至親骨肉。却是冤讎。一片婆心大難酬。憐兒忒煞不遮羞(巢庵定嗣)。

勝感雪平隆禪師

佛誕上堂。取來江海活波濤。煑作香湯驀面澆。直得渾身無避處。至今平地浪滔滔　元旦上堂。臘盡春回報眾知。今來古往速如斯。重開日月寰中照。又聽笙簧。韻裏吹。漸見氷河融斷岸。漫看梅蕚發新枝。當知不動真常性。隨順逍遙樂四時　頌世尊初生曰。嬰兒纔誕語琅琅。便解人前作主張。莫怪渠儂多意氣。人間天上更無雙　頌女子出定曰。望春春未到春時。想到春容亦似痴。忽地一時春到後。不妨閒坐看花枝(石庵琈嗣)。

婁江德慶博靈奇禪師

問聞和尚失了賊。果然麼。師搊住曰。來說是非者。便是是非人。其僧失色。師笑曰。果然心虗。便托開　頌百丈捲席曰。巨靈擡手華山破。布皷纔鳴宇宙聞。驚起毒龍翻白浪。漫天漫地簸風塵　頌即心即佛曰。綠暗紅稀出鳳城。暮雲樓閣古今情。時人莫聽宮前水。流盡季光是此聲(石庵琈嗣)。

杭州佛日浪山嶼禪師

示眾。問前百丈不落因果。為甚墮野狐。師曰錯。曰後百丈不昧因果。為甚脫野狐。師曰錯。僧禮拜。師曰。若透得者兩錯。可以入事事無礙法界。不然。總是一隊野狐精。復示一頌曰。不落不昧報君知。突兀鴻門大啟時。若是英雄真漢子。當陽一踏透全機　上堂。薰風凉夏日長。白雲淡淡。流水蒼蒼。黃鶯啼綠樹。旭日照虗堂。人在藕花香世界。風流廓徹體全彰(石庵琈嗣)。

蘇州崑山墨林遠禪師

解七小參。七日已前。人人懷赤水之珠。七日已後。箇箇抱荊山之璧。正當七日之中。針劄不入。水泄不通。上不見天。下不見地。東西不辨。南北不分。到者裏。三世諸佛。結舌有分。歷代祖師。插足無門。所以道。把斷要津。不通凡聖。今日不妨放開一線。與諸兄弟。通箇消息。驀卓拄杖曰。切忌無繩自縛。擲拄杖下座(石庵琈嗣)。

金陵筏御濟禪師

小參。一年逢一度。花落又花開。說與林間客。時光不再來。諸人到者裏。剔起眉毛。豁開兩眼看。是箇甚麼。驀舉拂曰。千山紅葉落。一片白雲飛　佛成道日。示眾。怪哉瞿曇老。無端窮斯炒。說箇覩明星。早已逗漏了。爭似住山翁。澹飯隨時飽。高枕石頭眠。不假修證好(石庖琈嗣)。

麻城問石璿鑑衡禪師

示眾。舉僧問興化。四方八面來時如何。化曰。打中間底話。師曰。者則公案。大似善卜者。吉凶一時判就。只要問事人。識得爻象變動。何故。乾三連。變作天雷無妄。畢竟意旨如何。轉身縱不離初際。仔細看來較幾何(石庵琈嗣)。

蘄州靈山問嶽泰禪師

陞座。神珠在握。弘佛祖大機。慧日當懸。豁人天正眼。直得森羅起舞。萬象騰輝。溢目光華。貫通今古。正恁麼時。如何是正令提底句。縱橫日月寰中掛。一亘晴空萬古春(石庵琈嗣)。

五燈全書卷第九十五

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

神京百花陀報國寺玉輪滿禪師

小參。鳴鐘集眾。撾鼓陞堂。聲色堆頭。難逃語默。兩堂俱是杜禪和。教我有口向誰說。兔角龜毛眼上裁。無孔鐵鎚重下楔。說不說。那怕甕中走却鼈。喝一喝　小參。問選佛場開即不問。德山托鉢事如何。師曰。日烘山色煖。冰解凍聲寒。曰雪峰與麼道。德山便歸方丈。此意如何。師曰。好音在耳人皆聽。曰巖頭道。大小德山。未會末後句。如何是末後句。師曰。古路毒蛇頭戴角。曰巖頭雪峰。一挨一拶。是何心行。師曰。死柴頭上有生烟。曰德山明日陞堂。果爾不同。且道明甚麼邊事。師曰。不因樵子徑。怎到葛洪家。曰巖頭撫掌受記。又如何。師曰。門前禾已熟。稚叟盡高歌。曰德山果中其言麼。師曰瞎。僧作禮。師曰。一把柳絲收不得。和烟搭在玉闌干。乃曰。德山施閫外之機。運籌帷幄。雪峰奉全提之令。犇走道途。巖頭拍板無腔。風清八極。雖然迥出常倫。未免通身漏逗。有人檢點得出。許伊親見作家。其或未然。更聽一頌。金鎚擊碎玉珊珊。此老家風總不堪。時把一聲歸去笛。夜深吹過汨羅灣(古田元嗣)。

華亭溪。翁居士顧昌洛

法名元登。年六歲。即喜誦經。十八歲。遍參知識。留心個事。三十三歲。聞燒菉葱花語有省。甲子。補選都門。參兜率圜於隆恩。圜問。一口吸盡西江水。龐公佛法未夢見在。居士向甚處見馬祖。士曰。直饒龐公再來。亦答者話不出。圜曰。今日問得。龐公口啞。士曰。未到隆恩。早知和尚有此鈍置。圜曰。老僧年邁。士曰。者老漢。是何心行。圜曰吽吽。隨命聲鐘集眾。說法記莂。及圜遷化時。大眾雲集。圜曰。山僧末後。以何為供養。士曰。槐樹庭中顛倒枝。圜曰。何如臨濟青松好。士曰。這小廝兒。干他甚事。圜曰。你要在老僧頭上行麼。七曰。恁麼則某甲退身三步矣。圜曰。與老僧何干。士曰。凍雲吹不盡。寒雪欲飛花。圜曰。不礙往來關　士嘗舉南泉斬猫因緣。拈曰。南泉橫吞巨海。趙州背負須彌。可謂機超元要。道出常情。雖然如是。爭奈鼻孔在兩堂手裏。若人檢點得出。許伊天下橫行　舉元紹二上座見烏臼因緣。士拈曰。烏臼據令而行。直饒三世諸佛。歷代祖師。也覰烏臼不著。眾中還有覰著者麼。照顧性命　舉陸亘大夫問南泉肇法師也甚奇特因緣。士頌曰。夢中花艶不尋常。那曉芳菲別有香。一陣春風歸去也。空餘落日照斜陽　士因仙巖智問。世尊不說說。迦葉不聞聞。不說說且止。如何是不聞聞。士曰。明月下庭。紗牕自白。曰何處得者消息來。士曰。宮商律呂甚分明。曰是甚麼音。士曰。迦葉不聞聞　芙蓉覺問。久聞居士。向來見處。舉似山僧看。士鳴指一下。曰未在更道。士曰。今日捉敗和尚也。曰那裏是山僧敗闕處。士曰。再犯不容。覺笑而頷之　士郊遊次。友人問。今日看插苗。如何是祖師西來意。士曰。竹籃提飯農夫喫　士問卓林傑。進則喪身失命。退則墮在塹坑。不進不退。又落在死水裏如何即得。曰一鏃破三關。士曰。昨夜三更月到窗。曰是何消息。士曰。石人牽線。玉女穿針。曰也要露柱證明。士曰。大似弄巧成拙　士與傑同臥。聞鄰人哭聲。傑曰。為甚麼。士曰。東家死人。西家助哀。曰他家死底人。即今在甚麼處。士翹起一足。曰浪搖湖水月。山背楚南天。士曰。萬年松在祝融峰　侯莘隱問。如何是海底泥牛銜月走。士曰。蚯蚓騰空翻觔斗。曰如何是巖前石虎抱兒眠。士曰。仰面當場不見天。曰如何是鐵。蛇鑽入金剛眼。士曰。蝦蟇頭上戴片板。曰如何是崑崙騎象鷺鷥牽。士曰。八十婆婆裝少年。曰四句中。畢竟那一句。是縱奪殺活的。士曰。十行丹字賢良冊。五夜黃麻辟召書。士有語錄。行世(蛤菴圜嗣)。

虎丘雲巖聖宣時禪師

吳江烏鎮花氏子。上堂。三門達海涌之峰。日日光生石座。絕頂挂雲巖之塔。時時影落經臺。雪浪軒前。放開脚步。轆轤井畔。坐斷石頭。明明百草頭。明明祖師意。把住則截斷眾流。放行則隨波逐浪。且道。作麼生是恰好。驀卓拄杖曰。過去諸如來。斯門已成就。現在諸菩薩。今各入圓通。未來參學人。當遵如是行。雖然如是。撞著個臨濟德山。又作麼生。卓拄杖曰。放過則不可(佛智孝嗣)。

越州蓬山院慧雲周禪師

上堂。一僧出。師便打。僧喝。師直打退。乃曰。問答分明理事周。皇恩佛化已相酬。頻頻更覓元中旨。笑倒雲門六不收。喝一喝　示眾。道人相為絕言詮。熱罵麤拳意氣全。莫把醍醐成毒藥。等閒仰面吐青天　小參。智不到處。切忌道著。則罪犯彌天。驀卓拄杖曰。山僧失口道著了也。還有相救者麼。如無。總是鐵圍山裏漢。喝一喝　上堂。饑餐渴飲冷添衣。撥火拈香是阿誰。薦得當陽無二見。依然重楔腦門錐　晚參。難難難。胸中有座須彌山。移又移不去。推又推不翻。十分煩悶無人識。不如饑來喫飯倦來眠。瞌睡惺時打個噴。通身慶快向誰言　佛開光上堂。佛身無為。隨處示現。正現之時。阿誰不見。即此而見。見非是見。離此而見。見不能及。畢竟如何即得。良久曰。忽地洞開千聖眼。風光斷不假安排。觸不得兮背不得。彌空花雨是何來　小參。浪跡天涯剛十年。業風吹過海東南。而今鹽醬隨時用。敲磕虗空話歲寒。驀卓拄杖曰。還有知音者麼。復卓一下曰。徒勞側耳　晚參。識得一。萬事畢。試問諸人。如何是一。良久曰。秤錘落井　示眾。諸人。天堂裏也去得。地獄裏也去得。佛國裏也去得。魔宮裏也去得。檢點將來。只有一處去不得。何故。山僧將竹篦子。向你諸人橫兩橫。便去不得也。且道。過在甚處。眾默然。乃曰。莫謂無事好　上堂。芒鞋蹋破衲衣穿。一盋高懸枕石眠。任他心動與幡動。畢竟誰將口耳傳。揮拂子曰。一陣霜風透體寒　問如何是本來面目。師曰。簷前雨滴聲　問眉毛挂劒時如何。師打曰。照顧性命。僧喝。師曰。死活不知　示眾。明鏡當軒。妍醜難藏。心鏡高懸。因甚不知己過。眾下語不契。師自代曰。我不負人。面無慙色(聖超暐嗣)。

僊居方巖應五昌禪師

上堂。佛歡喜。僧自恣。昔日目連尊者。用大神通。百計千方。只救得一母。不如山僧拄杖子力量大。打破鬼門關。日輪正當午。卓拄杖曰。室利室利伊醯伊醯。又以拄杖作按劒勢曰。若不順我呪。頭彼七分如阿梨樹枝。又喝一喝曰。當時摩竭令。幾喪目前機　上堂。近硃者赤。近墨者黑。硃墨不近。豈稱純白。若論個事。萬靈瞻仰無門。千聖近傍不得。方巖到這裏。直得通身是劒。難分玉石。今日不免蝦為子曲。隨例說拈花說面壁。遂高聲曰。住住。瀑布不容針。空華難下筆。喝一喝　上堂。連朝大雨滂沱。三草二木。悉蒙潤澤敷榮。萬壑千溪。盡皆流沙走石。穿過諸仁髑髏。滴瞎諸仁眼睛。因甚麼恬然不識。豎拄杖曰。劈箭急　上堂。纔見分秧。又報秋熟。今日收歸。滿倉珠玉。人人藉此貲生。個個皆仗渠力。汝等有口祇堪喫飯。全不想牛耕田農播穀。官差日日鞭糧促。更有一件。還想得起來麼。喝一喝。便歸方丈　上堂。四大五蘊之身。等於泡沫。一息不來。便同灰壤。汝等尋常日用間。還仗誰力。朝參暮參。畢竟參個甚麼。若謂有佛法。文殊不應貶向二鐵圍山。若謂無佛法。世尊四十九年說的作麼生。豎拂曰。大鵬展翅覆十洲。籬邊之雀空啾啾(湛庵常嗣)。

永嘉琴溪昭福少古傑禪師

上堂。教中道。諸法從本來。常自寂滅相。即今山自青。水自綠。荷自香。鳥自語。日自昇。月自降。雲自興。雨自施。種種等法。無不是發露諸人本地風光。爭奈妄想執著而未證得。故我宗只貴契悟。汝等學得的。于此門中。一點也用不著。不聞巖頭曰。從門入者。不是家珍山僧立地待汝搆去。卓拄杖曰。會麼。一翳在眼。空花亂墜(湛菴常嗣)。

順天慈源獨步裔禪師

上堂。馬祖陞堂。百丈捲席。赤眼撞著火柴頭。究竟相逢不相識。臨濟建立黃檗宗旨。棒打普化。克符六耳。雖不同謀。三人證龜成鼈。者一隊漢。向蟭螟眼裏。擊大法鼓。轉大法輪。雖使人天百萬。一聞千悟。得大總持。直是不滿新慈源一笑。或問慈源。又當如何指陳。驀卓拄杖曰。諦聽諦聽　上堂。首座白椎竟。大眾寂靜。師曰。淨白地上。不可更屙。便下座　上堂。七月秋何其熱。令人滿口齒冰雪。望斷雲霓稼穡勞。農夫曬得背皮裂。娑竭羅龍熱惱生。火婆盧門正歡悅。從來冷暖自家知。何必豐干又饒舌。雖然如是。且道。不涉寒暑一句。又作麼生。一雨洗空三伏暑。片雲廣被萬方清(湛菴常嗣)。

寧波大梅日休寤禪師

永嘉林氏子。上堂。樹色未收前夜雨。溪聲添得別山泉。桃花灣上無人到。荷葉池邊有鹿眠。若向第一句薦得。堪與佛祖為師。若向第二句薦得。堪與人天為師。若向第三句薦得。自救不了。忽有個漢。從旁出來道。者一句聻。師卓拄杖曰。將謂無人證明　量田小參。佛殿基亘今亘古。法堂屋氣象簇新。東廊頭西廊畔。丘丘相似。大佛具小佛具。兩窟分明。琴案一岑。荷池五畝。新嶺口灰爐兒。園後底。塘外底。絕無遮覆。茭箬坑。桐樹園。淨髮公丘。七石八石。歷來收管。一任橫量豎量。千算萬算。直饒弓口不差。算盤有準。上了冊子。祇可交世界主。未可交閻大王。以拂子打○曰。現前大眾。各各有自己者一片田地。從無始以來。于其中間。食息起居。樹藝種植播弄。直至今日。也須從頭量過。通盤打算。長多少。闊多少。漲沒多少。荒蕪多少。或熟多少。或尖或斜。或肥或瘠。證驗得十成無弊竇。方好春耕夏耨。秋收冬藏。自他俱利。設若毫釐有差。流水不對。局段不是。荊棘參天。莽莽鹵鹵。他時日後。飛行夜叉。來取冊子。莫言山僧不道　晚參。一塵飛而翳天。一芥墮而覆地。一花開而見佛。驀擲拄杖曰。且道是一塵飛耶。一芥墮耶。一花開耶。若是俊鷹快鶻。便合摩霄。鈍鳥棲蘆。徒勞啾唧　上堂。寶劒未施。百怪潛踪。古鏡未彰。千妖匿影。火爐未開。瓶盤釵釧。悉化精金。若說個鉗錘妙密。早已傷鹽費醬了也。更說個尅期取證。又已落第二頭了也。既然如是。因甚爐鞴之間。鈍銕仍多。良匠門下。樗散靡用。良久曰。鴛鴦繡出從君看。不把金鍼度與人(法幢幟嗣)。

小若巖五雲閒菴教禪師

永嘉沈氏子。上堂。林覺侯問。佛法人情徧葛藤。蛇神牛鬼一時興。願師提出吹毛劒。昏夜重瞻太白燈。吹毛劒即不問。如何是太白燈。師曰。神光鑒邪正。焰焰燦人天。曰高冷欲堅松柏操。徹寒不媚熱炎人。可是雪竇雪麼。師曰。紅爐飛一點。觸著使人寒。曰大材小草皆培植。近壑遙巒任仰瞻。可是頭陀頂麼。師曰。擬瞻終不見。隨處露青青。曰梅子峰前親記莂。慈溪縣裏展風規。可是雲岫雲麼。師曰。八風吹不動。出處自閒閒。曰虗牕常納千峰月。古洞高撐半壁天。祇如五雲境。還許拈提否。師曰。孤峻期知己。清嚴是素心。曰眼空宇宙渾無物。舌鼓風雷若有神。莫是境中人麼。師曰。揚眉裴休至。掃地相公來。曰欲惜狂瀾為砥柱。願瞻杲日麗中天。請師直指人中意。師曰。把臂弄明珠。慰枯作霖雨。曰三千里外臨獅象。萬仞峰頭集鳳麟。今日知己相逢。作家圍繞。未審如何欵接。師曰。冷澹煑巖泉。一琴彈古曲。曰八角磨盤空裏走。無星秤子十方橫。可容戴角小廝兒。接拍成令麼。師曰。打鼓弄琵琶。相逢兩會家。曰恁麼萬古羣蒙開正眼。千秋佳會際風雲。師曰。道義重如山。高風光末世。乃豎拄杖曰。鷲峰正眼。耀古輝今。少室真風。敲金戞玉。或處或出。發明佛祖靈機。全主全賓。開鑿人天眼目。所以道。欲舉恁麼事。須是過量人。既逢過量人。方舉恁麼事。倒騎三脚驢子。放憨無位真人。一為無量。無量為一。小中現大。大中現小。頓令山林泉石。咸作獅子吼音。鱗甲羽毛。齊露毗盧妙相。卓拄杖曰。到者裏。縱是六臂三頭通身是眼底。亦須驀面一劄。腦後一鎚。大眾會麼。烈焰光中騰彩鳳。花鍼孔裏展金鵬　小參。問如何是即心即佛。師曰。王孫豪氣空今古。碧玉盤中擲六紅。曰如何是非心非佛。師曰。一賽千金等閒事。家無四壁不知貧。曰不是心不是佛不是物。又如何。師曰。一片白雲橫谷口。幾多歸鳥盡迷巢。曰人人脚下起清風。師打曰。且過這邊立。乃曰。豎起脊梁。珊瑚枝枝撐著月。放下身心。烈焰紅爐飛點雪。即心即佛。阿那個皮下無血。非心非佛。芥子觸著須彌裂。不是心不是佛不是物。好大哥瞥不瞥。選佛場中及第歸。大似虗空重著楔。以柱杖旋風打散　上堂。紅塵浮百帀。翠岫疊千重。真實相頭頭顯露。差別智事事超宗。餧凡餧聖誰還價。絕倒長汀老凍膿。喝一喝　示眾。邃壑千峰寥寂僧。梅知寒盡報春興。纔過元旦元宵至。及節隨時也挂燈。驀豎拄杖曰。諸仁者。還見麼。一燈發焰。燈燈傳輝。西天四七。震旦二三。開人天眼目。徹佛祖風規。五花騰彩。千朵競奇。名匠不能剪畵。巧手安得浪為。然燈釋迦。䇿眉相看。三賢十地。隔㲉旁窺。到者裏。還有洞然者麼。以拄杖打○相曰。明暗只緣隨影轉。迴光返照不須疑　示眾。也大奇。也大奇。飛虹磴滑。獅子峰威。有佛無佛俱勘破。誕生示寂莫狐疑。且道。黃面瞿曇。即今在甚麼處。良久曰。楊柳含烟描不就。桃花依舊露春姿　一居士入方丈曰。某五磊參得底。昨日失節。一夜不睡。却有徹處。師遽曰。海底泥牛。昨夜三更。因甚觸殺前村老大虫。士擬議。師曰。三十年後。莫道見雲岫來　僧持鏡柿二物來參。師問。大圓鏡智性清淨。即今山河大地。且道在鏡內。在鏡外。曰某甲展具。師即指柿子問曰。者從那裏得來。僧擬議。師打曰。不是你的　五雲垂問。踞嶺青獅。齩人火急。如何入得五雲門　尋常道。懸崖撒手。自肯承當。因甚聖五雲巖。個個脚酸手軟　手眼通身底。過飛虹磴。還免得惡水驀頭澆麼(法幢幟嗣)。

永嘉密印多子無禪師

章安潘氏子。神識暢茂。髫齔時。雅慕出世法。即與母茹素。稍長頴慧。善讀書。每于炎凉際。輙動世間無常之想。因訪密印幟于大隱廬。命看趙州無雜用心處。疑情頓發。不放參閱月。信口作偈呈幟。幟徵曰。心既無有。甚麼物恁麼來。師面赤汗下。偶見月上柳梢有省。有要識趙州端的旨。綠楊枝上月初寒之句。幟以為潘子參得禪矣。無何嚴慈相繼辭世。乃詣法通成薙染。服勞三禩。嗣復參雙徑容。命入堂。一日舉德山便棒公案詰師。師擬答。容振威一喝。師無措。少頃聞堂外僧。唱君不見絕學無為閒道人不除妄想不求真。乃豁然。撫掌曰。自今已往。不被天下老和尚謾也。未幾歸省幟於大梅。幟一見輙問。如何是佛法無多子。師曰。眼橫鼻直。幟頷之。撾鼓集眾。授師衣拂。後幟退居淨覺。命師繼席密印　上堂。大象不遊於兔徑。揭地掀天行直捷。大悟不拘於小節。驅耕奪食全殺活。滄海不擇細流。紅爐那容毫末。所以德山入門便棒。臨濟入門便喝。劒氣鑠愁雲。虗空也斬脫。卓拄杖曰。者裏拶身得入。直須鶻眼龍睛。若非鶻眼龍睛。烈焰何由湊泊。雖然還知無湊泊處。正好湊泊麼。震威一喝　上堂。問前面大羅山。後面頭陀峰。中間事作麼生。師曰。真不掩偽。曰萬象及森羅。一法之所印。師曰。直不藏曲。乃曰。真不掩偽。直不藏曲。一法所印。堆山積嶽。凜凜霜風刮面寒。處處梅花香錯落。剔起雙眸不受瞞。祥麟原祇一隻角。喝一喝　小參。當人一著。無欠無虧。貧無不足。富不有餘。眉毛橫額下。鼻孔大頭垂。開眼合眼自不見。甘受山僧驀面欺。驀面欺。好肉剜瘡知不知。遂拍掌一下。復喝一喝　上堂。大年初一。無事不吉。有喝彩者。出來相見。良久眾不出。乃曰。且喜天下太平。便下座　晚參。喫粥了也。千足萬足。洗盋盂去。馬頭栽角。縱饒直下承當。也是將錯就錯。何故。彼自無瘡。不勞剜肉　晚參。山僧一向有一句子。在汝諸人問處。諸人不解問得。諸人一向有一句子。在山僧答處。山僧未曾答得。如今問即問。答即答。問答俱全。天地懸隔。為甚如此。萬語萬當。不如一默　上堂。大眾。面赤不如語直。今辰乃山僧墮地之時。好事大家知。柏參知眾炊香積飯。為作供養。冷處著把火。一場熱閙。諸仁濟濟上來。請為說法。可謂慶讚因齋。難逢快便。山僧到此。退步末由。直得口是扁担。正與麼時。仔細思量。畢竟說個甚麼即得。若為說佛。佛是假名。若為說法。法無定相。若為說山僧自己生緣落處。山僧生緣瑞安。俗即姓潘。何須再舉。若更為說山僧本命元辰落處。山僧本命屬亥。亥生人肖猪。泥猪疥狗。便是本命元辰。本命元辰。即是泥猪疥狗。祇恁麼道。汝等諸仁。還信得及否。若也信得及去。戴角披毛。償他施主有分。其或未然。密印今日失利。拈拄杖。卓一卓。下座　小參。驀召大眾曰。冬不寒﨟後看。今朝十月既盡。動著通身汗出。四五日前响雷。兩三日前雨雹。桃花李花開滿庭。後山草上蛇蛻殻。試看田內刈禾人。猶脫衣卸膊。者便是冬不寒底時節。汝等諸人。自然洞曉不疑。祇如道臘後看。畢竟看個甚麼。看梅耶。看雪耶。看佛性義耶。驀喝一喝。者裏若不喝住。只恐諸人看到驢年。也未有歇日。雖然如是。也是冬行春令。呵呵歸方丈　師于康熈丁巳夏示微疾。至六月二十六日。大眾問安次。師曰。山僧一生別無他事。惟先老人囑累未完。言之不覺目下。遂書遺囑勉眾。居喪務儉約。不必作法事。破費常住。酉牌時分。以指于侍者明正掌中。畫一偈字。正即具紙筆。師隨書曰。生來死去如何說。絕學無為半句多。不動唇皮開口處。要知端的有誵訛。擲筆怡然而逝。世壽五十有五。僧臘二十有九。依法闍維。奉靈骨于本山之東麓窣堵。霽崙永。為之銘塔。語錄十卷。行世(法幢幟嗣)。

瑞安葆光斷流渡禪師

上堂。舉拄杖一卓曰。者個便是本有生緣。元辰甲子。五行收不得。巧曆莫能推。處聖不增。在凡不減。注焉而不滿。酌焉而不竭。端坐受供養。施主常安樂。設有向未舉已前勘破。山僧不辭旂鼓相送。何也。人人有分金剛體。直下承當見作家　小參。七人八穀。自求多福。羅睺羅兒與一文。端的今年蠶麥熟。穀日立春。天與善人。府庫充兮倉廩實。從門出者是家珍。恁麼則時和年豐也。只如水牯牛。又作麼生。拈拄杖曰。犂與耙不離身。只在自家田地上。一回翻轉一回新　小參。天上月圓。人間月半。諸方布袋解開。火樹銀花撩亂。正恁麼時。且道如何批判。以拂子作○相曰。君子和而不同。衲僧高著眼看　小參。佳節清明桃李笑。野田荒塚只生愁。衲僧家大事未明。如喪考妣。笑個甚麼。長連床上。有粥有飯。愁個甚麼。笑只笑他李白桃紅。重重間錯。不得春風花不開。花開又被風吹落。愁只愁他野田荒塚。漠漠寒烟。春來依舊蓬蒿長。那見兒孫挂紙錢。山僧者裏。愁也不須愁。笑也無可笑。三盞清茶一瓣香。百千祖塔同時到。以拂子作掃勢。下座　小參。今朝纔今朝。昨日已昨日。轉眼是明朝。光陰劈箭急。所以道。生死事大。無常迅速。欺人是禍。饒人是福。一念回機。千足萬足。卓拄杖喝一喝曰。彼自無瘡。不勞剜肉(法幢幟嗣)。

處州東寶雪機元禪師

上堂。一句截流。千江絕滴。圓機獨唱。萬聖消聲。吹毛劒誰敢攖鋒。塗毒鼓寧容側耳。縱有喝散羣峰。掀翻大海底來。也不得動著。何故。動著則禍生。喝一喝。下座　上堂。卓拄杖曰。能殺能活。能縱能奪。有時驗在我邊。諸人不知。有時驗在汝邊。山僧不會。山僧若會。則枝生節外。取笑旁觀。諸人若知。則墮坑落塹。未許出頭。欲得兩無過犯。合道甚麼即得。擲拄杖。下座　上堂。孤迥迥峭巍巍。毗耶正令。摩竭風規。百尺竿頭路窄。獨木橋上人稀。一般古曲無音韻。且道如何和得齊　上堂。瞬息韶光去不留。百年風木轉興憂。子規泣盡三更月。血滿枝頭恨未休　山行次。侍僧問。如何是萬山深處佛法。師曰。㵎流隱隱調清梵。幽鳥聲聲發妙機　萬公訪師。便問。覿面相逢。請師速道。師曰。莫錯認。萬曰。看破了也。師便喝。茶次師問。護法向參誰來。萬點胸曰。萬公。師曰。他剛恰不在。萬曰。當面錯過。師一喝。萬擬議。師曰。果然不在　吉將軍。遇師于芝田。一見便問。請問軍中還有佛法也無。師曰有。吉曰。如何是軍中底佛法。師卓拄杖曰。掃却羣魔隊。回朝謁聖君。吉曰。然則我賞三軍。請師定爵。師曰。五侯費盡平生力。自此詩書懶更看。吉大喜。禮拜而退(法幢幟嗣)。

寶月金山義禪師

永嘉李氏子。年十五。睹演西竺傳奇。因興出世想。遂禮梅峰寶城璧薙落。適密印請雪竇奇結制。師隨眾打七。會奇入堂。因同參問本來面目。師側聆豁然。遽呈所得。奇頷之。解制後。居靈田山。纂伴虎狼。而友麋鹿。寒暑兩忘。時大梅幟。還頭陀。聞師清操。以偈招之。師亦欣然出山。罄吐平生所蘊。幟悉為許可。命典藏鑰。尋以鈯斧子囑師住山　小參。不是目前機。亦非目前法。眼光爍四海。眉尖堆五嶽。有等泛泛流。只將皮膚摸。以拂子畫一畫曰。若透這一關。虗空也打落。遂擲拂子。喝一喝　師于康熈辛亥冬仲示微疾。至二十四日子時。問侍僧曰。夜何時耶。僧曰。三更多也。師起沐浴更衣。索筆書偈曰。坐斷春風不計期。漚花影裏露全機。鐵牛昨夜雲中吼。報道歸家正是時。擲筆而逝。奉全身塔于本山之麓(法幢幟嗣)。

雁宕羅漢深明徹禪師

小參。問句裏無私則不問。如何是賓中賓。師曰。迷頭認影人。曰如何是賓中主。師曰。拄杖絕疎親。曰如何是主中賓。師曰。披簑帶月吟。曰如何是主中主。師曰。殺活在當人。乃曰。纔過履端佳節。却遇春餘三日。梅花片片飛來。柳眼枝枝突出。灼然底事分明。何須語言徵詰。那知佛祖家風。錯過目前消息。撞著無位真人。空開大口呌屈。休呌屈。覓則知君不可得。喝一喝(法幢幟嗣)。

永嘉密印非相提禪師

上堂。啟潑天爐鞴。煅聖煉凡。施震地鉗錘。風行雷厲。轉四大部洲。作一粒米。室廬城郭。不動纖塵。將一粒米。包含百億須彌。日月山川。了無窒礙。所以道。盡大地是沙門一隻眼。隨所住處。是諸佛身。放之則六合可彌。卷之則退藏于密。直使頑銅鈍銕。頓化精金。外道天魔共揚至化。提持列祖綱宗。穿透衲僧巴鼻。且道得何三昧。與麼縱橫自在。以杖畫○相。復作十相曰。高著眼　上堂。結制解制。總歸舊例。鼻孔昂藏。古今無異。祇要人人脚跟穩密。個個踏著自家田地。何必向外馳求。算來多少費氣。大丈夫。須猛利。衣裏明珠照萬方。莫如窮子空逃逝　示眾。千說萬說。只是一說。作麼生是一說。良久曰。父母所生口。終不與君訣　一僧經行。展兩手于師前曰。好個清平世界。師曰。既是清平世界。何用著忙。僧無語。師與一掌曰。者弄虗頭漢　僧纔到門。便問。如何是淨土。師曰。步步踏著　問。如何是佛。師曰。今年米價平　僧參。問久聞和尚。今纔識得。師曰。山僧眉毛長多少。僧擬議。師曰。我却識得汝(法幢幟嗣)。

蕭山湘湖城山大拙理禪師

示眾。我有一句子。只是道不得。何故。若道得。爛却舌頭。眾中還有道得者麼。一僧出禮拜。師曰錯錯。便歸方丈(冷堂林嗣)。

雪竇逸菴元禪師

上堂。握向上機權。紹祖師寶位。開鑿羣生眼目。恢廓振古風規。葢是衲僧尋常事。若也旋乾轉嶽。忽雨忽風。佛祖覰視無由。天人展足無地。有時高高山頂。而合水和泥。有時深深海底。而一塵不立。一塵不立處。坦率無畦。合水和泥時。潛身不露。有般不知進止底。便謂上無攀仰。下絕己躬。掘地覓天。徒勞歲月。且如何是元上座為人處。卓拄杖曰。千鈞鐵棒輕拈出。要辨楊岐嫡骨兒　七期滿小參。長老不解存德。慣要拶人痛處。無奈根鈍皮頑。拶著仍不知痛。及至歸到方丈。却在背地自訟。休自訟。須向當場展大用。有麼有麼。良久曰。如無。只得疋馬單鎗。獨拈獨弄。舞拄杖。歸方丈　退院上堂。在昔白雲端祖住圓通。退院上堂曰。難難難是遣情難。情盡圓明一顆寒。方便遣情猶不是。更除方便太無端。大眾。且情又如何遣。聻。遂一喝下座。拽杖出山。清風古韻。仰止千秋。今日不肖遠孫。乍主雪竇。況味相侔用。拈一偈。以續貂後。秉命住持九越月。艱危奚止一絲懸。翠峰法叔親臨到。撾鼓陞堂告脫肩(山夫正嗣)。

明州南山昂峰隱禪師

臘八上堂。明星忽覩嘆奇哉。便出山來打野榸。自此一虗傳百實。謂言成道至今猜　問。性從何起。師曰。問從何來。僧擬議。師便打(山夫正嗣)。

武林雄聖尼靜諾越禪師

郡之林氏女。幼出家。參雄聖致。往來雪竇之門。一日侍立次。致舉洛浦見夾山因緣。汝作麼生會。師進前一掌。致曰。切莫捋虎鬚。師曰。蒼天蒼天。一日隨眾入室。致曰。古人道。諸方只具啐啄同時眼。不具啄啐同時用。汝諸人。作麼生用。作麼生會。眾無對。師噓兩聲。致曰未在。師曰。齊和太平歌　元旦上堂。一年三百六十日。迅速光陰如電捷。古來舊例起年規。個個出門賀聖節。撞著彌勒笑呵呵。踏著秤硬錘如鐵。鐵鐵鐵。世人那個知端的。喝一喝下座(惟極致嗣)。

蘇州秀峰漢峰頂禪師

宜興人。上堂。積雪未消。是處銀墻鐵壁。紅輪高照。依然綠水青山。時節若至。其理自彰。且道即今是甚麼時節。喝一喝　南泉賣身頌曰。貧來無賴把身憂。齒落眉長不怕羞。那得窮坑填得滿。由來千古使人愁　趙州柏樹子頌曰。塞壑填溝體露真。何拘古柏覓知音。從伊此話傳千載。引得韓獹遶樹尋(岫雲瑋嗣)。

戴耘野居士

吳江人。村居不入城者四十年。先於古南座下。受偈策發。後參秀峰瑋。呈偈曰。鳥啼花落暮春天。悔別名山幾十年。梅子青青將熟也。這回能不口流涎。瑋為印可(岫雲瑋嗣)。

大善鑌鐵瑋禪師

示眾。清晨諸人濟濟到來。日午諸人蕭蕭散去。須知有一人不來亦不去。蕩蕩乎民無能名焉。且道此人證何三昧。良久曰。莫怪渠儂多意氣。他家曾踏上頭關　示眾。豎拂曰。大眾看看。大中真富貴。賓網羅殿角。好個祖師心。古鼎三隻脚　問。欲瞻大壽山。須得淨五眼。如何是肉眼。師曰。阿誰不有。曰如何是天眼。師曰。照破大千。曰如何是慧眼。師曰。無所不透。曰如何是法眼。師曰。驗你骨出。曰如何是佛眼。師曰。空空如也。僧擬進語。師豎拂曰。這個是甚麼眼。僧無語。師便打(崇己峻嗣)。

京都圓寧漢杲印禪師

示眾。參個甚麼。悟個甚麼。歷歷明明。不消絡索。觸著是兮磕著是。祥麟只有一隻角　士問。如何聖賢心。師曰。能殺人。能活人。士曰。如何是凡夫心。師曰。能讚人。能陷人　問。如何是最上一乘。師曰。從來無二路。曰還許學人蹴踏也無。師曰。疑則別參(達本地嗣)。

處州法海隨菴猷禪師

閩之長汀黃氏子。上堂。一錫多年住翠微。無才不敢浪施為。龜毛兔角從他弄。火種刀畊且守愚。諸禪子。知不知。盤中盞內好茶飯。俱是行人血汗珠。弗修道鼓是非。長裙高帽雖遮過。黑面閻君不放伊　解制上堂。三分光陰二早過。靈臺一點不揩磨。貪生逐日區區去。喚不回頭怎奈何。諸仁者。此古雪竇示眾法語。如此說話。字字鏗金戞玉。可珍可愛。是即是。究竟將來。未免無人。爭似真身寺裏。其中雖不多眾。且喜各各脚跟下。縱橫八字。人人頂門上。飛大寶光。敢問諸人。這段奇特事。且道承誰恩力。湖海從他枯到底。姓名終不與君通　退院上堂。二十年來一釣舟。不風流處也風流。解畊種小㹀牛。欄內無多三四頭。老僧從此還山寺。一飽毛團萬事休。拽拄杖便行　寶掌先師塔前上供。諸方窮。尚有卓錐之地。獅山窮。錐地也無。盤中白石。鐘裏清溪。此乃不肖之微誠。插香曰。雖有好花時正放。難禁愁思滿秦峰　問。聞昔韶國師居此山時。甞為人解粘去縛。和尚今日聻。師拈拄杖曰。我者條銕蒺藜。能殺人亦能活人。僧喝。師便打。僧又喝。師良久。復顧侍司曰。山僧住持法海多時。始遇一人。僧近前作聽勢。師展兩手示之。僧擬議。師曰。禮拜了退(雪厂白嗣)。

吳江圓明靈松慈禪師

秀水吳氏子。上堂。敲石石響。擊木木應。驀以拳擊空一下曰。且道是何音韻。若將耳聽則聾却。若將眼覰則瞎却。若將口說則啞却。若是個漢。聞恁麼舉揚拂袖便行。雖然。慈上座拄杖子。未肯放過在。何故聻。春風偶度庭前樹。石上苔花夜又開　上堂。山頭白浪。海底飛塵。總饒會得。開口不能。因甚到者裏。唇齒俱失。不見道。融爻象管輅思而不解。事富山海郭璞註而未詳。諸祖相見攢眉。千聖逢之結舌。直須向洪濛未兆。打個觔斗。方好與慈上座拄杖子相見。如或未然。徒成鈍置(雪厂白嗣)。

處州青田石門蒼石立禪師

孝感湯氏子。僧問。如何是佛。師曰。耳朵裏山河大地。曰如何是法。師曰。桃花紅李花白。曰如何是僧。師曰。踏翻大地。一雙驢脚。劃斷風雲。七尺烏藤。僧擬進語。師便歸方丈　上堂。舉麻谷至章敬因緣畢。師曰。一人說是。一人說非。銅頭鐵額漢。堪笑復堪悲。諸仁者。且道。石門笑的。是個甚麼。良久曰。能可舌根爛出骨此心不敢漏真機(雪厂白嗣)。

處州凌江梲嵩宗禪師

閩之歸化蕭氏子。浴佛上堂。若道釋迦生于此日。則為世諦流布。若道不生于此日。衲僧眼在甚麼處。這裏會得。不動脚跟。朝離兜率。暮降閻浮。未出母胎。度人已畢。其或未然。年年是今日。惡水驀頭澆　長至上堂。假不立。真不守。甦回萬竅。頓發千機。頭頭現影處。孤危迥露。孤危迥露處。頭頭現影。解獅鈴于獅子項下。奪驪珠于蒼龍窟中。赤手風流。甚生意氣。說甚君子道長。小人道消。大眾還知者個消息麼。若也不知。打開香積廚。傾出無米飯。諸上座。普同供養(雪厂白嗣)。

杭州演教佛髻元禪師

越州上虞倪氏子。棄儒出家。上堂。曠劫猶今。殊途一轍。平地上起堆。無風處作浪。雖非聲色。聲色炳煥。雖非心佛。心佛歷然。悉仗此機流轉。不從他處發光。且道。此機是甚麼。若道是佛。背却自家的。若道是法。不免從他覓。若道是心。印賊身自敗。若道是人天正眼。掩耳偷鈴。直饒總不恁麼。猶未相許在。既總不恁麼。因甚麼猶未相許。不是丈夫多意氣。為他曾透上頭關(雪厂白嗣)。

京都弘慈廣濟別室天孚祐禪師

三韓金氏子。母宋。生時屋後火起。家產殆盡。方七月父故。母苦志堅守。五六歲。師患病將死。有一道者。偶從外入。信手拈一粒藥。放師口中。其病隨愈。道者指師曰。此子當入空門。有大因緣在。十三歲。母因道者言。送師禮本寺恒明□耆宿薙染。未幾。母亦逝。一日恒摩師頂曰。當勤精進。莫辱汝父母。師泣拜而銘心。恒器師骨硬。更加嚴切。執侍巾瓶已久。丁未春。正恒示疾。將入滅。哹師叮嚀激勵。師跪叩無措。恒輙滅後。師日夜追思父母一回愁。指像顧眾曰。還識這老漢麼。祐上座。昔日親遭毒手。大結冤讐。歷年以來。未敢輕露。今日遮藏不住。在諸人面前披肝瀝膽。和盤托出去也。以香打圓相曰。沿皮摸索終無用。打破○○始得知。喝一喝。插香便拜　示眾。舉世尊初生。頌曰。一聲㘞地天方曉。禍出私門不可當。却怪此公真大膽。獨將雙手劈洪荒　示眾。舉未離兜率。頌曰。王宮兜率示多生。出得泥犂墮火坑。堪笑度人伎倆盡。只將烏豆換金睛　示眾。舉殃崛產難。頌曰。春城處處有花開。陣陣香風撲鼻來。大抵遊人咸錯過。獃郎還向鬂邊猜　高層雲太常。一日朝罷。官服見師曰。弟子。今日帶了枷鎖。來見和尚。師曰。何不解脫去。士曰。難逃治化。師遂豎起拳頭曰。這個聻。士無語。師曰。果然難逃治化。士作禮(天植樹嗣)。

雄州興雲石琳瑀禪師

臘八上堂。世尊向正覺山前。六載辛勤。求一佛字。了不可得。趙州丈夫氣槩。便云。佛之一字。我不喜聞。檢點將來。一人事上不足。一人理上有餘。各與二十拄杖。象山這裏。明星燦爛。敢問諸人。還曾悟也未。若也悟去。各與二十拄杖。若也未悟。二十拄杖象山自喫。諸人無分。且道利害在甚麼處。卓拄杖曰。金剛寶劒重拈出。佛祖齊教立下風　冬至小參。一陽來復。水牯牛。驀爾向無陰陽地上。東觸西觸。敢問諸兄弟。還曾摸著他鼻頭也未。若也摸著。不妨隨處卷舒。放去踏翻千㵎月。收來衝破一林烟。若也未曾摸著。年來更有新條在。惱亂春風恐未休　示眾。舉香嚴上樹。師曰。天地一指。萬物一馬。通身是口。分疎不下。祇如祖師不西來。香嚴未上樹。又作麼生。太平本是將軍定　頌殃崛產難曰。花謝花開檻外香。引他蜂蝶去來忙。自從夢破情忘後。陋巷空回笑一場　頌德山托鉢曰。玉女乘春出畵堂。牧童一見笑紅妝。無端更唱關山曲。不是愁人也斷膓(南音言嗣)。

五燈全書卷第九十五

五燈全書卷第九十五補遺

臨濟宗

南嶽下第三十六世隨錄

戒幢天資粹禪師

因僧送竹篦。上堂。離却觸背。迥然絕對。鐵壁銀山。一拶粉碎。金毛獅子忽翻身。牙爪雄雄全體備。喝一喝　因雪上堂。昨夜三更消息別。泥牛吞却一輪月。天花亂剪碎無聲。珍珠密撒何殊絕。千溪萬壑盡生光。大地山河一片雪。呵呵呵。瞥不瞥。此時若不究根源。直待當來問彌勒　上堂。靈機閃電見還難。伶俐師僧窺一斑。莫把定盤星錯認。初生月是曲彎彎。喝一喝　小參。今朝八月十四夜。皓月團圞沒縫罅。本來面目甚分明。普請諸人圓者話。諸兄弟。且道圓甚麼話。良久。以竹篦打圓相。拋向面前。震威一喝(徵清月嗣)。

宣州奉聖古韶音禪師

華州蓮華寺示眾。心同虗空界。示等虗空法。證得虗空時。無是無非法。山僧據天目中峰。把一枝瘦藤。向虗空一擲。忽現大身。興雲吐霧。雷從東起。雨從空注。直乾坤振動。日月潛光。撞倒須彌。踏翻大海。深沙神努眼。西嶽白帝。驀然讚嘆。善哉善哉。希有希有。大作佛事。須臾雲收雨霽。海宴河清。山明水媚。人物交馳。拄杖子。依舊右邊立地。眾中委得麼。如或未然。脚跟下放一線道。山僧浙西苕上著艸鞋。穿雲度水。撥紅塵揮白汗。踏過許州縣。行到華之東路。脫下被。幾尊具大手眼底居士。攔胸把住。送蓮華峰頂。山僧信口道。何妨向十字街頭。和泥合水。左右逢源。隨流得妙。所以臨濟道。一句中具三玄。一玄中具三要。有權有實。有照有用。喝一喝曰。且道是權是實。是照耶。是用耶。試辨看。良久曰。拈起少林無孔笛。橫吹一曲渭河邊　洛京韶山雲門寺。上堂。提臨濟正印。唱雲門之曲。敲唱雙行。殺活自在。今者王臣加被。檀護光臨。不妨向佛祖頂[寧*頁]上。舉揚個事。豎拂曰。還見麼。擊香几曰。還聞麼。聞見分明。是個甚麼。不見應庵老僧道。孤峰萬仞。鳥道虗玄。名利杳忘。是非頓絕。直得猿吟古木。虎嘯幽巖。碧落青霄。道人活計。遠祖恁麼道。山僧恁麼舉。大似聲應氣求。令人舉著。愈使金聲玉振。且道還有奇特事也無。天教生在韶峰上。不待雲擎也出頭　問。臨濟道。第一句薦得。堪與佛祖為師。如何是第一句。師曰。石火迸青天。曰第二句薦得。堪與人天為師。如何是第二句。師曰。春雷開蟄戶。曰第三句薦得。自捄不了。如何是第三句。師曰。舌頭生澁(岫雲瑋嗣)。

燕京勝水大來果禪師

上堂。彤雲瑞雪正飛揚。徹體風流不可量。坐斷十方無觸背。明明徧界不曾藏。乃召眾曰。既爾遍界不藏。且道。即今雲彌大野。雪覆千山。孃生兩道眉毛。又落在什麼處。良久曰。露　上堂。五九四十五。窮漢街頭舞。露柱却生歡。燈籠復叫苦。萬壑千崖雪漸消領略春風一百五　晚參。舉僧問石門。年窮歲盡時如何。門曰東村王老夜燒錢。師曰。石門老漢。善應時機。但替人數寶。有甚交涉。山僧則不然。設有僧問年窮歲盡時如何。但向他道。庭前數點催花雨。門外春風次第來　問。如何是道。師曰。勝水門前無曲徑。曰如何是道中人。師曰眉橫鼻直　問。年荒米貴。大眾如何過日。師曰。金剛栗棘。任汝齩嚼。曰設若餓死時如何。師曰。難得一箇半箇(達本元嗣)。

澄江大興在天裕禪師

上堂。有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。大眾還識萬象主麼。若也識得。天上天下惟我獨尊。如或未然。却被聲色之所籠罩。寒暑之所遷流。不得自由。處處為礙。逗到眼光落地。一似落湯螃蟹。莫言不道　上堂。春日融融。和風蕩蕩。嫩柳舒黃金之色。老梅帶白玉之香。直得木馬嘶風。泥牛起舞。所以道。欲識佛性義。當觀時節因緣。時節若至。其理自彰。大眾要識佛性義麼。驀豎拂子。復召眾曰。不因柳毅傳書信。何緣得到洞庭湖　示眾。舉僧問風穴。如何是道。穴曰。五鳳樓前。曰如何是道中人。穴曰。問取城隍司。曰道與道中人。相去多少。穴曰。月似羅中鏡。星如霧裏燈。師曰。月似羅中鏡。星如霧裏燈。舉頭天外看。誰是箇中人(識得純嗣)。

越州寶掌慧侃性禪師

僧問。牛頭未見四祖時如何。師曰。眼睛黑鼻頭光。曰見後如何。師曰。鼻頭黑。眼睛光。曰和尚瞞學人那。師喚。僧應諾。師曰。却是你謾我(雪厂白嗣)。

當湖大乘鐵鼓音禪師

越州餘姚應氏子。師因送天童悟老人入塔。知有宗門向上事。乃堅志。出禮復庵乾得度。受具戒於徑山容。時年四十六。夕究朝參。已無虗晷。遂徹源底。參金粟元。一見機契。令典藏鑰匝歲。師不忘源本。仍歸復庵。會有大乘之請。乾以源流記莂焉　示眾。秋山削玉。秋水磨銅。杲日涵輝千界。青天不掛片雲。於此會得。歷千差而不異。總萬變而常存。良久曰。還委悉麼。吸盡西江和底徹。鯨吞大海露珊瑚　示眾。大乘不蓄箇餘錢。聊與諸人結勝緣。拈出囫圇巴荳子。洗腸蕩胃滌殘涎。喝一喝曰。知解絕時緣慮盡。覿體無依自現前　師於康熈庚戌八月十三日。告眾逝世。書偈曰。六六三十六。從頭教不足。生此閻浮提。露出醜面目。應知識者稀。不去登曲彔。折脚鐺瓔珞。粥常飽饑腸。真是福鈍钁。年深起鏽紋。而今懶把青山劚。無管帶沒拘束。南北東西任去留。何妨唱個無生曲。且道無生曲作麼生唱。喝一喝。擲筆而逝至丙辰秋闍維。見鬚髮如故。全身不壞。塔於虞山北麓(天息乾嗣)。

當湖普福大用顯禪師

華亭沈氏子。甫十齡。父母送新溪其暉光為剃度師。服勤復庵乾左右。示參三不是公案。偶閱華嚴淨行品有省。即述偈曰。一卷淨行品。不知何物淨。淨則多一番。淨盡名淨行。詣方丈呈白。乾目之色喜。至復庵疾作。授師兜笠一枚。併偈記莂。復庵亦垂遷化。後事畢。歸普福。杜門養拙。足不踰閫者。一十八年。至康熈甲戌正月十九日。從容告眾誡勉畢。吉祥而逝。世壽六十五。僧臘四十有五(天息乾嗣)。

潤州鶴林雲屋音禪師

小參。宋人資章甫。而適諸越。越人斷髮文身。無所用之。山僧到鶴林三閱月。佛法二字。無人問著。山僧亦不敢提著。何故。躶形國裏誇服飾。想君太煞不知時(遷一韜嗣)。

興福雪鑑意禪師

佛誕上堂。今朝四月初八。到處叢林浴佛。興福隨例攀條。遂以拂子作灌水勢曰。也與驀頭一杓。不論這箇那箇。管取箇箇浴著。優波離。稽首翹勤。謂因茲得受心地戒。而親承布薩。老雲門。怒目瞋眉。却悔當年不曾打殺。以致東土西天。畵蛇添足。兩兩紛爭。竟無間歇。乃震威喝一喝曰。住住。自威音王已前。樓至佛以後。有箇乾暴暴地底。且喜不曾動著。復喝一喝曰。是甚麼時節　請職事上堂。雲從龍。風從虎。必有鄰。德不孤。驀豎一指云。一不成雙。復舒掌云。二三成五。所以眾流合匯。方興萬頃之濤。千楚共攢。始架凌空之搆。絲竹既合成調。節拍自然相應。三山芳草綠。不待獅子頻呻。一徑落花紅。豈在象王回顧。神通法爾。覿體現前。財法二施。等無差別。且賓主歷然一句。作麼生道。遂喝一喝曰。問取堂中第二座　問。爐鞴重開。規模再整。如何是興福境。師曰。六朝古柏翠參天。曰風景依稀雲樹裏。月明淡蕩水中天。如何是境中人。師曰。剔起眉毛仔細看。曰法雨晴飛去。天花晝下來。如何是人中法。師曰。面赤不如語直。曰人境已蒙師指示。大家共仰目前機。師曰。毫釐有差。天地懸隔　問。向上宗乘則不問。主賓相見事如何。師曰。兩眼對兩眼。曰如何是賓看主。師曰。聞名不如見面。曰如何是主看賓。師曰。識得你是蘇州人。曰如何是主看主。師曰。遠走不如近匍匐。曰如何是賓看賓。師曰。腦後見腮。莫與往來　示眾。舉世尊陞座文殊白椎話畢。師曰。老瞿曇。若非文殊一椎。不知嘴皮邊得到幾時乾淨。雖然。且道世尊從前曾說甚麼話來　示眾。舉溈山水牯牛話畢。師曰。者漢面皮厚多少。喚作溈山僧。尾巴已露。喚作水牯牛。蹄角不全　頌世尊初生雲門一棒曰。冷燄堆頭星火子。爆開烈烈燼重樓。雲門欲滅彌天燄。不道當年悞潑油　頌婆子拋兒曰。鄂渚灘頭撥棹夫。一橈弄得半糢糊。雖教七子多拋盡。爭奈猶存岸上婆　頌莊上喫油糍曰。喫飽油糍不赴飡。人頭鬼臉費評論。侍僧若果逢莊主。悔殺從前錯出門　頌雪峰兩度打僧曰。臨機辣棒兩番施。棒下偏生不孝兒。冤債却從恩處結。直看遞代怨聲馳　頌興化打維那曰。打了重新又罰錢。直令千古惡聲傳。久懷大覺堂前恨。此際方知養子緣(古雲傑嗣)。

嘉興真如宏冶敏禪師

臘八上堂。明星夜夜出。臘八那年無。堪笑迦文老。無端起浪波。然則。真如今日不是隨邪逐惡也。要諸仁共知。驀拈拄杖曰。看看。良久擲杖曰。祇因妄想執著。而不證得　普茶示眾。今晚普茶。菓子盡數。不管齒牙利鈍。且要箇箇吞吐。錯口齩著舌頭。莫怪真如莽鹵　觀音大士開光上堂。豎拂曰。花開菩薩面。草長無邊身。擊拂曰。爭似圓通妙。家家觀世音。擲拂下座　晚參。纔過初一。十四又來。忽然半月。未免驚懷。諸兄弟。於此端的得一回。歷千差經歲月。原無二致。豈有差排。所以從上尊宿。每于茶時飯時。未甞不風規略露。只是知恩者少(古雲傑嗣)。

嘉興妙峰道者。范弘禮

甞有偈曰。花滿枝頭月滿輪。香風拂拂更精神。白雲影落乾坤濶。眼上眉毛又上新　千里特來呈舊面。不消煅煉本來圓。箇中自有安心法。粉碎虗空只一拳(古雲傑嗣)。

寧國法海惟勤順禪師

一日師在庭前立次。一僧到曰。好竹。師曰。當時香嚴擊底。敢問闍黎。是那一竿。僧對竹作拋石勢曰。摑。師曰。上座於斯抵對。不敢言不是。只是有賓無主。僧擬開口。師連掌打退　頌婆子燒庵曰。鳥有真心歇又啼。花無悋色露全機。其中一段風流事。今古人間當是非(忍可持嗣)。

寧國龍潭大木元禪師

僧問。如何是和尚住山句。師曰。一樹梅花開雪後。曰意旨如何。師曰。鳥鳴當谷。香透春風。僧禮拜起。師曰會麼。僧擬議。師喝出(桂昌銳嗣)。

慧山且拙廉禪師

九日示眾。九月九菊花新。此日登高不厭頻。撥轉上頭關棙子。天涯何處得疎親。草木落。雁來賓。楓葉紛紛下漸深。寒露已降。授衣時臨。蕭蕭兩鬢雪霜侵。自是陶潛歸去後。惆悵攢眉少一人　結夏上堂。北往南來諸衲子。多因結夏在山中。所謂萬事俱成辦。大都只是欠東風。柴難斫米難舂。豈可一向說脫空。山青蔥水碧綠。漪漪閒來倚修竹。經行坐臥在其間。尅期不怕不成佛(十洲瀛嗣)。

蘄州如田澍霖覺禪師

僧問。棒如雨點。喝似雷轟。此是諸方舊套。和尚底作略。敢請垂示。師曰。榛荊斬却龍泉劍。露出秦時月半邊。曰古剎幸逢師掛錫。西湖從此浪滔天。師曰。有勞三十棒賞在來日(善意林嗣)。

頴州彌陀雪幢著禪師

上堂。主賓不立。共觀白露秋光。人境雙忘。更有斬新日月。不萌花上。花藥層層。無影林中。濃陰密密。到者時節。掀飜滄海。喝散白雲。還應歸家穩坐。還應垂手入廛。若能直下委悉。一任收放自由。倘或未然。山僧再為道破。豎拂子曰。倒駕紅爐來此地。通天作用自今施　解制上堂。嶺梅殘堤柳綠。夜半燈籠笑露柱。結制一冬而今圓。放教衲子東西去。東西去。脚跟下事不得草草。眉毛上的切須仔細。無佛處急走過。有佛處不得住。若有人問頴州以何法示人。祇向道伊。春至寒食六十日　上堂。綠水涯邊生瑞氣。青山深處起烟嵐。善財參徧猶難會。風送蘆花作指南　示眾。入得興雲門。莊嚴似勝蓮。寶華開滿地。來者任君觀　示眾。舉香嚴上樹話畢。師曰。香嚴老漢。大似援人之溺。幾乎自溺　示眾。舉天童悟祖掛上堂牌。不陞座立於座前曰。老僧氣喘不能說話。遂咳嗽一聲。吐痰於地曰。眾兄弟試道看。良久無有出者。祖以脚抹却歸方丈。師曰。密祖恁麼施設。盡道將八千人。一坑埋却。殊不知。瞞他八千人一些不得　頌石霜門牓曰。短畫長書字字清。拈來換却眼中睛。石霜費盡閒心力。笑殺雲堂七百僧　問。如何是清淨法身。師曰。癩蝦蟆　問。人人有箇影子。因甚踏不著。師曰。踏著便成兩箇　問盡大地是箇解脫門。為甚把手拽不入。師曰。只為全身在裏許(聖儀葑嗣)。

舒州指泉且巖履禪師

僧問。如何是指泉境。師曰。清風生翠竹。黃鳥叫晴天。曰如何是境中人。師曰。釣魚石上坐。秋月白滄江。曰末後句乞再垂示。師和聲便打。僧於棒下。洞徹己事(破笠懋嗣)。

江州廬山若雨潤禪師

小參。時有僧出。師劈脊便打。曰。學人話也未問。便賜棒。意作麼生。師又打。僧無對。師良久召眾曰。會麼。野牛鼻盡腕頭力。拽不回頭其奈何(破笠懋嗣)。

舒州黃山白雲古懷樞禪師

僧問。古人道。毫吞巨海。芥納須彌。為是神通妙用。本體如然。師曰。昨日晴今日雨。曰如何領會。師曰。山北山南當此際。好花都打落愁人(破笠懋嗣)。

昌化弘庵杲禪師

小參。一點靈光爛太虗。於中何處辨親疎。堪嘆多少去來者。到底依然不識渠。古人又謂。渠今正是我。我今不是渠。恁麼道。也是徐六擔板。杲上座則不然。何處不逢渠　小參。眉毛眨起不須看。雲自山兮青山藍。更問一虗歸甚處。前三三與後三三。且道。前三三後三三。意旨如何。良久顧左右曰。會麼。不存一法即如來。註脚重佺成擬議(遷如泰嗣)。

玉田妙峰嘯風虎禪師

上堂。今朝臘月二日。特為諸人細說。有箇無位真人。常向汝等面門出入。驀豎拂淡裏一般滋味好。舉目現前。仔細咬嚼。復拈餅曰。即如者個餅。露柱還他幾個。大眾。若道得一句者。此夜良宵。不妨許他手舞足蹈。玩月指月。畵月笑月。風流意氣。壓倒羣流。其或未然。歸堂參去　示眾。舉文公見大顛話畢。師曰。昌黎大似衛公孫朝。只知子貢不知仲尼。所以雖見大顛。似同不見　頌慈明挂榜曰。江淹彩筆煥文章。織女金針繡鳳凰。多少行人著眼看。不知日用只尋常　頌女子出定曰。諸葛排成八陣圖。四維上下轉糢糊。若還不識生門處。困殺人間大丈夫　頌婆子偷笋曰。偷筍還他婆子。捉賊須是趙州。吸盡西江無一滴。從教何處不風流(律牧制嗣)。

蘇州無量壽寺忞庵相禪師

問如何是祖師西來意。師指曰。這是豐木堂。僧一喝。師不顧。僧又喝。師曰。打頭底。知是賓中勘主。者一喝。意作麼生。僧無對。師連掌打出　結制上堂。十月十五結制。赤手空拳活計。普天匝地為爐。不漏絲毫移易。眾兄弟。若也會去。高懸兜笠。晏坐華林。脫或未然。莫看水艸嫌枯淡。且聽春雷換甲鱗(可生忍嗣)。

雪竇新開濬禪師

小參。人無大小。達者為先。明得大事。與佛齊肩。且道明甚麼事。穿衣喫飯。行住坐臥。日用一切等事麼太煞沒交涉。祇如未有身心世界已前。將甚麼喚作大事。良久曰。擬議思量。白雲萬里　頌臨濟三頓棒曰。事因叮囑起干戈。直入他家話轉多。惡口挑唆功已及。至今怨恨滿山河(道嚴恂嗣)。

越州法雲石堂穎禪師

上堂。喫水防咽。行路防跌。豎起脊梁。證龜成鱉。烟雨連旬。地爐難熱。刮面西風入牖來。吹動茅堂俱漏洩。木魚禪板兩相交。選佛場中驗巧拙。碓㭰開花。枯樁燄烈。萬象森羅俱砟額。驀豎拄杖曰。會麼。眾無語。乃一時打散　問。古鏡未磨時如何。師曰。莫妄想。曰磨後如何。師曰。莫妄想。曰黃鶴樓前鸚鵡洲。又作麼生。師曰。莫妄想(雪厂白嗣)。

五燈全書卷第九十六

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

金陵橫山同菴潤禪師

上堂。以拂子。畫○○○○○。一二三四五。金木水火土。常在五形中。五形中莫覩。報君知休莽鹵。捉敗虗空仔細看。五五原來二十五　上堂。一二三四五。任君顛倒數。五四三二一。從頭數不徹。數得徹。休狼藉。放過長沙老大蟲。只恐蝦蟇吞却月　示眾。個事猶如立戰同。當陽一著好施功。若還不聽將軍令。向外安排總是空。空即不無。且道將軍令。汝作麼生聽。以拄杖卓一卓曰。不得動著。動著即禍生　示眾。風敲翠竹。露滴荷香。西來祖意如何說。一番雨過一番凉　問。如何是道。師曰。此去金陵一百里。曰如何是道中人。師曰。驢駝馬載　問如何是佛。師曰。花放寒巖　問。借和尚金剛王寶劒看。師曰。照顧性命。僧擬議。師曰。髑髏墮也　問。如何是善知識眼。師曰。一切不見。曰人人皆見。為甚麼善知識不見。師曰。你猶在門外　問。如何是本來面目。師曰。雪消山露骨。曰意旨如何。師曰。水滴石流香(南音言嗣)。

金陵蔣山佛國樗菴學禪師

示眾。舉道吾因趙州來。著豹皮裩。把吉撩棒。在三門前。見州來。便高聲唱喏而立。州曰。小心祇候著。吾又唱喏一聲而去。師曰。這兩個漢。大似無孔笛。撞著氈拍板。五音六律。太煞分明。惜乎當時少個知音。且道即今還有分別者麼。以拂子擊几一下曰。子期子期(南音言嗣)。

朗公居士吳顯

長洲人。初參靈隱禮。禮問。有甚疑處。遠來參謁。士曰。狂心未歇。歇即菩提。請問和尚歇在甚處禮曰。欵欵去你葛藤。士無語。參半載。無所入。後禁足北菴。一夕坐香次。聞甌響有省　頌殃崛產難曰。腦後白雲閒片片。眉端春色甚迢迢。不知討甚閒家具。平地無端喫一交　頌女子出定曰。春睡沈沈却正濃。不知黃鳥罵東風。醒來謾揭羅幃看。隱隱牕紗亂落紅(印象詮嗣)。

繡水雨嵩霙禪師

問丹霞訪龐公。靈照放下籃。意旨如何。師曰。啞子傳來信。聾人滿耳聞。曰丹霞問龐公在否。照擕籃而去。又作麼生。師曰。誰家別院池塘裏。一對鴛鴦畵不成(商予啟嗣)。

興國上一乘禪師

參多福啟。一日求入室。啟曰。上無片瓦。下無卓錐。喚甚麼作室。師仰面四顧曰。蒼天蒼天。啟曰。阿誰呌苦。師曰。不是師貧連子苦。只緣家富小兒嬌。又問。多年失親近。今日乞麤拳。啟曰。老僧沒氣力。師曰。慈悲太煞。啟惡發曰。脫空妄語漢。何處見得來。師曰。早晨喫粥。而今又餓。啟曰。飯袋子出去。師曰。歇歇進來問訊和尚(商予啟嗣)。

蘇州朱茂苑居士

產時母夢明月射腹。驚覺乃娩。長成。信向宗門。參扣諸方。一日聞鐘有省。述偈曰。偶寓平江道院東。諸方禪客喜相逢。十年切切求開示。不若親聞一擊鐘　丹霞燒木佛頌曰。木佛燒來禦禁寒。何須特地起疑端。可憐院主親遭毒。墮落鬚眉不自瞞　世尊初生頌曰。錦衣公子舞鞦韆。賣弄風流逞少年。添得黃鸝鳴翠柳。十分春色播人前(忍可持嗣)。

丹徒正覺尼佛機元禪師

竹篦子頌曰。拈起吹毛劒。魔佛皆膽戰。擬議問如何。雷聲轟閃電　趙州勘婆子頌曰。勘破婆子。公案兩重。山崩地裂。杲日當空　臨濟見僧入門便喝頌曰。鐵牛踏破澄潭月。石虎巖前吼不徹。黑漆崑崙沒處藏。百獸聞之皆腦裂(中璞如嗣)。

順天報成起聖仁禪師

上堂。身瘦面皮黃。都緣為事忙。昨朝親入市。今日又陞堂。擬唱雲門曲。猶疑不合腔。勞煩拄杖子。代我為敷揚。連卓拄杖　上堂。今日開爐。柴炭俱無。掃除靈解。蕩滌真如。本無故舊。那有親疎。饑餐渴飲。真實工夫。冷灰爆出黃金豆。笑殺西來碧眼胡　上堂。直說曲說。讚說毀說。識者是醍醐。不識是毒藥。毒藥醍醐。一并拈却。要識楊岐驢。只有三隻脚(桂昌銳嗣)。

桐城慧山清泉大宜卓禪師

解制上堂。住不用錐。去不用鈎。不住不去。鈎錐甚利。內中還有知痛癢者麼。眾無對。師復曰。饒君走遍天涯路。盡在山僧拄杖頭　仲春小參。春風和暖。日長夜短。青山依舊青。乾坤依舊轉。山僧拄杖頭。今古何曾免。謹白參元人。道不遠人人自遠。卓拄杖一下曰。這裏不是(十洲瀛嗣)。

京都大悲燈巖德禪師

江南常熟朱氏子。師生時。香光滿室。四歲。便解趺坐念佛。十歲。父歿。偶至城西地藏。見壁上地獄形相。生恐怖心。欲出家。母許之。象游逵。為之剃染。一日讀楞嚴。至阿難此非汝心處。頓起疑意。三年乃有所會。後興福定。以主人公話相詰。益自奮力研究。歷參吳下知識。俱不契旨。圓戒畢。省從兄于蒲邑。道出京師。途次遭攧。疑情冰釋。適定住都門鐵佛。師詣之。定曰。幾年不相見。此事又如何。師曰。鼻孔依然向下垂。定曰。那裏見得。師曰。特來禮拜和尚。是夕。師陳所見。痛棒打出。如是者三。一日入方丈。纔開口。便打。當下若脫千觔擔子相似。禮拜便出。受囑後。初住虞之破山。復入都。住大悲廣泉諸剎　上堂。舉僧問趙州。如何是祖師西來意。州曰庭前柏樹子。僧曰和尚莫將境示人。州曰我不將境示人。僧曰如何祖師西來意。州曰庭前柏樹子。師曰。若言心境一如。好與這僧一坑埋却。若言信手拈來。毀謗趙州更甚。畢竟如何是祖師西來意。庭前柏樹子　夏日上堂。舉洞山因僧問。寒暑到來如何迴避。山曰何不向無寒暑處去。曰如何是無寒暑處。山曰寒時寒殺闍黎。熱時熱殺闍黎。師曰。轉功就位。轉位就功。融通妙叶。不犯離微。自是洞上宗風。只如寒時寒殺。熱時熱殺。又作麼生回互。不見道。太陽門下日日三秋。明月堂前時時九夏　師誕上堂。天地同根。萬物一體。至哉斯言。急須會取。驀拈拄杖曰。既是萬物一體。且道。拄杖子與山僧。是一是二。若道是一。山僧是山僧。拄杖是拄杖。何曾是一。若道是二。山僧屬羊。拄杖子又屬個甚麼。却喚作二。向這裏道得諦當。不妨與從上佛祖。把手同行。若道不得。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪却你拄杖子。速道速道　因事小參。盡大地是個火坑。得何三昧。不被燒却。遂目左右曰。看看。個個肉綻皮穿去也。若是個漢。但向世間一切榮名利養。人我是非。鬬諍堅固處。一椎擊破。虗空粉碎。大地平沈。正恁麼時。且道。火坑在甚麼處。良久曰。再犯不容　上堂。舉臨濟會下兩堂首座同時下喝。僧問還有賓主也無。濟曰賓主歷然。師曰。兩家總不用喝。亦復賓主歷然。且道。阿誰證明。良久曰。照顧眉毛　冬至上堂。朝來忽報一陽生。逆旅何人不動情。只有殘僧躭寂寞。從來寒暑不相驚　歲夜小參。大盡三十日。小盡二十九。從古到如今。曆本家家有。既有。何不拈出看。時有僧欲出。師約住曰。且住。若無本監曆日印信。即同私曆　立春上堂。開歲越十日。風光始得春。法筵龍象客。又見一番新。一番新。大地山河倍有神。莫道東村王大姐。依然滿面是埃塵　問法身充滿于太虗。正與麼時。應身在甚麼處。師曰。山僧在上座眼裏。僧禮拜。師曰。鄭州出曹門　士問。大鵬展翅即不問。金榜題名事如何。師曰。久已斫額望子。曰如何是無根樹。師曰。切忌節外生枝。曰如何是無陰陽地。師曰。踏著幾人知。曰如何是呌不響山谷。師曰。動容揚古路。不墮悄然機(平巖定嗣)。

鄂州龍華吼山興禪師

江夏張氏子。結制上堂。七日前。壁立萬仞。追到牛角尖頭。直要懸崖撒手。七日後。裂破漆桶。勦絕命根。也須絕後再甦。正當七日內。你諸人性命。盡在山僧手裏。以拄杖連打曰。急速救取　示眾。我有達磨隻履。乾坤踏徧無底。脫在糞掃堆頭。千聖提掇不起　問如何是般若體。師曰。橫三豎四。曰如何是般若用。師曰。七穿八穴。曰如何是體用一如。師便打(省庵由嗣)。

青田崇勝桂巖嵩禪師

莆田人。少從父遊寺。見一羅漢。以兩手拍開胸堂。露出一佛。鼓掌笑曰。奇哉。原來心頭有佛詣長樂龍峰披剃。二十四歲。出嶺參崇勝皛。機緣相契。後承印可繼席　示眾。一毫頭上立乾坤。百億須彌繞日月。乃豎拂曰。能於者裏識根源。南北東西何途轍　小參。風高月冷。海闊天空。猿啼遠岫。鶴唳喬松。提挈衲僧巴鼻。發明佛祖綱宗。卷舒自在。八面玲瓏。直須坐斷主人翁。古木斜陽嶺外紅　小參。十里長亭。五里短亭。神疲力倦。暫爾消停。風來一陣。鳥語數聲。汗乾體爽。眼豁心清。從茲歸去好歸去。休問前途多少程　問如何是崇勝境。師曰。千峰翠繞芝溪水。曰如何是境中人。師曰。瘦骨寒披毳衲衣　問燈籠與露柱相交。是第幾機。師曰。是第二機。曰如何是第一機。師曰。燈籠與露柱相交　問如何是冬來意。師曰。嶺梅破玉　問如何是佛。師曰。雞嘴尖。鴨嘴匾　問如何是孟春境。師曰。鷓鴣啼處百花香(白嶠皛嗣)。

通州廣慧啟密綿禪師

示眾。今朝識得是初一。萬事從茲俱了畢。靜聞啞子唱山歌。笑看泥牛相鬬踢。拳來脚去逞風流。錯把須彌打一摑。直得龍王怒不休。帶累修羅雙眼突。拄杖從空見不平。各與三十齊趂出。連卓拄杖。喝一喝(均實水嗣)。

通州廣慧笑翁珍禪師

上堂。舉拂子曰。若向這裏透得。可以放嚝隨緣。設若佇機停思。未免當面錯過。山僧更與註破。今朝據室復陞堂。四眾雲臻沾法喜。露柱燈籠合進香。森羅萬象齊施禮　師出世不久。遂爾遷化。臨終書偈曰。住世風顛。三十二載。呵佛罵祖。生平慶快。瀟灑而行。無些罣礙。擲筆而逝(均實水嗣)。

大名興化斷指覺禪師

參玉田潤得法。後結茅于天雄軍之城西十里。每夜坐見祥光燭天。追求之。得臨濟祖塔。埋沒瓦礫中。師遂重建石幢。鼎新塔院。天童忞。古南門。報恩賢。天目琇。俱為捐資。以讚助之。又建興化塔寺于側。不三年而成叢席。興復第一祖庭。緣非小可也　僧問。虗空粉碎。大地平沉底境界。還喫臨濟痛棒也無。師曰。罪不重科　問古塔巍然不動。還有向上事也無。師曰。瞻之仰之。僧禮拜。師曰。因我得禮汝(玉田潤嗣)。

虞山中峰天山旭禪師

溧陽史氏子。俗名藩。以世胄擢大金吾。援勦山東流宼。奏捷。勅賜巡邊。值鼎革。洪內院。疏請陛見。願懇為僧。初參福嚴天目。後入龍華滿室。逼拶三閱月。以野鴨子公案。聞報鐘聲得省。補第一座　臘八上堂。豎拂子曰。釋迦老子來也。向這裏會得。則不用勞形忍餓。六載三年。明星夜夜燦中天。德慧無邊傳正續。大眾會麼。倘或未能。山僧下個註脚。擲拂子曰。切莫漂流在異鄉(雲漢滿嗣)。

虞山智林僧木蔭禪師

邑之楊氏子。上堂。即心即佛。鴨聽雷鳴。非心非佛畵蛇添足。離即離非。癡人說夢。是即是非。矮子觀場。內中有一句。不是心不是佛不是物。具眼者試辨看(雲漢滿嗣)。

崑山葛毅調居士

名鼎。號七空。十六歲。于古人言句上起疑。遂徹夜坐香。脫略塵事。會世變。獨居究心教乘。後謁古南門靈隱禮。各有契入。繼參妙喜滿。朝夕質疑。一日滿問。路逢死蛇莫打殺。如何。士曰。死蛇原不死。打殺便不生。問無底籃子盛將歸如何。士曰。無底盛將來。有底盡底去。滿頷之　婆生七子頌曰。從來大地絕知音。拋擲從誇眼目新。可惜末兒泥水浸。放他六子長威神　倒騎牛入佛殿頌曰。多劫騎牛。祇為不鑑。這回倒騎。得個方便。絕勝覓牛。辜他佛殿(雲漢滿嗣)。

京口聽潮憨雲頂禪師

武進陸氏子。依鹿泉瀇。一日聞黃鸝鳴開悟。出住廣陵萬壽。上堂。揮拂子曰。達磨留下一隻履。徧地兒孫提不起。直教做得十分像。不是欹頭便歪嘴。我亦自笑求其全。南北東西覓知己。那管逢人出不出。萬壽勉作三年主。驗盡方來少作家。寂寥此道誰堪語。作收拂子勢曰。莫教鍼線空狼藉。收拾歸家著自底　問須彌山畢竟是有是無。師曰。頓向你面前了也(獨癡瀇嗣)。

洪都西山龍泉千山峻禪師

問如何是戒。師曰。斷除妄想重增病。曰如何是禪。師曰。趣向真如亦是邪。曰如何是不遷義。師曰。石壓筍斜出。懸崖花倒生。曰如何是行脚事。師曰。乞食前村去。臨池洗鉢回(獨癡瀇嗣)。

洪都靖安法藥百拙倫禪師

問法藥是甚麼湯頭。師便打。曰且莫亂打。師復打。曰蒼天蒼天。師曰。病狂呌屈。多死少活。僧擬議。師直打退(獨癡瀇嗣)。

五燈全書卷第九十六

五燈全書卷第九十七

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

杭州開化化南上禪師

越之浣溪人。稚時口瘂。七歲方知語言。九歲過五洩。禮佛見僧如舊識。乃投出家。後上天童。悟祖命參萬法歸一一歸何處話。逾年聞猫聲。豁然開悟。祖遽問。萬法歸一一歸何處。師曰。烏龜鑽破壁。悟頷之。最後參鹿泉瀇。一見契合　開化上堂。舉達觀頴曰。諸方鈎又曲。餌又無。猶如水底捺葫蘆。拈拄杖。作釣勢曰。深水取魚長性命。不曾將酒祭江神。開化又且不然。家業輕舟一葉。朝南暮北隨流。得意高歌數曲。忘機閒伴沙鷗。遂收取拂子曰。寧教絃斷成孤峻。不為門庭下曲鈎(獨癡瀇嗣)。

潤州龍山放雲智禪師

參鹿泉瀇。看南泉三不是話。偶柴扁挑墮地作聲。咄曰。元來元來。不是心不是佛不是物。欲覓覓不得。欲避避不得。冷地親看破。分明者個賊　頌竹篦子曰。竹篦子無背面。利似吹毛揮八面。衲僧觸者是如何。拍破腦門鮮血濺。看取香爐吞佛殿　龍牙石龜頌曰。前朝風昨夜雨。今日夢回又見鬼。鬼扯腿跌折嘴。仔細思量弄自己　趙州城門頌曰。四門開豁趙州城。南北東西道路分。二十五絃彈夜月。玉樓人醉杏花村(獨癡瀇嗣)。

都督葵軒居士張國勛

宣府世家。初于福嚴容。安田靜。愚菴盂。天界盛。參扣有年。再訪鹿泉瀇。問如何是捷徑路頭。瀇曰。黃鶴山頭春萬家。士曰。如何是歸源的旨。瀇曰。瘦拳斜枕臥梅花。士曰。幾乎錯過目前機。瀇曰。已知居士是家裏人。士曰。弟子究心佛法。不敢自負生平。但恐業累覊人。惟願不吝慈悲。瀇曰。居士如寶劒在握。一斬一切斷。何處更有業累所覊。士于言下猛省。呈偈曰。于此植機緣。我道總一般。山頭明月下。松風話指南(獨癡瀇嗣)。

廣東淨業方中式禪師

月夜示眾。初出銀蟾遍大千。尖時圓相已完全。只今笑語垂楊下。多少清光在目前。大眾。這個光明。人人本有。因甚不知落處。聻。盤山曰。光非照鏡。鏡亦非存。光景俱忘。復是何物。且道。是月。不是月。是月。瞎却諸人了也。不是月。汝等作麼生會。便下座(拳石沃嗣)。

昆陽玉倉碧峰微禪師

示眾。我此法印。如塗毒鼓。聞者命根頓斷。諸人如何湊泊。直下便是。已涉堦梯。總不恁麼。猶落情識。任他千聖到來。一齊列在下風。汝等還識此法印麼。擲下拄杖　小參。今日將十方世界。權借為一禪堂。開深深之爐。堆燄燄之煤。是凡是聖。萬象森羅。一一盡在其中。朝打三千。暮打八百。個個皮穿骨露。脫體無依。眾中還有不受煅煉者麼。拈竹篦曰。禹門三級千層浪。奮迅休遭點額回(拳石沃嗣)。

明州普陀貫之珏禪師

姚江陳氏子。元宵解制上堂。萬象回春。冰河轉綠。黃鳥閒關。魚蝦[跳-兆+孛]跳。當是時也。鐵樹共銀花競彩。金烏與玉兔潛輝。衲僧家行止未卜。脚跟下去住何傷。到這裏。瑠璃瓶祇盛獅子乳。龍象踐踏。非驢所堪。出頭跛鱉。行乎其所。不得不行。得水真龍。得乎其所。不得不止。若也脚踏實地底。爾等亦須善自體悉。良久曰。仍把鉢盂安舊位。莫教虗費草鞵錢(拳石沃嗣)。

四明薜蘿尼慧空禪師

鄞縣王氏女。三十三歲。辭俗出家。初參念佛底是誰。苦無入處。因參天童奇。問盤陀石上珠一顆。無去無來不見踪。請和尚直指。奇曰。說底是誰。師沈吟。奇一喝。師大起疑情。歸途遇老宿問。如何是本來面目。宿曰。禮拜的是誰。師于言下頓悟。遂述偈曰。四大浮囊假借因。拈香撥火阿誰親。從今爍破孃生面。大地山河一統平。又曰。本自無心物自閒。通身渾露祖師關。俄然一念超方外。水自水兮山自山(拳石沃嗣)。

江都中房李謙居士

淮安山陽籍北直人。年十二。夢朝天帝。令二僧。傳示龍從火裏出虎向水中生十字。醒白二親。親曰。汝未生前。因禱呂祖而孕。士遽問。未生前作麼生。父大異之。年既長。好讀孫吳書。二十八歲。中崇禎丁丑進士。三十二歲。遇異人授三教心法。遂棄職尋師。歷參名宿。謁商尊元。問臨濟三句話。尊喝曰。要山僧說與你聽麼。士矍然。又問雲門拄杖子[跳-兆+孛]跳因緣。尊又喝曰。要山僧講與你聽麼。士于言下大省曰。毗耶一默。觀聽全消。月落烏啼。雲漢昭昭。尊曰。從來孝子諱爺名。士禮三拜。尊深然之。後謁天峰清。一見許可。特為上堂。問路逢達道人。不將語默對。將甚麼對。士曰。臨去秋波那一轉。清曰。未在更道。士曰。先號咷而後笑。清遂記莂。士甞獨居。興教僧寮。隨機說法。唱演楞嚴圓覺大義。世稱田大士復生　僧問。趙州繞禪床一帀。何云轉藏竟。士曰。纔下禪床。早知轉經已竟。曰婆子因何云只轉半藏。士曰。牛過窗櫺。頭足四蹄都過了。為甚麼尾巴過不得。僧曰。差別公案如是者少(天峯清嗣)。

興化融峰萍寄普禪師

上堂。擊鼓鳴鐘已舉揚。何勞請我更陞堂。不知棒喝重彰露。猶聽叨叨說短長。便喝散大眾。擲拄杖下座　上堂。豎起拂子曰。惟此一事實。餘二則非真。復自摑口曰。山僧今日為人錯下註脚　上堂。拈拄杖曰。山僧今日特請木上座。為汝等一上去也。卓拄杖曰。諦聽諦聽　問。生從何來。師舉火鎌曰。這張火鎌子。三文錢買的。曰死從何去。師曰。一擦火星飛　問。如何是道。師曰。水陸通衢。曰不問這個道。師曰。問甚麼道。曰問大道。師曰。南北東西(法音[沆-几+桀]嗣)。

嘉興會龍破峰一禪師

海寧曹氏子。上堂。院無大小。眾無多寡。小中現大。大中現小。不見道。文殊騎象于藕絲孔裏。消息全無。鴻蒙鼓翅于北溟之上。浪沸波騰。事會也。得處處綠楊堪繫馬。理會也。得家家有路透長安。顧左右曰。只恐不是玉。是玉也大奇(法音[沆-几+桀]嗣)。

揚州遠峰旨玄泰禪師

興化焦氏子。十四出家。依建隆[沆-几+桀]。力參有年。[沆-几+桀]一日問。不落古今。道將一句來。師曰不道。[沆-几+桀]曰。為甚麼不道。師曰。道又落古今也。[沆-几+桀]休去　僧問。今日喫粥喫飯。師曰。打破鍋來。向汝道。曰打破也。師曰。一任飽餐　拈趙州狗子佛性有無。頌曰。佛性緣何說有無。十分春色滿皇都。掠虗頭漢無依賴。留與兒孫唱哩囉　黃龍三關頌曰。驢脚生緣與佛手。橫三豎四揚家醜。看來不值半文錢。也向人前開大口(法音[沆-几+桀]嗣)。

融峰法幢普禪師

興化李氏子。上堂。鐘音鏗鏘。鼓聲軒昂。山僧陞座。眾立兩旁。喝一喝曰。底事分明全露布。何須重叠更宣揚　師甞頌汾陽三訣曰。第一訣。不容擬議無分說。秤錘是鐵甚分明。看到秤錘重著楔。第二訣。馬祖藍關消思絕。朔風凜凜普天寒。大地山河一片雪。第三訣。百草頭邊俱露泄。桃紅李白柳垂青。子規聲裏流啼血。又曰。汾陽三訣。強生枝節。要知落處。水冷火熱　僧問。心經云。無眼耳鼻舌身意。將甚麼說法。師良久問僧。適間問個甚麼。僧擬開口。師便以手掩却(法音[沆-几+桀]嗣)。

江都維摩古梅寬禪師

邑之方氏子。佛開光上堂。一陽開泰。萬象咸亨。四眾瞻依。佛光朗照。且道。維摩今日。有何義諦。以拄杖擊香几曰。大眾。盡大地是個佛身。汝等向甚麼處安居。復擊一下曰。泥牛吼月歸東海。萬水朝宗又一重(法音[沆-几+桀]嗣)。

六安佛國文楚演禪師

泰州屠氏子。上堂。舉本師[沆-几+桀]到月菴曰。菴主在否。曰不在。[沆-几+桀]曰甚處去。曰檀越家去。[沆-几+桀]曰水牯牛牽去麼。曰不知。[沆-几+桀]打僧三下便出。菴主回。僧舉前話。菴主曰。水牯牛被人牽去。也不護惜。遂打擯出。[沆-几+桀]聞曰。略較些子。雖然如是。也是按牛頭喫草。師曰。仰之彌高。鑽之彌堅。瞻之在前。忽焉在後。大眾。老人這樣說話。還知他人落處麼。將成九仞之山。不進一簣之土。喝一喝(法音[沆-几+桀]嗣)。

青州萬祥麒禪師

示眾。今日聊將一線通。秋山秋水畵圖中。紅輪劈破闍黎面。擬議思量隔萬重(法音[沆-几+桀]嗣)。

真州大慈尼桴海濟禪師

上堂。學道應須達正因。道源曾不隔微塵。當知一切眾生界。即是如來正法輪。濟長老截舌去也。眾中還有相救者麼。喝一喝。下座(法音[沆-几+桀]嗣)。

雲間賈龍文居士

名達真。年九歲。父母俱喪。兄龍媒撫養。婚娶後。愛酒好訟。十載囹圄。鼎革以來。諸事不豫。每嘆光陰有限。世事不常。發願念佛齋僧。漸漸留心本分。參佛果聞。韜明宗。三默權。霽崙永諸禪宿。六載工夫。幾成一片。每於行住坐臥時。如皓月澄潭。純清絕點。及至勘問。便轉身不得。一日請永至舍。齋後。永放下面皮。痛加逼拶。問居士即今一口氣不來。向何處安身立命。直得無語可對。回入室中。豎起脊梁。萬緣放下。不覺冷汗如雨。忽聽更鑼聲。通身慶快。如拋下千觔擔子一般。出侍次。永問。得何消息。士震威一喝。永曰。親切道來。士便掌。永曰。不怕罪過。士曰。蒼天蒼天。即呈偈曰。樹凋葉落見秋空。全放全収不露踪。人亦忘時牛亦滅。一輪皎皎碧天中。永曰。不信道。士隨畵圓相曰。大地平沈遍界空。腦門裂破任西東。振聲一喝千江逆。萬法收歸絕異同。永頷之。明日往龍華。入方丈。宗曰。內不放出。外不放入。如何是你作用。士曰。一拶粉碎。宗曰。那裏學來的。士曰。好個具眼堂頭。宗曰。你的眼聻。士便喝。宗拈棒。士便出。徧歷諸方。後受報恩汋記莂。隨機應接。逞性逍遙。至康熙乙丑冬月。示微疾。書遺訓十則。誡勉其子。不得行世禮。須備木龕道服。自製封龕偈曰。向來愛坐。今日要眠。向來要眠。今日愛坐。兩俱不著。四無回互。天然一段好風光。赤骨條條我獨步。舉火偈曰。賈龍文。賈龍文。紅爐烈焰。久煉精金。胸中惡氣。脫體從新。入火不變。入水澄清。攛火炬曰。一道風光無限樂。換却時人眼裏睛。復書一偈曰。此番決定別無私。撒手分明在戌時。若能識得其中意。雲在山兮月在池。一笑而逝(佛果汋嗣)。

汝寧羅山巖立敏禪師

休寧人。參寄菴澯。問如何是佛法的的大意。澯曰。待山前石龜解語。方向汝道。師擬議。澯便喝。一日騎驢過㵎有省。歸乃禮拜曰。山前石龜。今日點首也。澯舉首。師曰。切忌多口。澯下禪床。師指曰。老漢脚跟。猶未點地在。呈偈曰。忘餐廢寢亦無端。謬把孃生鼻揑酸。小塔山前遭一撲。虗空笑得舌頭乾。澯為印可(寄菴[沆-几+桀]嗣)。

溧水劉惟贊居士

不第後。閉關二十年。有省。註經解論。甞作山居百首。有曰。日用工夫在钁頭。剪茅誅葛自無休。有人笑我空勞力。個事如何向別求　參禪何用坐蒲團。活處工夫死處鑽。事事隨緣無不是。百般滋味一般酸(寄菴澯嗣)。

蘇州法華樹南祚禪師

上堂。丁一卓二。白雲淡泞。放兩拋三。㵎水潺湲。住住。假雞聲韻難瞞我。未肯糢糊放過關。以拄杖卓一下曰。這個喚作關。諸人作麼生過。時有僧纔出。師連打曰。也不得輕放。隨後曰。的是孟甞門下客。從教一去不輕還　元夕解制上堂。火就乾。水就溼。棘何曲。松何直。南來自南。北去自北。出門草漫漫。沿街燈簇簇。一棚兩棚。三椀四椀。六六原來三十六。說與今朝衲子。各各觀光飽足　示眾。天上天下唯我獨尊。世尊最初之句。正法眼藏。涅槃妙心。世尊末後之機。此話西遍西天。東遍東土。必也共相委悉。及乎輕輕拶著。多是開口不得。更向語言上尋。心思上卜。日日日東昇。日日日西沒。有日會時。金烏飛向虜淵。玉兔走入暘谷　示眾。寒山寺笑呵呵。法華院挨濟濟。黑豆子換人眼睛。紅茘枝赤茘枝。與人吞噉。閉目食蝸牛。何處門頭無幾個。開眼喫鼠糞。誰家釜裏有兩顆。會則蝦蟇大蟲。猫兒老鼠。不會。三世如來。一大藏教。在你脚底。參　結七上堂。山僧有兩個關棙子。三十年行脚。東尋西討。未敢布露。今日結七安禪。為汝等拈出。要且坐斷仰山九十六種圓相。及得盡底去也。釋迦達磨。未能出得這裏。師以手畫△▽曰。諸禪德。若透得這兩字。如天有日月。照臨八表九州。如地有泉淵。週流五湖四海。如人有眼目。勘驗天下衲僧。且道。以何為驗。乃豎拂子曰。還識麼。復放下拂子曰。還會麼。山僧字義已說。注解已竟。個中若有仙陀客。何必文殊下一槌　春朝上堂。桃花紅李花白。揭開佛祖眼睛。小葉柳大葉楊。穿過衲僧巴鼻。泥牛打破。千年古木敷榮。木馬牽回。萬里長途瞬息。出谷黃鶯毛自乾。入水烏龜頭不溼。有智主人黑眼漆。無位真人赤骨律。咄咄。何處春睛轟霹靂　示眾。咄咄咄。臨濟小廝兒。[祝/土]著大愚肋。不禁三拳呌屈聲。風清月皎有何極。子規啼上杜䳌花。長恨游人歸不得。歸不得。歸便得。十分春色滿皇都。五陵公子鞭驄勒。夜來爛醉臥花街。回頭日出東方白　士問。百姓日用而不知。知得又如何。師曰。智者見之。謂之智。仁者見之。謂之仁。曰請示佛法。師曰。你自己屋裏不打點。問他家事　問。如何是彼岸。師曰此路。曰問水答水。問蟲答蟲。學人問彼岸。因甚和尚答此路。師曰。此路不通(彌壑澧嗣)。

益州嵩山壄竹福慧禪師

渝州長壽葉氏子。因遭變亂。父母竄散孤身南避黔州。不覺一念回觀。立志脫白。求禮東明曉剃落。未幾。去謁龍門澣。示以萬法歸一一歸何處話。參究有年。始有契悟。仍受龍門記莂。出住雲南慈雲。蒙化竹林。順寧五福。樹宗善法。富民法華。澂江彌勒。益州嵩山　上堂。即心即佛也不是。非心非佛也不是。不是心不是佛不是物也不是。泥神笑金剛骨出。土地罵伽藍面黑。會則脫體風流。不會莫枉久立　上堂。一二三四五六七。楊岐老子舌頭赤。新婦騎驢阿家牽。伶俐衲僧爭得識。喝一喝　上堂。去年春在天目。今年春在五福。却把寒梅仔細看。枝枝撐破山頭綠。誰家灑酒賽勾芒。不管子規啼血出　上堂。僧問。如何是三寶。師曰。稻梁菽。曰意旨如何。師曰。二時喫得鮑齁齁。乃曰。若是德山臨濟。以杖指曰。且向這邊立。若是文殊普賢。以杖指曰。且向這邊立。顧左右曰。臥龍不合為諸人註脚。便下座　上堂。一聲呱破稱雄。安知雲門棒折。更有白拈老子。說他所見不別。拈拄杖曰。當斷不斷返招賊。擲拄杖。呵呵下座　中秋晚參。青山日日雨傾盆。祇說廣寒羞見人。忽地睛開天如洗。清光依舊在江蘋。驀召眾曰。正恁麼時。還是修行耶。供養耶。拂袖歸去耶。星隨平野闊。月涌大江流　開南小參。拈拂子召眾曰。會麼。開南盡處是天涯。竹引清風日正斜。杖上無錢沽白酒。且傾一盌趙州茶。笑者如麻。不笑者如麻。放下曰。吽癹吒　小參。匡徒領眾竭吾才。祇要兒孫正眼開。若是分明開正眼。眾生諸佛一坑埋。以拄杖畫一畫曰。且道。毗盧遮那聻。復畫一畫　小參。知見立知。即無明本。知見無見。斯即涅槃。驀豎拄杖曰。安楞嚴。安楞嚴。你何曾識得。菱花未照前　示眾。寸絲不挂。粒米不餐底衲僧。正好痛與三十棒。為甚如此。為他祇解潔白地上作活。未解一切處流通。雖然。且到這裏著　示眾。要取便取。要舍便舍。取舍兩忘時如何。大唐國裏。安他不下　士問。如何是父母未生前面目。師劈口掌曰。是生耶。未生耶　問。如何是水中月。師曰。教你撈摸不著(山暉澣嗣)。

五燈全書卷第九十七

五燈全書卷第九十七補遺

臨濟宗

南嶽下第三十六世隨錄

松隱栢山森禪師

問如何是松隱境。師曰。橋橫活水由升降。塔拄清風任往還。曰如何是境中人。師曰。體掛袈裟離世相。心懸祖印出人間。曰法王法令意旨如何。師曰。急須著眼看僊人。莫看僊人手中扇　小參。三乘十二分教。俱是止啼黃葉。一千七百公案。總乃陳爛葛藤。今向諸佛談說不著處。諸祖行履不到的。略通一綫。言外知歸。舉拂曰。初開新氣象。齊唱太平歌　晚參。萬緣叢中夏五月。松隱林開獅子窟。箇箇心空及第歸。塵說剎說熾然說。熾然說無間歇。山色無非清淨身。溪聲盡廣長舌(冠嵋澣嗣)。

智海曇紹杲禪師

上堂。南泉斬猫。打失兩隻眼睛。趙州禮拜。嬴得一輛草鞋。打鎖敲枷。斬釘截鐵。是山僧分上事。諸人分中。又作麼生道。良久曰。十字街心一塊磚　上堂。摩尼珠人不識。如來藏裏親收得。驀召曰。大眾。如何是摩尼珠。喚什麼作如來藏。良久。乃以手指曰。者箇上座肥。那箇上座瘦。便下座　清明上堂。草芊芊。花爛熳。春風拂面寒。紙錢灰繚亂。觸目烟霞處。俱是名利漢。終日走紅塵。何不回光看。各各持鍬著土。聲聲喚子呼爺。不如子規親切。叫道急早還家。夜來何處狂颷起。吹落人間多少花　僧參。師良久。曰和尚何得一語不施。師曰。早識得汝了也　僧參。師曰。近自何來。曰臺山。師曰。聞說清涼石。被海龍王移去。是否。僧罔措。師打曰。何得不持五戒(彌壑澧嗣)。

洪都法藥百拙倫禪師

結制上堂。今朝法藥結制。大似一場兒戲。柴炭渾無些些。却也不成罏鞴。辜負龍象到來。猶如賊打空室。非是山僧恡財。要汝偷心頓息。諸方點鐵成金。我道點金成鐵。從來眼裏不著沙。歷劫何曾異今日。呵呵呵。好大哥。瞥不瞥。若不瞥。且自關門去拽石。驀然蹋著自家底。九九元還八十一。喝一喝　解制小參。九旬閉門造車。今朝開門合轍。打車打牛。總莫交涉。蘇州有常州有。八角磨盤空裏走。遇著拾得與寒山。鼓掌呵呵笑破口　僧參。師豎拂子。僧便喝。師曰。作家禪客。宛爾不同。僧又喝。師曰。山僧今日失却一隻眼。便打出　問。如何是一。師曰。今日不答話。曰為甚麼不答話。師曰。恐汝落在二(山衣瀇嗣)。

泰州定慧容德裕禪師

示眾。只合寒江坐釣磯。等閑識得舊荷衣。雖然踏著家山路。雲護春深出繡緯　頌臺山婆子曰。兩岸蘆花兩岸香。杖藜雲外異清涼。道人行處離中虗。日月經天有底藏(法音[沆-几+桀]嗣)。

建隆拙翁最侍者

一日坐香次。[沆-几+桀]問。如何是本來面目。師曰。腿麻脚酸。[沆-几+桀]曰。莫錯好。師曰。甜瓜徹蒂甜。苦瓜連根苦　頌本來面目曰。昔年攜手向高臺。叢菊丹楓覆酒杯。今日半山園獨醉。清風明月久徘徊(法音[沆-几+桀]嗣)。

蘇州西山機先曉禪師

示眾。拈拄杖卓一卓曰。勘破了也。底事分明全露布。何須重疊費商量　小參。以拂子向空中點三下。乃顧左右曰。見麼。家肥生孝子。國覇有賢臣。擲拂下座(法音[沆-几+桀]嗣)。

廬陵聶先樂讀居士

參建隆[沆-几+桀]。一見機契。每入室棒下得旨。一日[沆-几+桀]舉拂子。士曰。入地獄如箭射。[沆-几+桀]放下拂子。士曰。入地獄如箭射。[沆-几+桀]曰。不拈不放一句聻。士曰。入地獄如箭射。[沆-几+桀]曰。西來大意。可曾會麼。士曰。拈箇泥彈子。打殺活雀兒。[沆-几+桀]曰。還能救得麼。士曰。滿堂僧不厭。一箇俗人多。[沆-几+桀]便打退。士輯續指月錄。行世(法音[沆-几+桀]嗣)。

松江倪超定永清居士

淹博古今。以詩名世。入建隆[沆-几+桀]室。有機最契。呈偈曰。那容門外木馬行。不聞海底泥牛叫。一拳打倒四金剛。彌勒果然呵呵笑。[沆-几+桀]頷之　一日雪首座問。紙縫中有本來面目。日月照耀。居士可曾見麼。士便喝。雪曰。詩在筆尖頭。大地山河在舌頭。且道。當人心血。如此用盡。成得什麼邊事。士曰。野鴨子飛過去也。雪曰。麻三斤見過也未。士曰。從來不曾妄誕。雪曰。乾矢橛用得著麼。士曰。悉憑首座證據。雪曰。四句外。別通一線看。士曰。夜深困倦(法音[沆-几+桀]嗣)。

明州補陀自天育禪師

晚參。薄福住補陀。家常事事無。僧堂名不二。少炭漫開爐。不用煖處商量。貴在當陽拋出。且道。火種在甚麼處。驀舉拂子曰。喚作火燒殺你。不喚作火凍殺你　示眾。春回大地雪漫漫。莫作尋常景致看。指出箬山頭已白。人間疑是玉龍皤。顧左右曰。莫受人瞞　退院示眾。千丈巖前浪潑天。三山雲接箬山連。海門風急潮回晚。收拾絲綸過別川。橫擔拄杖。下座(拳石沃嗣)。

明州隱學岸麟駿禪師

示眾。舉僧問睦州。一言道盡時如何。州曰老僧在汝鉢囊裏。又問雲門。一言道時盡時如何。雲曰裂破。師曰。或問隱學。一言道盡時如何。合取兩片皮　小參。今朝臘月十四。諸人看是不是。當陽放大寶光。切忌當面蹉過。不蹉過。寒則徹骨寒。熱則通身熱。喝一喝。下座　問。一年之稻。早已收割。一生之道。為甚不了。師打曰。且道了也未(拳石沃嗣)。

常州萬育霖沛汾禪師

彌陀誕日上堂。自性本圓明。自性本空寂。生固未常生。滅亦何常滅。西方古佛號彌陀。相傳降誕在今日。諸仁者。高著眼看。你道彌陀生也未。若道露柱尚懷胎。固是平地死漢。若道玉毫已現瑞。也是眼裏生花。驀豎拂子曰。彌陀來也。若果見得分明。則七寶池八功德水。頭頭現前。樓臺殿閣金銀琉璃硨磲瑪瑙。物物具足。迦陵頻伽諸鳥。無不演唱雅音。五根五力七菩提分八聖道分功德莊嚴。又何須口裏念真言。眼前作佛事。其或未然。必須猛力看去。如子憶母。如母憶子。哀切追尋。追到無可追。尋到無可尋處。忽然氷河燄發。㘞地一聲。再來親喫山僧痛棒。何故聻。冬至離春四十五　問。如何是萬法歸一。師曰。開口便錯。曰一歸何處。師曰。重陽九月九　問一念未生時如何。師曰。這問從何處得來　問。古鏡未磨時如何。師曰。無汝覷眼處。磨後如何。師曰。無汝藏身處(彌壑澧嗣)。

京都九華晦嵓慧禪師

上堂。五九四十五。窮漢街頭舞。卓拄杖曰。發機須用千鈞弩　上堂。古人道。從文殊門入者。墻壁瓦礫。為汝發機。觀音門入者。蝦蟇蚯蚓。為汝發機。普賢門入者。不動步徧十方。卓拄杖曰。且道。從這裏入者。阿那箇為汝發機。顧左右曰。半嶺夕銜樹落。一行斜雁向人來　解冬示眾。去年結未曾結。拶出諸人佛手。今年解未曾解。緊悄諸人驢脚。祇如道人人有箇生緣。諸人生緣在甚麼處。渴飲饑餐好自如。莫學茫茫顛倒走　示眾。舉阿育王問賓頭盧尊者曰。承聞尊者親見佛來。是否。者以手撥開眉云。親見佛來　示眾。舉僧問雲門。如何是清淨法身。門曰花藥欄(彌壑澧嗣)。

開封白封渭南乘禪師

中秋晚參。冉冉白雲去復留。長安共賞萬家秋。這回底事分明說。切忌清光換却眸。顧視左右曰。總皆賞月。殊不知。諸昆仲。各各有此一輪明月。清光匝地。逈脫根塵。所以從上老古錐。只教伊承當去。瞥地去。免致光前影後。只如月落長空後。又作麼生相見。復顧左右曰。還我話頭來　上堂。臘月二十五。雲門一曲譜。石女弄笙歌。崑崙水上舞。大用從來顛倒顛。五五不成二十五　問。牛頭未見四祖時如何。師曰。擎頭帶角。曰見四祖後又且如何。師曰。失却鼻孔　一僧到。師問。參甚麼話頭。曰合是和尚記得。師曰。却是山僧罪過(山暉澣嗣)。

揚州吳陵光孝旭峰焯禪師

南通州徐氏子。出家于本州三仙寺。天童受具。得法光孝。出住[山*亡]碭山。至佛殿基。以拄杖指曰。虗空的宮殿。瓦礫的金身。羣山的大眾。一切盡屬拄杖子了也。且道。契書甚人寫。復以拄杖。畫十字曰。五湖烟景有誰爭　解制上堂。師高聲召大眾曰。水牯牛走也。眾皆回首。師曰。山僧說法少人知。待你知來是幾時。便下座　示眾。學道人。抱個話頭。如握一把鐵掃箒相似。佛來也掃。魔來也掃。一切物來一切掃。直掃到無掃處。老僧更問汝覓掃箒在　問如何是萬法歸一。師曰。拄杖子吞却大千世界。曰畢竟一歸何處。師便打　問如何是祖師西來意。師曰。簷聲未斷前宵雨。曰不會。師曰。電影還連後夜雷(玉田潤嗣)。

亳州護國義明今禪師

開封蘭陽楊氏子。生而不茹葷。五歲送入鄉塾。開卷。即閉目思睡。聞梵誦聲輒喜躍。年十二。懇求出家。父母不許。先是。大中丞瑞軒丁公文盛。秉臬中州。公之子制府泰巖公思孔。方垂髫。公一夕夢韋駄。謂曰。公之子。乘願輪來。當取科第立功勳。然須覓一人代為薙染。以報佛恩。隨以手中杵。指旁立童子曰。此兒大乘法器也。毋蹉過。公唯唯。及醒。以語黃夫人。而黃夫人所得夢亦同。不勝歎異。翌日公偶出。師年十五。方自塾歸。途中卒不及避。因拱立道左。公瞥見之。乃宛然夢中童子也。因喚至署。問童子。志何所慕。師曰。願出家。公以夢中事語其父。父曰。此天也。不可強矣。公因出廉俸。為之落䰂。師脫白後不半載。歎曰。出家兒。為了生死大事。豈如此虗消信食。唐喪光陰耶。遂腰包頂笠。孤身行脚。參請知識三十餘輩。究心多年。不甚明了。至亳州護國。謁洞上白雪靜。令參萬法歸一一歸何處話。苦心體究。一夕漏盡不寐。忽聞鷄鳴有省。作偈曰。譙樓敲徹短長更。燈盡油乾兩目瞠。腷膊一聲剛報曉。隣家惹得眾雞鳴。次早呈白靜。靜掩偈曰。速道速道。師曰。金屑雖貴。落眼成翳。靜曰。不許夜行剛把火。直須當道與人看。師曰。快便難逢。靜曰。三十年後。逢人不得錯舉。師震威便喝。靜曰。據子見處。當是臨濟兒孫。於是溫研積累。二十年如一日也。康熙甲戌秋。聞制府泰巖公歿於官。快快如有所失。迨次年秋。思公小祥日近。遂挈笠入都。遇乾乾湜。駐錫保安。遂往咨叩。湜問。甚處來。師曰亳州。湜曰。到此幾程。師曰。二千里。湜曰。船來陸來。師曰。頭頭有路透長安。湜拈拄杖曰。向這裏更道。師曰。蒼天蒼天。湜便打。師拂袖便出。有頃。師重具威儀。上方丈請益。湜曰。趙州三十年前火爐頭。有箇無賓主話。未曾有人舉著。此意如何。師曰。和尚年高。莫要麫喫。湜曰。畢竟如何是無賓主話。師曰。鴉鳴鴉鴉鵲鳴鵲。湜曰。只如元沙聞得云。者老漢。脚跟猶未點地在。又作麼生。師曰。獅子齩人。韓盧逐塊。湜曰。出頭天外看。誰是我般人。師作掀禪床勢。湜休去。一日值湜上堂。師纔出眾問訊。湜曰。來者好一員法門戰將。師曰。和尚真箇具眼。湜曰。運籌帷幄之中。決勝千里之外。又是什麼人分上事。師曰。攙旗奪鼓。據險用奇。不無和尚。踞虎頭收虎尾。第一句下明宗旨。還讓某甲。湜曰。老僧斫額望汝已久。師向前三步。應諾諾。湜劈頭便棒曰。且道。者一棒。是踞虎頭。是收虎尾。師遂禮拜曰。恩大難酬。湜深頷之。以拄杖源流。當堂記莂。偈曰。叩徧諸方已有年。師資道合本天然。從教拄杖為龍去。接盡人中上上賢(乾乾湜嗣)。

宿遷法華半雲佚禪師

臘八上堂。瞿曇夜半覩明星。打失娘生兩眼睛。新得一般奇特事。十方世界總全身。總全身。不用尋。梅花枝上寒香噴。箇箇山頭頂白雲　上堂。兩堂首座齊聲喝。賓主歷然當下分。不是久經行陣手。山僧杖下不容情。曹山酒金牛飯。雲門餅趙州茶。自古風流出當家。雙手呈起拄杖曰。大眾見麼。滿盤托出多般味。一飽忘饑萬事休。卓拄杖。下座　師看書次。僧問。如何是祖師西來意。師曰。一句一圈。曰如何是一句一圈。師曰。汝問甚麼　問大道無形。如何得見其道。師曰。青色青光。黃色黃光。曰學人因甚不見。師曰。祇為太近　頌臺山婆子曰。綠茸深厚迷歸鳥。南北風吹啟薜蘿。浪子不甘休歇去。長天空挂月如珂　頌趙州勘二庵主曰。兵符在握任施為。雷掣雷轟妙用奇。一等沙場仝著力。當鋒殺活有誰知(獨癡瀇嗣)。

廣陵萬壽憨雲頂禪師

小參。上古衲子無叢林。巢居穴處絕羈絆。日則乞食向村落。室家無慮道可辦。雖然行止若雲踪。豈免朝夕風雨患。後來大智創叢林。杖錫所至起烟爨。四方老幼盡來歸。養育材器從此煅。全憑主法行法令。循規蹈矩統條貫。長者如兄少者弟。四攝六和無諍慢。開門七事要支撐。身心道業俱成現。如上所說當遵行。拄杖無情如鐵面　上堂。聲色浩浩。總是西來大道。眾生本不曾迷。聲色浩浩。不是西來大道。諸佛本不曾悟。了知迷悟不相干。柳巷花街隨處安。絕憎絕愛。癡癡憨憨。等閒潑狼潑籍。只知有飯開口便吃。那來討甚佛法多般。若便恁麼去。將謂辜負高檀。若不恁麼去。畢竟將何指南。遂起身以拄杖架肩曰。志公不是閒和尚。花剪刀子杖頭看　僧參。師曰。巍巍堂堂。煒煒煌煌。是個甚麼。僧罔措。師曰。將謂是絕妙好辭。原來是個沒字牌(獨癡瀇嗣)。

潤州鹿泉牧庵密禪師

除夕小參。拈拄杖曰。去年臘月三十日有者個。今年臘月三十日也有者個。復舉拄杖曰。還見麼。若道有見有聞。却是隨聲逐色。卓一下曰。還聞麼。若道不見不聞。人是避色逃聲。畢竟如何。擲下拄杖曰。領取山頭開凍色。共檠茗椀薦春槃　小參。虎泉一滴水。含吐十虗無向背。對面潑來深千尺。知恩者少。當頭澆下潤心田。負恩者多。既然有恁麼神通。脚下為什麼乾爆爆地。風來樹影動。葉落便知龝　問無夢無想。主人公在什麼處。師曰。石龜吞却月　問三界無安。猶如火宅。且如何安得去。師曰。你因甚踏碎常住方磚角　頌晦堂豎拳示僧曰。武陵溪畔碧峰巒。俗眼從來未許觀。行過六橋風景異。雲漫漫又水漫漫　頌德山托鉢曰。狹路相逢子驗爺。低頭無語毒何奢。雖然未遇梭雲手。已使人人理亂麻(獨癡瀇嗣)。

舒州菩提古癡言禪師

江南興化李氏子。問如何是祖師西來意。師曰。青山吐色。㵎水傳聲。曰如何保任。師曰。水邊林下。曰恁麼則承當去也。師打曰。還我飯錢來　問一物不將來。還許學人相見否。師曰。不相見。曰為什麼不相見。師曰。一物不將來。相見箇甚麼。僧便喝。師曰。該打折你驢腰(法音[沆-几+桀]嗣)。

廬山東林宗遠溥禪師

江寧人。歷參名宿。不契。後謁法音[沆-几+桀]於風化。[沆-几+桀]問。甚麼處來。師曰江南。[沆-几+桀]曰。曾見甚麼人。師曰。見幾箇粗行比丘。[沆-几+桀]豎拳曰。曾見這箇麼。師擬進語。[沆-几+桀]便打曰。粗行比丘。[沆-几+桀]一日拈拂子曰。汝向這裏道一句。許汝參學事畢。師禮拜起。依位而立。[沆-几+桀]曰。別道看。師拂袖便出(法音[沆-几+桀]嗣)。

蘇州虎丘石龕遡禪師

本郡陸氏子。上堂。密移一步虗空座。演法翻披無相衣。鐵笛橫吹劫外韻。金鳥夜半徹天飛　問白浪滔天事如何。師曰嶮。僧擬進語。師曰。沒頭沒腦　問虎項金鈴誰人解。師曰。無手人解。曰既是無手。如何解得。師曰。汝若不會。怎怪得老僧(法音[沆-几+桀]嗣)。

興化正覺怡庵常禪師

本邑趙氏子。上堂。皓月當空照。澄潭無影樹。心同太虗空。示等虗空法。大眾。如何是虗空法。豎拂子曰。更有一句。不敢道著。道著。諸佛諸祖齊立下風。且道。是那一句聻。良久曰。路逢死蛇莫踏殺。無底藍兒盛將歸(法音[沆-几+桀]嗣)。

揚州法雲華嚴偉珍琦禪師

本郡張氏子。上堂。舉芭蕉曰。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。奪却你拄杖子。正眼觀來。未免也是將官物作人情。畢竟如何施設。只教諸兄進前不得。退後不得。今日一句。越例前來。聊且放開一線。通箇消息。遂連卓拄杖曰。路逢劍客須呈劍。不是詩人莫獻詩(法音[沆-几+桀]嗣)。

揚州建隆拙翁聚侍者

六合楊氏子。參法音[沆-几+桀]最久。一日坐香次。[沆-几+桀]問曰。如何是汝本來面目。師曰。腿麻脚痛。[沆-几+桀]曰。莫錯好。師曰。某甲又不酸痛也。[沆-几+桀]曰。如何是不酸痛的意。師曰。甜瓜徹底甜。苦瓜連根苦。即呈偈曰。腿麻脚痛甚分明。徹底風流豁頂門。兩岸溪聲山更遠。高聲唱曲過南村　除夕小參。用得親。見得徹。拈來無別說。炮竹迅如雷。聲聲玄妙訣。玉女夜懷胎。東村王打鐵。以拂子擊香几曰。一擊忘所之。更不重添屑。揮拂子。下座　本來面目頌曰。昔年攜手向高臺。今日丹楓覆酒來。有絡索時添絡索。得徘徊處且徘徊(法音[沆-几+桀]嗣)。

江西袁州揚岐逸岩靜禪師

示眾。舉女子出定。頌曰。一不做二不通。半憨半巧半英雄。紅葉笑翻秋景老。梅花出賣古春風(法音[沆-几+桀]嗣)。

興化法華朗慧元禪師

本邑韓氏子。八歲。投蘆渡寺徹生老宿出家。上堂。問如何是法華境。師曰。門外芳草綠。階前苔蘚青。如何是境中人。師曰。拄杖撐天地。日月照時人。曰人境已蒙師指示。今日登座事如何。師曰。一棒一條痕。乃曰。古剎重開色更研。拈來白棒打青天。今朝舉向諸人看。舟破溪邊月影圓。大眾還委悉麼。良久。以拂子擊禪床曰。垂垂細柳埋山寺。漠漠荒陵作水田(法音[沆-几+桀]嗣)。

江西黃檗徹翁昭禪師

南昌人。元旦上堂。數十年前事。丟在太虗空。今朝重拈出。長安大路通。欲問西來意。東方日正紅(法音[沆-几+桀]嗣)。

天台護國魯庵源禪師

江都人。徐氏子。解制小參。九旬禁足。三月安居。把住牢關。不容絲毫走作。管教進退無門。藏身無地。不免放開一線。使人人脫體風流。箇箇眉橫鼻直。如龍得水。似虎靠山。縱橫自在。殺活自由。到這裏。恁麼也得。不恁麼也得。空心樹子歸霄漢。恁麼總不得。處處相逢李八伯。顧視左右曰。歸家盡是兒孫事。祖父從來不出門(法音[沆-几+桀]嗣)。

常州靖江朱鳳台居士

字慎人。丁亥進士。一日與倪永清坐次。論三教盛衰。倪曰。儒門澹泊。著落我輩不得。佛門廣大。一槩收羅去訖。士曰。若然。孔丘孟軻。皆作古佛矣。倪曰。人人有一尊古佛。先生古佛在什麼處。士曰。古佛不在別處。倪曰。畢竟在什麼處。士擬對。倪曰慎翁。士應諾。倪曰。古佛出現也。時聞猴兒演劇。有省。偈曰。天不偏地不圓。幾箇猴兒跳出圈。古佛堂前今出現。西方只在草鞋邊。歸呈建隆。[沆-几+桀]曰。此君徹也。因付偈曰。不用隔江招手。何須望見剎竿。報與靖江居士。猴兒已跳出圈(法音[沆-几+桀]嗣)。

小楊山翠峰祖源溟禪師

上堂。萬機截斷。一句全提。千聖難窺。萬靈罔測。諸佛出世。列祖繁興。有恁麼人。知恁麼事。卓拄杖曰。聲前薦得無私旨。直透威音更那邊　小參。饑來吃飯。困來打眠。寒來向火。熱來取凉。見聞不昧。聲色全彰。因甚問著不知。且道。過在甚麼處。良久。眎左右曰。面皺皆因陪笑得。背佗自謂打躬多　結制小參。水牯牛趕入欄檻。老瞎驢繫枯樁。自教水足草足。養得身強力壯。且待來春趂他出去。任爾左跛右跛。東觸西觸。自然不犯人家苗稼。因甚得恁麼慶快。呵呵大笑曰。因他累劫遭饑渴。漫學溈山得自由(天峯清嗣)。

吉州報國千拙覐禪師

金溪吳氏子。上堂。佛是眾生父。眾生為佛子。父子情俱忘。即便離生死。打破閻羅關。當下超佛祖。從茲便入廛。不願生淨土　冬至上堂。吾道一以貫。京師出大黃。小人纔退位。君子便登場。一句無私曲。今朝為舉揚(百可溢嗣)。

杭州華嚴禹庵弘禪師

臨安高氏子。出關示眾。立限三年今已終。和盤托出貴流通。今朝踏破這重關。鐵壁銀山不露踪。說甚言言見諦。句句朝宗。揮拂子曰。夜半不露無私句。密移一步看飛龍(百可溢嗣)。

毗陵澹園履中弘禪師

晚參。是日曰已過。燈花咲未休。滿座參元客。騎牛更覔牛。且如何是你們底牛。眾無語。師厲聲曰。這班噇飯漢。牛也不識。以竹篦旋風打散(法音[沆-几+桀]嗣)。

鹽官悟空介威禪師

上堂。問如何是父母未生前本來面目。師便與一棒。如何是已生底面目。師又與一棒。如何是青州布衫重七斤。師曰。今日天晴。乃曰。竹浪千層碧。松花一片金。黃鶯枝上囀。鳴破祖師心　上堂。今朝正是五月午。祖印當陽亘今古。聊拈蒲釰逼虗空。蚯蚓蝦蟆變猛虎。不須門上畵蜘蛛。百怪千妖叫冤苦。休叫苦。榴花朵朵紅似火　頌丹霞燒佛曰。丹霞焚佛無多子。院主眉鬚墮偶然。致使五湖林下客。一回舉著骨毛寒　頌產難曰。甘雨堂前落。泥團盡打開。白雲消散後。杲日照庭臺　問天要下雨。因甚用雷。師曰。先以定動。後以智拔(干雲湛嗣)。

獲嘉東林夫隱機禪師

小參。舉高峰大師中夏上堂。以拂子召大眾曰。到這裏。進前一步也不得。退後一步也不得。總不恁麼也不得。畢竟如何。不得不得。師曰。高峰大師。一等是為眾竭力。要且勞而無功。東林這裏。又且不然。以拂子召大眾曰。到這裏。進前一步也得。退後一步也得。總不恁麼也得。畢竟如何。得得。且道。與高峰大師。相去多少　示眾。起七來第三日了。諸仁者。得箇入處也未。如若得箇入處。出來道看。若未得箇入處。山僧有一要語。與汝商量。祇貴依教奉行。東單的禪師。過西單立。西單的禪師。過東單立。眾一如所教。師曰。昔日達磨大士。從西天過東土來。祇要覔過不受惑的人。呵呵大笑。拽杖便出。一眾竦然(彌壑澧嗣)。

五燈全書卷第九十八

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

襄陽檀溪梓舟船禪師

成都潼川何氏子。參寶安謐。一日謐在方丈。因打知客。師曰。和尚打他為何事。謐驀頭一棒。師悶死在地。謐曰。一向受棒。這番氣息也無。師忽起失笑。謐曰。者一死也難得活。師曰。說甚麼死活。謐頷之(二隱謐嗣)。

金陵鷄鳴古拙圓禪師

汝寧蔡氏子。上堂。三世諸佛。歷代古錐。與當年開山韶國師。于者法席。盡開舖面去也。大眾且道。是何舖面。不見道。鎮州蘿葡。青州布衫。蔴三觔乾矢橛。今朝到山僧。也開一舖面。且道。是何舖面。以拄杖作架秤勢。山僧者裏。汝有半斤。秤汝半斤。汝有八兩。還汝八兩。若是羚羊挂角。揚眉瞬目。且居門外。卓拄杖。下座　頌臨濟喫棒因緣曰。精金爍爍出爐紅。兩掌三拳格外雄。拶下火星轟烈焰。至今聲勢播寰中(二隱謐嗣)。

吳陵普福乳峰宗禪師

上堂。今朝冬月十七。盡道彌陀生日。且問大眾。彌陀生。在甚麼處。若知生處。便會法法無差。驀豎拂曰。還會麼。若也會得。人人大事圓明。箇箇脚跟點地。且道。端的在甚麼處。良久曰。西方常在此。擬議隔千山　問如何了得生死。師曰。通身放下。曰學人通身放下。師曰。放下箇甚麼。曰不會。師曰。不會從頭起。僧喝。師曰。草賊大敗(二隱謐嗣)。

京口圌山東霞古松蔭禪師

師鉏園。僧問。如何是祖師意。師曰。鉏頭入地土翻身。曰好箇話頭。只是某甲不會。師曰。捺鵞頭喫水　問盡大地。是沙彌一隻眼。和尚還在沙彌眼裏眼外。師拊掌。曰是甚麼所在。師打曰。放過即不堪(二隱謐嗣)。

紹興新昌真覺曹山嵩禪師

晚參。拈拂子打圓相曰。大眾還見麼。將四大神洲。作箇禪床。汝等在那裏安身立命。良久。擲拂曰。鐵牛不喫欄邊草。直向須彌頂上眠(二隱謐嗣)。

陝西西安圓通旵崖鑑禪師

立春上堂。昨日五九四十五。老僧無心打破鼓。今朝六九五十四。施主設齋求半偈。有時寂靜絕遮攔。有時歌舞難迴互。伶俐衲僧休錯過。剔起眉毛著眼覰。且道。覰箇甚麼。三陽開泰。萬物生輝(二隱謐嗣)。

華亭洙涇船子鶖一聰禪師

示眾。今朝臘月初一。諸方各各打七。惟有船子不然。不踐他人脚跡。舉昔有僧問南院。龍躍江湖時如何。院曰瞥喜瞥嗔。曰傾湫倒嶽時如何。院曰老鴉沒嘴。師曰。大小南院。問則雲興。答則瓶瀉。船子則不然。設有問龍躍江湖時如何。向他道。未為好手。傾湫倒嶽時如何。向他道。照顧眉毛。且道。山僧與麼批判。還有檢點得出者麼。良久曰。且莫忘却話頭(二隱謐嗣)。

蘇州賜福巨源海禪師

示眾。鉢裏飯桶裏水。多口阿師難下嘴。北斗南星位不殊。白浪滔天平地起。擬不擬止不止。個個無裩長者子。道之出口。淡乎其味。視之不足見。聽之不足聞。用之不可既。豎起拂子曰。大眾會麼。若向這裏薦得。一任獨步大方。其或未然。莫怪山僧舌頭短　小參。英靈衲子。出言吐語。非是造次。必須脚跟下照顧。自然文彩全彰。遂豎拄杖曰。大眾還見麼。卓拄杖一下曰。還聞麼。向這裏會得。所謂在天而天。在人而人。在凡而凡。在聖而聖。倘或未然。聽取註脚。水窮山盡覓根源。努力更教徹底參。踏得自家田地穩。方知此道絕言詮(二隱謐嗣)。

餘杭慈朗鷲禪師

佛涅槃日上堂。入生死海。髻珠獨耀。現去來相。寶覺天然。統三界以為家。作眾生之慈父。覺後覺。度未度。理足事足。智足德足。祇如此日。是我大師千餘年前。垂最後弘慈。示實相法門時節。外道執謂斷。凡夫妄謂滅。是汝諸人且道。正當恁麼時。畢竟作麼生委悉。會麼。三昧火開千聖眼。雙林頂露法王機　上堂。出沒難辨。溝填塞壑。現前直截。滿地遍空。耳見斯明。眼聽斯聰。遂拍膝一下曰。飛泉碧落銀千尺。眠石紅生錦萬重　示眾。三元三要事難分擬分即難。得意忘言道易親。略較些子。一句明明該。萬象。填溝塞壑。重陽九日菊花新。咦。前三句。山僧不顧面門。為汝諸人。順朱填墨了也。後一句。未敢容易註破。何故。驀豎拂子曰。時人見此拂子。如夢相似　示眾。拈拄杖。卓一卓曰。見則不取。取則不見。有人向這裏。道得個現成句。劈拳便打　示眾。八字打開。了無背觸。彈指善財入樓閣。直下圓成八萬門。祥麟只有一隻角。錯錯錯　示眾。心不是佛。天晴日頭出。智不是道。雨落地下溼。入荒田不揀。信手拈來草。達磨一宗掃地而盡。日可冷。月可熱。乞兒伎倆。和土糶麥。汝諸人。終日喫飯。還曾咬著一粒沙也未。良久曰。誰是個中人　師住天目。剗草次。偶一僧來參。近前叉手曰。莫就是蓮花峰山主麼。師以手揑自鼻。呌曰無我。僧罔措。師便推曰。要汝開些待我好剗　師因廣化覺。舉五祖演牽水牯牛過窗櫺話。命師下語。師曰。無毛鷂子撲天飛。覺頷之　師偶遇一僧進門。攔住曰。不思前。不慮後。正當恁麼時。速道速道。僧彈指一聲。師曰。只者些伎倆。曰和尚也只問得者些。師張開口曰。闊汝多少。僧擬議。師便打(自閒覺嗣)。

太平白雲漢關喻禪師

明州慈水王氏子。父夢老人投大桃而生。年十七。父命出塵。親族難之。師矢截指。送邑之東皋。禮祇園薙落。偶過鄰山。有老宿掩關。問師。你年幾耶。師曰十八。曰我問那無十八底。師面熱不能對。從此懷疑。心生憂悶。又經年謀參金粟。包笠渡江。偶於途中登溷有省。抵金粟容。問你是甚處人。師曰慈谿。容曰。慈谿出得官多。還出幾個佛麼。師曰。冬瓜作碓臼。容便打。遂命安悅眾。繼遷客司。復謁磬山棲真。末至羅漢。與芙蓉覺。水乳契合。羅而印焉。出住白雲天香二剎　示眾。陽春未動。風雨交加。大徹堂中事。將來定不差。拈拄杖曰。千年枯樹子。一夜冷生花　上堂。鵲聲報喜。鴉聲報殃。祇如五祖。以手作鵓鳩鳴曰。谷谷孤。且道。報個甚麼。三賢尚未明斯旨。十聖那能達此宗　上堂。瞿曇纔出母胎。便爾指天指地。目顧四方。可謂五逆無遮。十惡不赦。及乎逾城出家。白虎當頭。饑凍六年。羅睺入命。及至此夕今宵。大驚小怪。乃是華報。果在地獄。然雖如是。拈拄杖曰。莫有與瞿曇同行把手。把手同行者麼。卓一卓曰。照顧鼻孔　上堂。脫珍御服。著弊垢衣。執除糞器。作大闡提。遂顧眾曰。若無舉鼎拔山力。千里烏騅不易騎　上堂。黃梅無父。拾得無娘。臘月蓮花。六月生薑。喫著齅著。又辣又香。癡僧若與麼。就地土打墻　上堂。揮拂子曰。開虗空口。按須彌舌。動地山呼。東方日出。擲拂子。下座　示眾。今朝六月初六。踢倒淨缾澡浴。諸方打鼓晒經。般若打鼓晒腹。不晒錦繡文章。肯晒清淨酒肉。不晒拂子生瘋。肯晒拄杖頭禿。不晒四百四病。肯晒五風八欲。善來若云晒個甚麼。即向伊道。汝未通紅爛熟。直饒道個我已通紅爛熟。癡僧即入拔舌犂耕地獄。雖然。莫有把手同行者麼。時有僧出。師以拄杖抵曰。溝壑易平。人心難足　小參。一火鑄成。猶是頑銅鈍鐵。再經勘辨。何異碎瓦零磚。金鳳鳥棒頭折翅。玉麒麟喝下攢蹄。直使通身遍身。早涉驢脚馬脚。遂拈拄杖。卓一卓曰。選佛若無如是眼。假饒千載又奚為(自閒覺嗣)。

溫州仙巖天目智禪師

松江青浦李氏子。十二歲喪母。得祖母提攜。信道。參禮金粟容。復為請益。心懷疑惑。決志出家。因父命嚴切。不能如願。一日遇禪客。號在茲者。威儀自若。喜而拜之。開示生從何來。死從何去。逼拶再三。師忽有省。二十二歲喪父。次年。投嘉善山墩菴披剃。參通玄奇于棲真。追究茫然。奇即當胸一推。倒地起。復又推倒地。奇曰會麼。師曰不會。奇曰無你用心處。乃覺得力。又謁芙蓉覺于羅漢。覺舉天童扶法偈徵師。師擬答。覺便掌。師于此始徹源底。因受記莂。出住永嘉天王。瑞安仙巖。昆陽寶興　上堂。中秋佳夕。雲霧忽生。碧天月隱。不必沉吟。任渠風頭自硬。雨脚自伸。須知。懷中獨抱皎皎一輪。舉拂子曰。向者裏見得。無幽不顯。無暗不明。復打○相曰。會麼　上堂。開期結制日忙忙。釘起空中繫馬樁。今日盡行拈却了。人人鼻孔自昂藏。叮嚀記取江南信。雪裏梅花處處芳　示眾。愛與禪流結死冤。杖頭終日血痕鮮。法堂前草如無丈。佛祖家風值甚錢。坐底不許坐。眠底不許眠。天王有家法。說甚法昌嚴。還識山僧為人處麼。復視左右曰。驢年　示眾。汝若無心我便休。妄生穿鑿甚來由。一歸何處渾閒事。莫觸天王拄杖頭　小參。玉剖荊山之石。還他好手。珠明赤水之淵。更須親見。驀豎拂子曰。珠明也。復擊香几曰。玉剖也。直下親見親得。千了萬了。在諸方不無明牕下安排。仙巖者裏正好。朝打三千。暮打八百　晚參。識得一萬事畢。又有重關難透出。且道。誵訛在甚麼處。到江吳地盡。隔岸越山多　問和尚者裏多少眾。師曰。兩個五百是一貫。曰千眾麼。師曰。煑粥算人三合米　師一日打行僧數拳。旁僧曰。和尚甚麼要緊打他。打痛自己手。師曰。自己手若不痛。爭教得他人知痛　師過五美院。僧指灰堆問。實際裏地。不受一塵。因甚者邊一堆。那邊一堆。師曰。清淨本然　問石敢當還有佛性麼。師曰有。曰石本無情。因甚却有。師指石敢當曰。驗取額頭汗流(自閒覺嗣)。

宜興芙蓉雪厂慧禪師

上堂。天無私葢。地無私載。滿目青山。法非心外。有般漢。聞山僧恁麼道。便謂三界無別法。惟是一心造。是則也是。我且要問你。過去已去。未來未來。現在不住。你喚甚麼作心。心又作麼生造。若也識得。大地無寸土。其或未然。寧可將身入地獄。莫謗如來正法輪　問大事未明。如喪考妣。事如何。師曰。失却衣中寶。竛竮過在誰。曰大事已明。為甚亦復如喪考妣。師曰。天上天下。唯我獨尊　問世尊拈花。迦葉微笑。意旨如何。師曰。焦磚打著連底凍。曰世尊道。吾有正法眼藏。涅槃妙心。付囑摩訶迦葉。且道。當時還有分付處也無。師曰。白日青天休說夢(自閒覺嗣)。

崇明壽安遜菴玉禪師

示眾。羲之見蛇鬬。而字益神。子昂想馬瀼。其畵愈卓。武侯知劉備。乃三分。仲尼識麒麟。只一角。謂是智鑒精微。隨邪逐惡。謂非自性宗通。怎免大錯。乃搖手曰。不錯不錯。賈誼長沙弔屈原。偷桃定是東方朔。喝一喝　示眾。德山棒快如風。臨濟喝疾於雷。拶入髑髏兩眼開。速薦取莫疑猜。眉毛定動直下來。也以拄杖一齊打散。歸方丈　上堂。一氣初回。陰巖解凍。一機始動。槁木抽枝。人間天上。咸聞金谷鳳鳴。城市山林。共覩玉堂鶯囀。騷人俊士。把酒興歌。畎畝農夫。扶犁喝采。且道。林下衲僧。如何相慶。倒著簑衣戴箬笠。手攜笻竹賀春來。喝一喝　時山中興造已完。眾雕師像。供於祖堂。一日師指像曰。爾面既同我面。而心未若吾心。我身未死如槁木。我眼雖開空古今。我尚在茲君勿立。有君有我轉難禁。當自決莫沈吟。須向紅爐行脚去。免教唾罵在叢林。遂火之(自閒覺嗣)。

汀州佛祖山荊門[王*素]禪師

上堂。若論此事。如登台山過石梁橋相似。步宜其穩。心宜其細。不可前思後算。左顧右盼。一直勇往向前。即趨彼岸。然後始得者邊那邊。不隔絲毫。向上一路。其直如絃。既是其直如絃。因甚千人萬人。到此退步。不見道。欲行世間希有事。顯發須憑過量人　師一日沐浴曰。快活快活。僧曰。是阿誰快活。師曰。待汝浴時。即向你道　僧參。師搖手曰。不是不是。曰是是。師曰。是則擔取去。曰不是不是。師曰。依舊可憐生　問家家門前火把子。如何是火把子。師曰。破篾纜。曰意旨如何。師曰。照見夜行人(自閒覺嗣)。

徑山起綱宗禪師

晚參。十日風。五日風。陣陣不從他處發。莫是從自心中發麼。也須息心除妄始得。三日雨。兩日雨。點點不落別處。莫是落在時人眼睛裏麼。為何不自覺知。少待滴穿髑髏。浸爛鼻孔時。莫言我不道。說破了辯親疎。一夜滂沱漲滿湖。湛湛波光澄巧妙。長空雲淨碧天孤　上堂。蟬聲鳴歷歷。噪破太虗空。一片兩片千萬片。千重百重無盡重。東也達。西也通。補得完全大有功。拈拄杖望空打一棒曰。者裏還有一縫　上堂。一陣立秋雨。渾身頓覺凉。先番熱從何處去。而今都要著衣裳。定用頭頭取次。消停細細商量。風來池上藕花香　上堂。東武山衝風冒雨。鑑湖水激濁揚清。虗空明月浸爛取。勝越王城。滿眼滿耳。非色非聲。那個男兒摸壁行　上堂。塵從外來。又增一點。放下苕帚。性出非常。究竟趙州翁拾得子。慣會說白道黃。者一片地。何曾埽得潔淨。繁興永處那伽定　上堂。無位真人。何處安著。三脚驢子。騰蹋難堪。日面佛月面佛。阿誰證明。牛頭沒馬頭回。分身異類。頭頭莫放過。處處絕遮闌。大千空曠塵世閒　問一切眾生皆有佛性。因甚趙州和尚道。狗子獨無佛性。師曰。口是禍門　問古鏡未磨時如何。師曰。秦望峰高連碧漢。曰磨後如何。師曰。鑑湖水渺泊滄溟。曰磨與未磨時如何。師曰。杭城到此一百二。曰不會。師曰。脚頭脚底錯商量　師削荳草過路。僧問。和尚何為削草。師以钁築地曰。處處不可放過。僧無語。師曰。一齊埋向荳根底下(自閒覺嗣)。

衢州南禪佛音昺禪師

錦江鄧氏子。母夢緇衣入舍而生。年十二出家。二十參方。看雙桂參禪警語。至若要了知法界性水是水兮山是山。有省。負笈南遊。歷諸老宿門戶。得法于芙蓉覺。出住南禪。上堂。舉當山第二代法泉慧曰。時人欲識南禪路。門前有個長松樹。脚下分明不較多。無奈行人恁麼去。莫恁去急回顧。樓臺烟鎖鐘鳴處。師曰。法泉打草驚蛇。告往知來。固是好手。檢點將來。猶將常住物。私作人情在。山僧犬尾續貂。亦有數語。時人欲識南禪路。門前無個長松樹。晴空法雨洒飛虹。行人遭此寒徹骨。寒徹骨毛卓豎。六六依然三十六。咄咄咄　上堂。狗子佛性有。面南看北斗。狗子佛性無。壁上挂葫蘆。正恁麼時。不道有。不道無。作麼生道個出身句子。若道得。趙州老漢脚跟下。好與三十棒。若道不得。莫謂此中山勢險。前頭猶有最高峰　示眾。不是心不是佛不是物。是個甚麼。咄咄咄。吐盡野狐涎。打翻山鬼窟。今日分明舉。畢竟是何物。參(自閒覺嗣)。

汾陽獅子憨予暹禪師

順慶西充王氏子。八歲出家。便好趺坐。人俱呼為憨和尚。長而徧參叢席。于靈隱會下。得個入處。復參芙蓉覺。問聞汝于飛來峰。撲碎鼻孔。是否。師曰。和尚那裏。得者個消息。覺曰。現今贓物捉敗。覺又問曰。一喝不作一喝用。汝作麼生會。師曰。覓甚麼碗。覺曰。興化道。紫羅帳裏撒珍珠。汝作麼生會。師曰。滿盤托出。覺頷之　小參。德山晚參不答話。聲震若雷。趙州晚參答話。虗空徒側耳。今夜乾明晚參。却不恁麼。無論問話不問話。都盧三十棒。何故。各各要知正令流通。三十年後。免被別人瞞盰去在(自閒覺嗣)。

五燈全書卷第九十八

五燈全書卷第九十八補遺

臨濟宗

南嶽下第三十六世隨錄

襄陽鹿門梓舟船禪師

上堂。鹿門山勢最威雄。瓦礫生輝達本宗。面目儼然成現箇。百草頭上起雲龍(二隱謐嗣)。

龍安雪峰牧雨霖禪師

金堂米氏子。丱歲出家。恒以死生為念。遂買舟南下。見二隱謐于嘉禾之三墖。獲蒙印可。後歸龍安雪峰。上堂。隆冬佛法絕商量。萬象盡從雪裏藏。直待一輪紅日出。燈籠露柱盡舒光　上堂。昨夜霜風透膽寒。黃河氷結勢如山。凍得泥牛連夜吼。牽連木馬競相看(二隱謐嗣)。

皖山愚谷賢禪師

問如何是三玄。師曰。萬象體中圓。如何是三要。師曰。一月千江照。如何是第一玄。師曰。金鷄夜半唱庭前。如何是第二玄。師曰。無舌童子善能言。如何是第三玄。師曰。銕鷂無毛飛上天。如何是第一要。師曰。金烏子夜照。如何是第二要。師曰。石虎空中呌。如何是第三要。師曰。言中絕巧妙(二隱謐嗣)。

台州黃巖北嵩嵓清微禪師

小參。直下會去。猶在半途。撩起便行。已遲八刻。直饒向威音王那畔。更那畔道取。猶涉唇吻。不是心不是佛不是物。恁麼會又怎得。山僧沒量罪過。諸人也沒量罪過。畢竟如何得怗體去。但得雪消去。自然春到來(二隱謐嗣)。

福常大慈浣風智禪師

僧問。昔日㫤祖。今朝和尚。請問。㫤祖當年如何說法。師曰。七山垂脉遠。和尚今朝又作麼生。師曰。大海發源長(二隱謐嗣)。

芙蓉米山靜禪師

示眾。案前明燭。照用齊施。簷下雨鳴。法源全顯。如此會得。不妨聲色堆頭坐臥。紅塵閙市遊行。其或未然。切忌被他換却眼睛塞斷耳竅(自閒覺嗣)。

淨業鐵庵總禪師

上堂。僧問。一口氣不來。向甚麼處去。師曰。馬糞驢屎處處拋。僧擬進。師叱退。乃曰。閉門打睡。接上上機。顧鑑嚬呻。曲為中下。山僧二十年。不曾見個上上根人來。至於顧鑑嚬呻。又成多事。畢竟如何。良久曰。佛法不怕爛却　上堂。北風吹寒雁。報道天色變。不是起大風。便是雪片片。急須走莫躭玩。路遠夜長誰顧盻　上堂。問如何是正法眼藏。師曰。狗子廝咬。曰祖意教意。是同是別。師曰。海鹹河淡。乃曰。覿面一著。如大火聚。近之則燎却面門。末後一著。如太阿鋒。觸之則喪身失命。莫有不顧危亡者麼。驀拈拄杖曰。鐵鞭多力恨無仇　浴佛示眾。毗藍園裏不曾生。雙林樹下何曾滅。不生不滅見瞿曇。眼中又是重添屑。大慧老人。見得親說底當且置。山僧今日別行一路。要把悉達太子。拋向諸人面前去也。以杓盛水。堂前遍灑。乃呵呵大咲。便行　問如何是正法眼藏。師曰。柏樹滿園青。曰與趙州柏樹子話。是同是別。師曰。老底老。嫩底嫩　問興化打維那。意旨如何。師曰。禍福無門。曰克賓出院。他還甘麼。師曰。啞子喫蜜　頌趙州訪二庵主曰。成東家敗西家。兩處語言無柄杷。有時車轂橫推。有時笑臉作罵。爭奈不逢惡人。保得全身遠害　頌臨濟三頓痛棒曰。霹靂過頭擊不殺。拍案一聲便喪魂。歸來有口難分雪。肋下三拳恨殺人(二隱謐嗣)。

吳江遯村報恩牧翁濟禪師

上堂。象龍窟宅。古佛名藍。我三十一世。上浮下石。先師翁。於此弘開正覺之場。本師上古下卓老和尚。向這裏一會。打失鼻孔徹證之地。今日濟上座到這裏。不勞彈指。樓閣門開。無所希求。風雲際合。明此用者。顯不言之正令。蹈此機者。提向上之宗乘。全生殺於一莖草上。空古今於三寸舌根。到這裏。臨濟用喝。倒退三十。德山用棒。施為無地。今日新長老。符到令行。斬新條令。大眾也須高著眼。驀以拄杖卓一下曰。劈開吳嶽連天秀。湧出浮幢動地雷。復卓杖下座　小參。識得一萬事畢。聖賢即是凡夫。菩薩不離戒律。假饒鐵壁銅墻。也要鑿孔著楔。迢迢前後古今。點點青黃赤白。祖師面上刮金。衲僧身上劄血。吃盡趙州茶。燒却慧林佛。且如大用現前。畢竟如何施設。良久曰。一字入公門。九牛拽不出(古卓浚嗣)。

五燈全書卷第一百二

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十六世隨錄

信州沙溪正因續崖羈禪師

上堂。眼空宇宙。旁若無人。指天指地。稱我獨尊。當是時。天下人只得吞聲忍氣。不料百世已後。超羣㧞萃。忽有雲門。卓拄杖曰。也在如來脚下行　解制上堂。百千鏡燈。祇是一燈。百千水月。祇是一月。驀豎拂子曰。燈也月也。總在者裏。輝天鑑地。汝等諸人。還見得麼。若也見得。脚跟下一任東西南北。七縱八橫。其或未然。且按下心猿。置之一處。莫教動著。忽於用力不及處。豁開兩眼。方見光明燦爛。無解無結。無古無今。一年一度元宵節。處處笙歌樂太平。揮拂下座(全菴進嗣)。

姑蘇華嚴澹菴昱禪師

吳江沈氏子。父母蚤亡。年十七。發心於黎川羅漢。禮梵光薙染。十九受具戒。閱高峰錄。立志參方。謁大覺琇於報恩。便問。如何是父母未生前本來面目。琇曰。十個指頭八個又。師擬議。琇喝出。後入枯木堂。晝夜不許倒身。工夫急切。一日聞報鐘聲。忽然身心廓落。疑情頓息。一日侍立次。琇曰。家常事說完了。我有現成的話。問你。祇如盡大地火發。向甚處迴避。師曰。不入虎穴。焉得虎子。琇拈拄杖曰。許汝大膽。師隨聲一喝。拂袖便出。琇頷之。後因琇示寂。受天目進記莂。出住陸墓華嚴　小參。舉僧問多福。如何是多福一叢竹。福曰一莖兩莖斜。僧曰不會。福曰三莖四莖曲。師曰。多福可謂美盡美矣。未盡善也。華嚴即不然。或有人問如何是華嚴一叢竹。向他道。繞徑百千竿。清風可襲人。若言不會。更向他道。青青黯黯處。歷歷不相瞞。大眾會麼。良久。顧左右曰。深固幽遠。無人能到　僧請益香嚴上樹公案。師大笑曰。你還知我蘇州人。頭髮根裏多是空心的麼。曰即今樹下。請和尚道。師拈棒打出曰。又是一個逐塊的漢　問本來面目還喫飯否。師曰。飯雖喫。不曾齩著一粒米　士問。弟子誦金剛經。如何得見性成佛。師曰。入地獄如箭。曰應無所住而生其心。作麼生會。師曰。此去琴川九十里(全菴進嗣)。

荊溪磬山起化弘禪師

楚之費氏子。解制上堂。諸人未得個入處。須得個入處。既得個入處。不得忘却老僧。古人恁麼說話。大似施恩望報。令人不得暢快。弘上座。即不然。諸人未得個入處。須得個入處。既得個入處。痛與三十拄杖。何故。有功者賞　小參。韶華二月好春光。乍雨乍晴白晝長。山鳥聲聲來聒耳。幽蘭處處發清香。佛法分明須薦取。拈來不用別宮商。山是山水是水。寒是寒暖是暖。且道。佛法在甚麼處。良久曰。不審不審(雲居嵿嗣)。

苕溪張無跡

販烟治生。一日閱宋如如居士錄。有省。參濟芝覺。令看父母未生前話。越二年。頓釋所疑。隨說偈曰。四十餘年赤骨律。驀然打失孃生鼻。翻身跳出這重關。販烟原是張無跡　頌婆子燒菴曰。給侍殷勤日日親。臨機賣弄十分春。風吹雨過苔痕綠。月落枝頭霜滿林　頌女子出定曰。一片野雲橫太白。動定不關輕漏泄。一場曲調強惺惺。冷地看來誰得失(濟芝覺嗣)。

潭州瀏陽石霜碧眼本開禪師

星沙曹氏子。髫年投本郡萬壽芟染。後參弱翁于石霜。尅究三年。一日外歸。忽覩野鷄飛。有省。乃述偈呈翁。翁問。路逢達道人。不將語默對。將甚麼對。師曰。鉢盂峰頂浪滔天。翁曰。道甚麼。師曰。看者老漢又來納敗。拂袖便出。一日翁問。那個是正眼。師曰瞎。翁曰。為甚如此。師曰。車不橫推。理無曲斷。翁頷之。復謁洞山百丈雲居翠巖。於翠巖機契。命掌記室。一住六載。弱翁聞知。乃以書召回。一見便問。還見翠巖鼻孔麼。師曰。穿却了也。翁曰。以何為驗。師曰。某甲今日行倦。且放和尚過。越明年。翁以衣拂記莂。命師首眾。翁示寂。師繼席焉　上堂。一機全殺活。大地黑漫漫。一句定綱宗。當陽風颯颯。坐却意根。截却語言。萬仞峰頭側足。猛虎穴裏橫身。擲大千於方外。擲須彌於芥子。一即一切。一切即一。出沒卷舒。縱橫自在。還委悉麼。出頭天外看。誰是我般人　上堂。僧問。如何是先照後用。師曰。磨礱三尺劒。待斬不平人。曰如何是先用後照。師曰。一棒一條痕。一掌一握血。曰如何是照用同時。師曰。生擒虎兕。活捉獰龍。曰如何是照用不同時。師曰。到江吳地盡。隔岸越山多。曰照用已蒙師指示。直截根源事若何。師打曰。者鈍漢。乃舉古德道。拈起也天回地轉。放下也草偃風行。山僧則不然。舉拂曰。拈起也。滿慈鶖子。口挂壁上。放下也。泥團土塊。辨瀉懸河。且道。不拈不放時如何。擲拂子曰。江南江北問王老。一狐疑了一狐疑　中秋上堂。黑白未分。千聖罔測。纔形朕兆。萬象炳然。道甚麼靈山話。曹谿指。南泉翫。寒山比。莫怪石霜壓良為賤。總是一隊弄光影漢。大眾還委悉麼。以拂子打圓相曰。此夜一輪滿。清光何處無　浴佛上堂。舉遵布衲。在藥山會裏。充殿主。浴佛次。藥山問。汝只浴得這個。還浴得那個麼。遵曰。把將那個來。藥山便休去。師曰。二老宿。一人撩天說價。一人就地還錢。若據山僧看來。杓柄總未摸著在。且道。杓柄在甚麼人手裏。少間親到殿上。為諸人說破　結制小參。若論此事。眨上眉毛早已錯過。那堪左旋右轉。有甚麼交涉。石霜有年無德。且作死馬醫。也不要你參活句死句。也不要你窮元究妙。但飲水定渴。喫飯療饑。只是日用動步。不得踏著常住地。喫茶不得打溼自己嘴。洗面不得摸著孃生鼻。不許動著。動著。打折你驢腰　僧問。如何是透頂透底句。師曰。拔出眼中楔。曰直下承當去也。師曰。猶隔一重關　石霜處楚瀏之最僻。絕無外助。唯務苦耕。衲子不憚其勞。座擁數千指。大殿法堂。師為鼎建。寮舍樓閣。漸次落成。竟復舊觀。康熈丁卯臘月八日。謂眾曰。老僧病軀。不久于世也。乃以院事。託同門大唐符初十。以書別陳邑侯。十一。赴山前何檀越。請為祖說法。十六。自書封龕起龕茶毗人塔四佛事。十七早。剃髮沐浴更衣。說偈辭眾曰。生也如是。死也如是。生死去來。了無忌諱。長空萬古月常輝。誰謂化緣今日畢。遂吉祥瞑目而逝。世壽六十三。僧臘四十二。塔于寺東之金銀庫。語錄十卷。行世(爾瞻尊嗣)。

潭州石霜首賢本立禪師

黃州人。上堂。僧問。既是有佛處。因甚不得住。師曰。莫草草。曰無佛處急走過。又作麼生。師曰。太泛泛。乃曰。一毛頭上識得根源去。有佛處亦如是。無佛處亦如是。諸昆仲。可能解會否。如是如是　僧參。師問。那邊來。曰南嶽。師曰。見七十二峰點頭麼。曰見。師曰。齩人屎橛。不是好狗。便打出(爾瞻尊嗣)。

瀏陽霜華仲孚本䖍禪師

頌庄上喫油糍曰。官不容鍼。私通車馬。看破了也。許伊膽大(爾瞻尊嗣)。

醴陵雪凱本珍禪師

衡陽人。示眾。把住也水洩不通。放行也如雲赴壑。只今坐斷兩頭。又作麼生。彼自無瘡。勿傷之也　示眾。諸禪子會麼。有時騎佛殿出山門。有時將須彌納芥子。且道。是神通妙用。法爾如然。良久曰。眨上眉毛(爾瞻尊嗣)。

善化西延同文本蔚禪師

永州零陵人。示眾。心也不是心。佛也不是佛。物也不是物。畢竟是個甚麼。向前來與汝道。明眼人前莫錯舉　上堂。舉產難因緣畢。驀召大眾曰。會麼。良久。以拄杖旋風打散(爾瞻尊嗣)。

衡山朝南天山本定禪師

長沙人。僧問。大師者裏。有禪可參麼。師曰。總不按牛頭喫草。曰某甲會也。師曰。試道看。僧無語。師曰。總不按牛頭喫草　上堂。舉女子出定話畢。乃曰。大家在這裏。耳聞及眼見。是非不到處。那用語言辨(爾瞻尊嗣)。

瀏陽石霜月江本印禪師

示眾。三世諸佛不知有。摘楊花摘楊花。狸奴白牯却知有。摘楊花摘楊花。諸禪德。能於此諦聽麼。南泉老子。舌頭拖地(爾瞻尊嗣)。

醴陵大唐默可本符禪師

示眾。佛是眾生家裏人。眾生是佛屋裏客。真誠體究自分明。何必叮嚀費齒舌(爾瞻尊嗣)。

常州荊溪海會雪舲中禪師

都梁樊氏子。六歲。聞僧警世語懼歎。禮迴龍為啟脫白。稍長。參紫雲剛。令看念佛者誰。未幾。聽板聲有省。嗣受記莂。剛示寂。繼席紫雲。又住獅子山。漢口湖山。宜興法華。杭州仁王。毗陵海會。邗江廣福。北京圓通諸剎　示眾。花紅雲白。山青水綠。怪石如虎。奇松若龍。端而廣。理而微。伊關在南。羊腸在北。不耕者饑。不織者寒。更教山僧將何所說　示眾。春山有花。碧水有月。六月炎天。紛紛下雪。十方世界現全身。百尺竿頭須甄別　示眾。迷時萬惑累於心田。悟時真空齊於法界。如鏡對鏡。了了明明。難解難思。千差萬別。火裏蝍蟉飛上天。觀音直入普門下　晚參。鷂子已過新羅國。且道。甚麼人覓得空中鳥跡。倘或擬議思量。未出黑山鬼窟　示眾。抱車入淵。丈人播船。春不避于風塵。夏豈逃於暑熱。所以獅子不食鵰殘。快鷹那打死兔　僧問。如何是祖師西來意。師曰。明月難教下碧天。曰請和尚直指。師曰。山僧不曾曲說　問大死的人。却活時如何。師曰。何曾移得半步　問向上一路。千聖不傳。請和尚道破。師曰。莫妄想(密嚴剛嗣)。

城步玉屏石舲本萃禪師

都梁朱氏子。信向宗乘。投紫雲剛剃染。參萬法歸一。契悟。隱于粵西中洲。後開法玉屏　小參。減半便成圓。增半便成缺。一條拄杖子。抝作中秋月。莫謂語不成章。却也抽釘拔楔。有人道得分明。不妨兩手交結　臘八上堂。明星傳說已多年。好笑瞿曇夜夢顛。若論奇哉誇證得。不堪憐處也堪憐　僧問。如何是道。師曰。向前來。曰學的道。師曰。退後看。曰畢竟如何行持。師曰。立地死漢(密嚴剛嗣)。

永州鳳山破有本宣禪師

通州潘氏子。參密嚴剛於紫雲。一見機契。出住清溪鳳山　解制上堂。合抱之材。生於毫末。九層之臺。起於壘土。千里之行。始於足下。八字之門。開於方便。大地山河無間隔。芒鞵似虎杖如龍　至節小參。淑氣潛回萬象甦。漢宮一線費工夫。靈源不逐時遷變。凜凜寒光徹太虗　落堂拈拄杖。僧出問。和尚手裏是甚麼。師便打。曰打某甲何為。師曰。蒼天蒼天　問如何是鳳山境。師曰。春色無高下。花枝有短長。曰如何是境中人。師曰。昨夜三更失却牛。天明起來便得馬(密嚴剛嗣)。

武岡州端峰碎塵本鏗禪師

本州李氏子。示眾。向上一路。千聖不傳。天下師僧。承虗接響。汝等切忌鑽龜打瓦　二僧參。一僧出。師便打。又一僧出。師亦打。二僧齊下去。師曰。一箭落雙鵰　問如何是第一句。師曰。路從平處險。曰如何是第二句。師曰。人向靜中忙。曰如何是第三句。師曰。何必費思量(密嚴剛嗣)。

武岡西竺子愚本玄禪師

新寧劉氏子。示眾。說法者。無法可說。是名說法。聽法者。無法可聽。是名聽法。參禪者。無禪可參。是名參禪。學道者。無道可學。是名學道。所以文殊起佛見法見。被世尊貶向二鐵圍山　僧參。師問。那裏來。曰寶慶。師曰。借寶看。僧打○相。師將拄杖。向中劃曰。碎也(密嚴剛嗣)。

南康廬山開先樸倫本樹禪師

廣西全州馬氏子。僧參。師問。汝到者裏何事。曰有疑。師曰。直說來。曰不是心不是佛不是物。師曰。蒼天蒼天　問佛未出世時如何。師曰。黃河三千年一度清。曰出世後如何。師曰。春風滿地雨花香。曰謝師答話。師曰。天地懸殊　一日當路中央。兀立而逝。推不倒地(密嚴剛嗣)。

新寧碧岫寄幻本遵禪師

本邑呂氏子。髫年投迴龍出家。初參燕月曇。令看一歸何處。後侍紫雲。有省。乃得衣拂。住碧岫。四十三年影不出戶　示眾。雲門乾矢橛。分明空瑣屑。洞山蔴三觔。趙州殿裏底。東㵎水流西㵎水。南山雲起北山雲　僧問。世尊拈花時如何。師曰。那裏瞌睡來　示寂本山。壽八十四。塔存右隴(密嚴剛嗣)。

邵陽西竺瑞參本釉禪師

本邑賀氏子。示眾。有法可說。含血噴天。無法可說。有口如啞。眾中。有知見過人者。出來相見看。一僧出。師便打。僧擬問。師直打退(密嚴剛嗣)。

都梁端峰冰履淨堅禪師

本州李氏子。示眾。下得手道得著。痛與一頓。一僧踴躍而出。師便打退。又一僧踴躍而出。師亦打退。復卓拄杖曰。要識真金火裏看　問水裏火起時如何。師曰。莫亂傳。曰和尚為甚信某甲不過。師曰。水裏火起(密嚴剛嗣)。

武岡獅子山鐵䑳本煛禪師

本州馬氏子。小參。僧問。如何是奇特事。師曰。看破不值半文錢。曰望和尚說明。師曰。悶殺人。曰豈無方便。師曰。蒼天蒼天。乃曰。佛法不是細事。便下座　示眾。禪不在參。道不在學。說到行到。是個甚麼。喝一喝(密嚴剛嗣)。

新寧觀音山規普本範禪師

參紫雲。充庫司。雲問。寶壽生薑辣麼。師曰。謝和尚證明。雲曰。寶壽即今在甚麼處。師禮拜起。叉手而立。雲頷之　僧問。西來祖意。乞師指明。師曰。祝融峰頂萬年松。曰達磨未來時如何。師曰。爛柯巖下水潺湲　頌牛過牕櫺曰。教人有法。明而已矣。擬議思量。白雲萬里　頌七觔布衫曰。看取鈎頭意。錯認定盤星。隨邪已逐惡。千古播虗聲(密嚴剛嗣)。

新寧大盆彌映本道禪師

僧問。地獄中人。可成佛否。師曰成佛。曰直待幾時。師曰。待他出獄。即向汝道　頌世尊覩明星曰盡大地人。是瞌睡漢。我佛世尊。眉毛已換　頌洞山蔴三觔曰。有買有賣。無錢莫怪。綑殺多人。索子現在(密嚴剛嗣)。

六恒侍者

永州東安人。示眾。舉產難因緣。拈曰。三人行。必有我師焉。擇其善者而從之。其不善者改之。信夫　示眾。舉婆子燒菴。拈曰。說人十善。不如隱人一惡。是則是。未免二俱敗闕　僧問。一口氣不來時如何。師曰。通身慶快。曰何處安身立命。師曰。不是天堂。便是地獄(密嚴剛嗣)。

潭州龍山大石來洪禪師

衡陽人。示眾。頂門具眼者。山僧與他。錦上鋪花。一撥便轉者。山僧一棒也不打他。若是家裏人。定知家裏話　問馬祖踏殺天下人。還有怨恨者麼。師曰。就是你不唧[口*留](宗玄旨嗣)。

全州香林璞崖來淳禪師

衡陽人。上堂。舉雪峰道。盡大地如粟米粒大。拋向面前。漆桶不快。打鼓普請看。古人與麼道。倒腹傾腸了也。所以雲門扇子。[跳-兆+孛]跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。路遙知馬力。歲久見人心　上堂。僧纔出。師一棒打退。僧復進。師又一棒打退。又僧曰。和尚棒頭。與麼利害。師曰。者瞎漢。不打更待何時。直打下座(宗玄旨嗣)。

南嶽隆興自真清修禪師

衡山人。示眾。磨鏡臺說法了也。己躬崖說法了也。俱說法了。山僧何得重論。便歸方丈　示眾。參活句。莫參死句。且道。那一句是活句。風吹荷葉團團轉。雨打梨花蛺蝶飛。那一句是死句。推不向前。約不退後。釘樁搖櫓可憐生。諸兄弟。還解坐斷兩頭麼。直下若無宗正眼。莫來這裏定錙銖(宗玄旨嗣)。

法海澂徹□禪師

結制上堂。虗空為爐。大地作炭。煅凡煉聖。點鐵成金。雖是宗師分內事。檢點將來。猶是好肉剜瘡。驀豎拂曰。會麼。于斯會得。釋迦不前。彌勒非後。其或未然。各人挽起眉毛　臘八小參。真金不避混泥沙堪忍場中顯作家。為要諸人爭意氣。故來揑目又生花　僧問。生從何來。師以左足示之。曰死向何去。師以右足示之。曰某甲未信在。師曰。疑則別參　問生從何來。師曰幽谷。曰死向何去。師曰大海。曰還許學人棲泊也無。師曰不許。曰為甚麼不許。師曰。從來不納死屍　頌善財五十三參曰。不求自己反求人。踏遍諸方沒處尋。樓閣門開饒薦得。了無一法可為親　頌世尊敕文殊看維摩居士病曰。維摩幻疾。文殊幻問。各顯家風。毫無餘蘊。有藥還須妙手醫。門高不二誰能近(祖山地嗣)。

五燈全書卷第一百二

五燈全書卷第一百二補遺

臨濟宗

南嶽下第三十六世隨錄

杭州大慈隱崧璇禪師

本業儒。不明生死至理。即棄室為僧。徧謁諸方。晚參柏山理。依止三載。行業純一。每見貧寒。必自捐衣食與之。見病苦。必躬事之。甞行密行。理深器重。每謂師曰。出家學道。須明自心。自心不明。終非利器。饒汝修行恒沙劫數。不能出他閻老子掌握在。師于是。刻勵參究。一日登閣有省。復侍三載。漸益奧旨。出住大慈。有刻錄行世。後不知所終(素弘理嗣)。

登州法源寶如玉禪師

山東文登于氏子。年二十辭家。投黃縣體空祝染。遍遊講肆。首參大覺忞歲餘。被友人拉同南下。禮堯峰容受具。命師灑掃。一日掃地畢方擲箒。覺身如虗空。了無一物。乃成一偈呈西堂。隨住東蓮。繼參大雄。末叩柏山理。而印可焉。出住河陽法源　上堂。隨處安居。逢場作戲。正是衲僧行履。須知人人脚跟下。有大寶光。如天普葢。似地普擎。無生滅去來之表。無迷悟頓漸之殊。五眼莫覩。千聖難名。從上尊宿。屈曲垂慈。與人解粘去縛。早是和泥合水了也。而今倘有個具眼底。到法源門下。好與三十棒。何故。杖頭有眼明如日。欲識真金火裏看　上堂。以手搖曳曰。道本無言。更說個甚麼。若要山僧饒舌。也是抝直作曲。性躁漢。未動脚跟。早已七通八達。從南來底。未過黃河崖。自知是南。從北來底。已到護駕嶺。自知是北。且道。徑捷在甚麼處。復以手搖曳。便下座　上堂。豎拂子云。羣山列翠。一水涵空。魚泳鳥飛。悠悠自樂。且道。有何三昧。得不落網罟。擊拂子云。高高峰頂躍。深深海底飛　上堂。西天佛祖。就樹安居。苟放形軀。大行化法。東土沙門。高房大廈。圖事豐盈。以樂為業。法源即不然。居屋兼居樹。披衣亦披蓑。隨分納些。須箇箇心安樂。破鼓不時打。信口唱巴歌。橫按拄杖曰。囉囉哩哩囉囉。去年今日因。今日去歲果。因果甚分明。忽然成寶所。殿堂雖窄眾心寬。萬指圍遶獅子座。滿院憧憧自遠來。總是靈山一會過。自此法源梵剎新。永貼千古作規模(素弘理嗣)。

玉峰身雲徧禪師

蘇州人。丱歲脫白。有孝行。禮三昧律師受具。扣荊谿請益禪要。次參素弘理于柏山。一日問理曰。某甲參禪。自覺無味。不如仍學律去。理曰。汝若解參禪便解學律。會學律即會參禪。了明心理為戒。悟徹本心為禪。名雖有二。理則歸一。今時人。青天白日。扶籬摸壁走者甚眾。葢因背覺合塵。迷真逐妄。或終身不悟。或半途自返。或藉師友傍通。或觸境緣得解。如暗室遇明燈。如遠客歸故鄉。此等人。只名初地。亦名歡喜地。更須自銷現業無始習氣。直造威音那畔。與麼時。持戒也得。參禪也得。說教也得。念佛也得。呵佛罵祖也得。吟風弄月也得。總是神通妙用。其施設也。不妨三千儀行。其收藏也。任爾纖毫不立。一即無量。無量即一。豈不自由自在。汝若[拚-ㄙ+ㄊ]身做去。從朝至夕。從暮至旦。刻究話頭。忽然腦後眼開。罵山僧有分在。師于是。衣不解帶。寐不開單者五載。一日聞虎聲。覺大地震動。身心豁然。猶若虗空。往見理。理肯之。一日辭理。乞錄稿梓行。刻竣仍回。侍寮奉理。終焉(素弘理嗣)。

杭州慧彰文玉璣禪師

參柏山理。一日登廁。理見曰。清淨地上何撒屎。師曰。乾屎橛聻。理曰。錯會不少。師曰。和尚作麼生。理纔開口。師曰。錯會不少。理休去。師執侍數載。深領厥旨。出住烏峯　上堂。山僧不會禪。從來異類行。特訪同道人。被強捉上櫈。入隊水牯牛。難辭犁耙分。醜態不能藏。鼻孔幸端正。良久曰。吽　示眾。超山雲唐棲水。眉目分明不二體。阿呵呵當自委。河沙諸佛毫端裏。一切臨風覿面呈。現前諸人會也未。若不會。山僧自道去也。拽拄杖。歸方丈　示眾。江右針杭州線。北馬南舟直無限。以如意一畫云。會麼。良久云。不是知音者。徒射穿楊箭(素弘理嗣)。

溫州山斗吼山震禪師

舉鴛湖用。與雪嶠信。翫月次。信指月曰。者半箇在那裏去了。用良久曰。會麼。信曰。也只得半箇。用曰。者半箇在那裏去了。信亦良久。用曰。也只得半箇。相與大笑。頌曰。峨嵋山月半輪秋。影入平江浸不流。此夕管絃休接拍。風情恐動玉關愁(夢堂倪嗣)。

北京安化嘯堂予禪師

休寧汪氏子。世儒業。因閱竺墳。有出塵志。二親繼歿。從愚山藏薙染。投玄水杲秉具。參本來面目話。六年無所入。偶看般若。至若以色見我分。疑情頓解。參大覺琇。萬善殿見明覺璁。命司書狀。機緣頗多。末叩安化則。則拈拄杖曰。一口吸盡西江且置。汝試吞拄杖子看。師曰。某甲不是野狐精。則曰。尋常喫什麼。師曰。夜叉頭菩薩面。則曰。杜撰禪和。師震聲便喝。則曰。獅子吼。野干鳴。師曰。也要和尚疑著。則打曰。還知落處麼。師擬開口。則又打。師禮拜曰。若不親見和尚。幾被諸方瞞過。則然之。命掌院事。親炙五載。微旨日益。授偈記莂。繼席安化　上堂。財法二施。等無差別。眼上眉橫。口裏藏舌。尼姑定是女人。秤錘畢竟生鐵。如此分明。何用多說。乃顧眾曰。翻思從上古錐。也是看孔著楔　元旦上堂。塞北風霜結凍。江南梅柳爭春。天時人事。兩兩昇平。會得即是妙旨。何須立主分賓。更若擬議尋思。便是鐵壁面橫。喝一喝云。爐燒紫柏歌堯德。四海朝衣祝聖仁　示眾。豎拂子云。大道只在目前。要且莫前難覩。欲明大道真體。不離聲色言語。古德恁麼道。帶累多少人。向聲色裏卜度。安化者裏。饑則喫飯。倦則打眠。那有許多般事。諸兄弟。恁麼會得管取。參學事畢。還有麼。良久。擊拂子曰。但得雪消處。自然春到來(世高則嗣)。

北京蕉園繼遠戩禪師

歷叩尊宿。晚見安化則。則豎竹篦曰。諸方參得的。拈向一邊。且道。者個是什麼。師曰。和尚莫強生節目。則曰。觸不得背不得。畢竟如何即得。師便喝。則曰。汝者一喝。諸方即得。老僧者裏。未敢相許。師擬開口。則便打。師又擬開口。則又打。師點首數下。則曰。汝見何道理便點首。師曰。某見數員知識。如在雲霧中行。今日見和尚。若青天白日之下。一塵也著不得。則曰。汝有此見也。又打。師忽然開解。便禮拜。則頷之(世高則嗣)。

北京弘福源池靖禪師

蘇州馮氏子。禮寒山光剃度。詣愍忠秉具。恒遊講席。參世高則於安化。命掌維那。示看本來面目話。二載未得脫灑。一日遊西山。聞客曰無邊秋色在山林。有省。歸告則曰。某甲今日摸著鼻孔也。則曰。本來面目聻。師便喝。則曰。無夢無想。主人公在什麼處。師曰。脚頭脚底。則曰。甚處見得。師曰。何必重栽眼上眉。心則曰之。後付偈曰。車溪宗旨。付爾流傳。一根拄杖。開豁人天(世高則嗣)。

天津大悲慧林光禪師

吳縣張氏子。投安化則披剃。命參本來面目話。一日因僧問睦容。如何是本來面目。容曰。瓮裏何曾走却鱉。師在傍有省。即趨方丈。則問。本來面目聻。師曰。描不成。畵不就。則曰。既恁麼。喚什麼作本來面目。師震聲一喝。則曰。喝則從汝喝。還我本來面目來。師曰。到者裏。有口只堪喫飯。則曰。三十棒。且待來日。尋命典書狀。巾瓶十載。乃受印可。初住西山法雲。次遷天寧。後繼主大悲　上堂。喝一喝曰。威音那畔更那畔。直至於今無改變。面目分明只是渠。說與諸人仔細看。且道。看底是阿誰。以拂畫○作拋勢云。拋向古皇前。來朝再打算　立夏上堂。諸佛說不到。祖師提不起。不得動著。動著則禍生。拈拂子。畫一畫曰。閒坐義窗讀周易。不知春去幾多時　上堂。看破趙州無。劄碎雲門普。拈起石霜笏。打動禾山鼓。拋出雪峰毬。把住巖頭艣。擺手出天津。達磨不是祖(世高則嗣)。

靜海普度從實虗禪師

本郡王氏子。幼習武不樂。禮天童門披緇。命參一口氣不來話。因拽石索斷遭跌有省。呈門。門器之。旋里見大博乾。晚謁世高則于湧泉。甚契。則遷大悲。師任勞匪懈。經十載。漸益厥旨。入室次。則曰。藥山久不陞座。是何意旨。師曰。秋空孤月朗。難教下長天。曰陞座院主問。又作麼生。師曰。一段傷心處。那箇是知音。則頷之　示眾。開口成雙句。揚眉落二三。點即猶偏執。說之又弗然。既總不是。畢竟如何即得。諸人試甄別看。若不會。二六時中。只在汝脚跟下。慎勿錯過。驀卓拄杖曰。放下著。又卓一下曰。放不下擔取去　示眾。拈拄杖曰。好箇消息。只恐對面不識。便恁麼會。功不浪施。若不會。可放下身心。抱箇話頭。九旬禁足。三切思惟。豎起脊梁。如蛇鑽壁。忽地鑽過。那邊便有如許世界。逍遙自在。任意優游。豈不快哉。還有恁麼人麼。卓拄杖曰。把手教人行不得。為人自肯乃方親(世高則嗣)。

濟寧十方澹淵源禪師

本郡張氏子。齠年。圓顱于蓮白。從天寧禮乞戒。命看一歸何處話。晝夜提撕。坐臥不懈禮落堂。師問。一歸何處。禮曰。三角火輪空裏炙。師不覺通身汗流。疑情頓失。即呈偈曰。萬法歸一。一歸何處。寶劍纔拈。髑髏徧地。禮身肯。命掌記室。次參報恩靈巖。後抵泗水嶧山。聞安化則。即往叩。師資甚契。命理院事。數載。深得奧旨。一日驀召入室。問雪峰輥毬。禾山打鼓。是什麼意。師曰。打草要蛇驚。則豎如意曰。即此用。離此用。師曰。賊身已露。則曰。正法眼。為甚向瞎驢邊滅却。師曰。知恩解報。則打一如意。師便禮拜。則印之以偈。出住十方。次遷大悲(世高則嗣)。

神京南泉心禪宗禪師

無錫顧氏子。歷叩名宿。雖有悟入。終不灑脫。甞請益安化則。猶未解。則屢加痛棒。遂別築一室。名文星閣。晨夕刻責。至忘寢食。一晚聞鐘聲。覺大地震動。聲滿虗空。返觀身心。了無所得。往見則。則曰。且喜汝今日捉賊也。師曰。若非和尚慈悲。幾乎枉遭聖世。則曰。始知吾不欺汝。師珍重禮三拜。則頷之(世高則嗣)。

北京安化澹如賢禪師

山陰張氏子。習青箱。喜宗門語。適白下。投若見芟染。詣古林圓具。參靈隱禮。示本來面目話。力參不契。後客牕閱傳燈。識得大蟲原是虎。渙然釋疑。謁靈巖儲。儲舉竹篦曰。者箇喚作什麼。師曰。蘇卿原是漢朝臣。儲曰。一口氣不來。什處著脚。師曰。橫身三界外。誰是出頭人。儲器之。最後參世高則于安化。一見緣契。命充維那。一十五載。深悉微旨。一日召入室。驀頭打曰。只此一棒。具縱奪殺活。汝作麼生會。師曰。如龍得水。似虎靠山。則又打曰。者一棒聻。師曰。也知和尚太煞婆心。則曰。未在更道。師便與一掌。則拓開曰。莫亂作。師便禮拜。則曰。如是如是。付偈記莂(世高則嗣)。

北京天龍致和中禪師

浙婺浦江人。投華藏慧峰披緇。喜誦持峰誨曰。誦經不通理。循行數墨流。明心達本源。方名誦持經。師請益曰。如何即是。峰曰。須親知識。則不失出家志。師遂北遊於憫忠。受具習律。一日忽思受業語。即謁隆恩圜。看無字話。刻究累歲。適出門聞呼犬聲。有省。呈偈曰。主翁驀一喚。昂頭便轉身。觸著些毒氣。齩殺天下人。圜為稱喜便問。狗子因甚無佛性。師曰。和尚也要照顧。曰如何又道有。師曰。雪壓梅梢冷。應知別有春。圜曰。善自保護。再叩大憬敏。敏曰。狗子因甚無佛性。師曰。塞北薰風冷。廣南冬日和。曰離却有無道句看。師曰。釣魚何必子陵臺。敏打曰。者躲跟漢。師拂袖便出。晚參安化則。則問。聞你會得無字。是否。師曰。和尚為甚杓卜聽虗聲。則曰。既是無。用會作麼。師曰。劈破虗空捻出髓。則曰。未在更道。師曰。放出凌天鶚。冲開碧落圖。則曰。放與三十棒。師曰。某甲今日乍到。不敢觸忤和尚。則契之。師親侍數稔。洞明玄旨。則印以偈。命住天龍。次遷華藏(世高則嗣)。

北京觀音天然定禪師

禮安化則出塵。命看無字。次參溟波古。一晚古落堂。謂眾曰。看話頭要親切。如立在萬仞懸崖上。忽然撲落到底。直得無一點氣息。向者裏甦醒起來。方有少許相應。聲未絕。師豁然省悟。便起身作禮。古曰。此是風力所轉。師便喝。古便打。師連喝兩喝。古曰。何不道一句。亂喝作麼。師又喝一喝。歸位。開靜後。古喚師入室。問你為什喝老僧。師曰。學人見和尚跌殺在萬仞崖下。特來相救。古撫掌笑曰。冷灰裏一粒豆爆。師亦撫掌曰。活也活也。自是機鋒敏捷。復省則。則問。你有箇入處是否。師曰。和尚莫妄聽傍言。則曰。經云一人發真歸元。十方虗空悉皆消殞。乃指面前曰。因什物物顯現。師曰。天無私覆。地無私載。則即入方丈。掩却門。師不解意。轉展懷疑。立至夜深。擡頭見月。清光萬里。從前所有。廓然不見。次早扣方丈門。則曰誰。師曰元定。則曰。道得即開。師曰。若有開口處。即不來見和尚。則開門曰。老僧只要子恁麼。師珍重禮三拜。則頷之(世高則嗣)。

蘇州聖蓮吉庵貞禪師

本郡錢氏子。北遊京師。禮安化則剃落。參三不是話。南旋謁金粟石庵琈。屢呈見。琈與掃却。一日。聞隣僧曰。不經霜雪操。那識歲寒心。有省。即回虎丘。參天鼓震。偶侍山門外行。震問。古人為什麼道得也叉下死。道不得也叉下死。師曰。熱心片片。震打曰。且照顧性命。師引頸曰。要頭便取去。震曰。逢人但恁麼舉。師指千人石曰。者是生公說法處。震異之。復覲則。則曰。南方去得箇什麼來。師曰。空手去。空手來。則曰。如何是到家一句。師曰。頭頂天。脚踏地。則曰。脚跟下道句看。師禮拜曰。今日又得親見和尚。則頷之。康熈壬申二月望日。告眾畢。說偈曰。來也落落脫脫。去也脫脫落落。且道是箇甚麼。咄。萬里長空飛一鶚。瞑目而逝(世高則嗣)。

天長藏經院清映潤禪師

三阿蔡氏子。幼生多疾。父母捨。從靈幼老宿圓顱。訓以禮誦。每讀惟此一事實句。懷疑不輟。往千華具戒。精習毗尼。企慕禪宗。遂參天笠珍于夾山。屢蒙示棒。未得悄然。後遊金門。謁安化則。則曰。甚處來。師曰天長。則曰。天有多長。師擬答未恰。即求住。則命充記室。令看萬法歸一話。憤發提參。無所透路。除夜聞爆竹聲。疑情頓釋。即往方丈。則曰。今朝除夜。作麼生烹露地白牛。與眾分歲。師展兩手。則便打。師以手加額而出。則默契之(世高則嗣)。

英麓天寶劍鋒峻禪師

性剛利。徧謁知識。無契其心。聞古璧文孤邁。竟造三角。文一見。即舉首眾。一日舉廓侍者問德山。從上諸聖向甚處去因緣。請益。文令師自念。至王老師不打破鼓處。文曰。住住。恁麼則德山休去也。師曰。者老漢一場敗露。文曰。你又作麼生。師曰。某甲到者裏。禮拜何辭。文曰。切忌草草。師轉身便出。文閉却方丈　示眾。二十年來行脚。身貧竟無襪著。坐斷千峰萬峰。轉見脚無處插。復展兩手云。有甚麼法　後繼席三角。晚參。盡大地是箇院子。挨拶不入。盡大地是個自己。從來不識。盡大地是箇盋盂。沒處喫食。盡大地是箇道場。無門可出。諸仁者。還會麼。良久曰。大地拈來是甚麼。無人搆得奈如何。桃花笑破靈雲眼。鄭十三娘一老婆　示眾。舉殃崛持盋因緣曰。長者因事問事。世尊就車打車。殃崛勞而無功。喝一喝云。今日錯下名言。頌曰。淡抹濃粧倚翠樓。隔廉風月動閨愁。一聲杜宇園林過。驚破莊周蝶夢遊(古璧文嗣)。

廣西龍峰鐵輪印禪師

上堂。炎炎六月火生氷。杲杲長空日一輪。萬里青山回首處。白雲冉冉襲氤氳。以拂畫圓相云。大眾于此會得。入我法中。勿論凡聖智愚。施為舉措。咸遵舊令。要明格外單傳。斬新條令。不免借龍峰鼻孔出氣。擊拂子一下(古璧文嗣)。

蘄州三角連度淵禪師

修水盧氏子。年十五。禮白蓮誠祝髮。執勞五載。忽思生死事大。徑造法昌。昌命看一口氣不來話。至三七日。聞爆竹驚聲撲下單。昌近前曰。且喜好消息。師作禮曰。某甲參究。目不交睫三晝夜。覺前後無際。昌曰。而今不要你參禪學道。只要你饑來喫飯。困來打眠。師自念。佛法不是小可。遂徧叩江楚。至鳳山。禮東巖璨。執侍六載。璨一日喚師入室。命作本來面目頌。師曰。黃河曲也水灣灣。面目分明不用參。換却雙眸天外看。回頭石馬過千山。璨稱賞之。遂印可。師嗣禮天峰性于多雲。明年。性赴三角請。命師首眾。經七載。性受東永福請。命師繼席　上堂。僧問。師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。皤皤雙徑月。照徹蠡湖冰。曰如何是相承底事。師曰。偶踏青林路。今來最上頭。乃曰。奮踞地獅威。千箇萬箇。頂[寧*頁]火迸。及盡去也。草偃風行。正當恁麼時。向上一著。壁立千仞。驀拈拄杖。劃一劃云。諸人。向者裏透脫得。始有喫棒分。何故。龍門瀉下飛騰勢。倒嶽傾湫徧五湖(東巖璨嗣)。

蘄水吳山楚石琇禪師

湖南吳氏子。母夢月輪墜榻。驚趨戶外而生。十六。出家于崇法寺。十九。參蘿月于圓通。二十三。謁法昌受具。看竹篦子話。有省。隱住白雲山。一日過溪遇虎。徧身毛豎。師默思。此是宿業所致。將平生事。一時放下。危坐溪邊。俄頃虎去。師乃捨庵出山。謁黃檗杲。後于百丈。破竹傷指。始透古人關鍵。晚參東巖璨于雙林。璨問。那裏來。師曰雲居。璨曰。既是雲居。因甚到此。師曰。龍行虎驟。遂執侍六載凡應機深契璨意。有克紹許英靈奕葉芬芳起之句。師稟囑。隱于硃砂巖吳山寺舊址。結茅自勵。三十年。影不出山(東巖璨嗣)。

淮安心宗誠然禪師

侍主峰法最久。一日法問。無水不朝東。為甚㴑流西行。師曰。大海知足。應須倒流。法曰。倒流一句作麼生。師曰。恁麼則左右逢源去也。法然之。康熈丁未秋。法上堂。拈衣拂云。龍淵虎穴任縱橫。大抵還他氣象雄。不是山僧呈醜拙。驚人浪裏獲獰龍。心宗然公。識見無疑。侍老僧有年。今日兩手分付。一任倒用橫拈。光揚法化。師珍重禮三拜(主峰法嗣)。

石門天柱機峻禪師

參古燈炯於仙居。請益禪要。命看無字。炯住青蓮。師亦隨之。制期。炯落堂。問眾云。不思善不思惡。正恁麼時。還有道得者麼。眾無對。炯震聲一喝。師不覺通身汗下。疑團頓釋。即呈偈曰。一喝虗空撲落。驚起海底泥牛。直得通身汗下。徹骨徹體風流。炯頷之。即以偈印曰。一回汗下釋疑團。徹骨風流眼界寬。翻憶當年無字話。令人幾度恨無端　示眾。舉鴛湖用因金明進參。纔跨門便去是甚麼。進擬對。用震威一喝。進豁然契悟。便掩耳而出。頌曰。萬疊銀濤漲禹門。揚鬐鼓鬣有鯨鯤。一聲霹靂驚天地。直得風雷宇宙昏(古燈炯嗣)。

蘇州雷音道成宗禪師

參古燈炯於金明。炯問。上座字甚麼。師曰。道成炯曰。道既成。又來者裏作麼。師曰。若不來。怎知道成。炯曰。如何是道。師曰。脫殻烏龜飛上天。炯曰。如何是道中人。師曰。今日親見和尚。炯喝曰。是誰見。師擬進語。炯便打。師曰。和尚莫強抑人。炯叱曰。我強抑你。連棒打出。師曰。某特來親近和尚。懇求慈悲。炯復喚師近前。師便掀倒禪床。炯曰。者風顛漢。師曰。適來不合打某甲太過。炯曰。你作打會那。師曰。和尚也不得作風顛會。炯曰。是汝深明棒頭事。師便禮拜。炯然之(古燈烔嗣)。

真定報恩樗木潔禪師

錢塘鍾氏子。投北京三教祝髮。詣安化則求戒。命參無字。復徧叩叢林無所入。叩青蓮炯于天津大悲。纔跨門。炯便喝曰。者裏無你著脚處。即推出。師良久復入。炯又喝。師于此有省。擬禮拜。炯便掩却門。明早師入室。禮拜曰。和尚昨日著賊也不知。炯曰。昨日且置。今日事作麼生。師便喝。炯曰。汝深明昨日事也。師禮拜。炯命理院事。後晦跡五臺數載。住報恩。小參。一箇破沙盆。且喜大家撐。日日齋時飯。滿盤誰解吞。解吞則不無。且道。是甚麼滋味。山僧不惜口過。與你諸人道破。飯却是米做　住盛京雷音寺。示眾。固安邑裏諸檀度。笑我終朝祇默坐。忽地雷音轟夜半。燈籠露柱成錯過。休錯過。積劫泥團俱裂破　住宣府法華寺。上堂。僧問北方佛法。與南方佛法。是同是別。師曰。塞北霜前冷。江南雪後寒。曰還有分別也無。師曰。三千里外不得錯舉。乃曰。萬里城萬里山。行人到此絕躋攀。一輪明月自千古。迥出而今宵漢間。除烽火息狼烟。東西南北慶安然。大眾且道。承誰恩力。卓拄杖云。烏藤七尺凌天際。一念無私頌萬年　上堂。上無佛可成。下無生可度。一炷清香。閉門打坐。恁麼施為。切勿錯過。召眾云。還會麼。萬全衛畔。車馬大路(古燈炯嗣)。

長洲無住子陳玉文居士

年十九。登己卯賢書。即任南京御戎事。屢經衝險有感。辭歸。乃學猿公之術。因閱壇經。至不思善不思惡處。有疑。久無所入。後聞僧曰。善惡都莫思量方為究竟。有省。值友華慧生。偕參石帆于慈航。問親到寶山。乞師一接。帆將茶劈面潑云。會麼。士曰。且喜趙州放光。石曰。莫眼花。士一喝便出。石謂華曰。者漢。異日興風作浪去也。士於此悟入。雪竇雲。至松園。邀士往東禪。雲曰。如何是最初一步。士曰。看脚下。雲曰。莫被斷貫索絆倒。士曰。謝師指示。雲拈偈贈曰。一片無瑕玉。通身只淨文。等閒高著眼。覷透復何云。蔣虎臣太史。招士同參鄧尉璧。囑曰。陪坐七堂。士曲就虎刻究無所得。乃贈偈曰。萬峰絕頂見空王。撥轉靈明照十方。荳爆寒灰紅彈子。何須更用煉金剛。虎忽悟。撫掌大笑。報恩賢至舍。賢舉杖曰。者箇人人本具。因甚摸不著。士曰。只為分明極。翻令所得遲。賢曰。汝還得麼。士曰。和尚也須照顧頂門。賢撫士背曰。瞞你不得。士禮拜。復數參知識。無不契機。暨謁大悲炯。炯曰。聞你久參諸方。何處得力。士曰。總沒交涉。炯打曰。者一棒。作麼生會。士曰。婆心甚切。炯曰。莫錯認好。士曰。阿誰不恁麼。炯曰。本分上。道一句看。士曰。渴飲饑餐。不為分外。炯印以偈。士亦以偈謝曰。兩拂從初地。一朝雨露深。當軒懸祖意。喜得古人心。炯曰。如是如是。一日三墖雄見訪。談及古人公案。雄曰。如何是居士修證不無。污染不得的。士豎一指。雄曰。藏身處沒踪跡。為甚露出尾巴。士曰。沒踪跡處不藏身。方為好手。雄打曰。漏逗不少。士曰。却被和尚看破(古燈炯嗣)。

霍山鳳鳴慧超先禪師

參天峰性。性問。如何是上座本分事。師曰。舌鋒滿口。性曰。未在更道。師曰不道。性曰。為甚不道。師曰。恐驚動和尚。性䇿起兩眉曰。道道。師便禮拜　上堂。剖一微塵。出如來大經卷。豎拂子云。大眾且道。者是什麼經。有僧出。師曰。明破即不堪。便下座(天峯性嗣)。

九江崇壽乳石顯禪師

參天峰性于三角。舉靈雲見桃花因緣徵詰。有省　示眾。舉徑山南明廣示眾云。五峰頭卓朔。雙徑尾顛先。喝石巖[跳-兆+孛]跳。明月池傾天。頌曰。太平無事刀開鞘。煩惱之時劒入匣。忽聽秋風嘯一聲。忙轉深宮著鎧甲(天峯性嗣)。

黃陂白龍遜野脗禪師

參三角性。性問。口吞佛祖。眼葢乾坤底人。到者裏因什不會。師曰。從門入者。不是家珍。性曰。古人。為甚三登投子。九上洞山。師曰。將謂別有。性曰。你即今又作麼生。師曰。鵝王擇乳。素非鴨類。性頷之(天峯性嗣)。

廣濟鶴林漢辰弘禪師

舉一切法應如是知如是見如是信解不生法相。頌曰。青山青白雲白。水向東流星拱北。擕樽夜酌小樓頭。醉看峰前千古月(天峯性嗣)。

黃梅鷄鳴蔭遐樹禪師

參天峰性于多雲。纔跨門。性問作麼。師曰。親近和尚。性曰。將甚麼親近。師曰。請和尚定當看。性曰。不勞一拶。師曰。恁麼則典牛質庫耶。性點首。師禮拜(天峯性嗣)。

蘄州獅子衡木口禪師

參多雲性。性豎拄杖云。還識者箇麼。師便喝。性便打。師又喝。性又打。師曰。和尚得與麼性躁。性曰。汝適來得與麼好喝。師曰。不因柳毅傳書信。云何得到洞庭湖(天峯性嗣)。

武昌黃龍振子鐸禪師

參廣教玉。發明心地。性敏捷。頴悟超卓。徧歷叢林。無可其意。與雲石源友善。盤桓數載。聞永福性鉗錘。往叩。一語機契。便曰。此真我師也。次早即辭歸護國。眾號師為一宿禪師　住後示眾。舉二祖南宗印。參三角喜。請益趙州置箒撫掌大笑因緣。角連打二掌。宗曰莫當得麼。角又打。宗曰金鍮不辨玉石不分。角大笑出法堂。宗一日聞僧誦風鈴偈。曰銅唇鐵舌太尖新。樓角懸來不計春。言外百千三昧法。因風說與個中人。乃有省。呈似角。角可之。頌曰。荷葉羅裙一樣裁。芙蓉笑臉兩邊開。直入池心看不見。歌聲必定有人來(天峯性嗣)。

松江秦瞻明居士

參天峰性于種福院。性問。明明百草頭。明明祖師意。你作麼生會。士曰。某到者裏却不會。性曰。山僧正要箇不會底。士曰。和尚為甚放學人不過。性曰。千軍易得。一將難求。士禮拜(天峯性嗣)。

蕪湖福嚴鞠庵輪禪師

晚參海月啟。纔跨門。啟問。是什麼。師曰某甲。啟拈棒直打出。閉却門。師曰。久聞海月。果然寒光逼人。啟却開門曰。上座。是那箇魔王窟裏來的。師攔腮便掌。啟曰。不必。也只要上座打得搆。山僧便罷。師禮拜曰。和尚知恩即得。啟深契　忍仙喆參。師一見機契。尋命齋。師拈糍團問。若喚作糍團。入地獄如箭射。喆曰。和尚婆心太煞。師曰。透網金鱗。以何為食。喆曰。謝和尚賜齋。師乃覆却碗曰。且道。契箇甚麼。喆曰。且喜財法二施。師頷之(天岩啟嗣)。

泰州藏經卍庵純禪師

上堂。僧問。一大藏教。是箇切脚。未審切箇什麼字。師曰。天皇皇。地皇皇。曰只如五祖道鉢囉孃。意作麼生。師曰。路逢瞎波斯。滿口嚼氷霜。僧禮拜。師曰悔。曰悔箇什麼。師曰。對面不相識。誰不著慚惶。僧無對。師便打　僧問。從上諸聖。向甚麼處去。師曰。不是江南。便是江北。曰還到和尚此間否。師曰不到。曰為甚不到。師曰。我者裏使他不著。(天岩啟嗣)。

楊州大庵禪師

舉天巖啟小參。孔子不識字。達磨不會禪。人却不信至。海月與麼說。諸人不信。諸人與麼聽。海月不信。諸人不信。海月不信。且道是同是別。頌曰。風前一曲透離微。今古無人和得齊。仙子騎龍歸碧漢。癡人猶戽夜塘西(天岩啟嗣)。

太倉問梅舜日杲禪師

吳門馮氏子。幼習儒。偶閱羅念庵詩。籠鷄有食湯鑊近。野鶴無糧天地寬之句。師意惻然。即詣繡雪。禮宦陳修剃染。嘗竟日不語。一日歎曰。若不明道。出家何益。直趨方丈求示。執侍七載。得徹法源　初住圓覺。示眾。栴檀林獅子窟。狐狼野犴無踪跡。雲門一字太粗疎。洞山五位何綿密。溈仰法眼兩相當。揑怪弄鬼神爭漆。惟有臨濟較些些。逢人慣作白拈賊。且道。杲上座又作麼生。揮拂子云。坐臥閒房春草深。指揮如意天花落　托盋上堂。佛法徧在一切處。千眼大悲覰不破。鉢盂開口語喃喃。大地撮來粒米大。梅花引客試春衫。三三兩兩成行五。忽然撞著鬬雞兒。忘却當年胡達磨(宦陳修嗣)。

蘇州西山自耘田禪師

本郡人。博綜羣典。徧遊講肆。聽法華。至惟此一事實餘二則非真。有疑。遂問曰。未審是那一事。座主沉吟莫能對。謂曰。須是請益宗師方知。師乃謁宦陳修于問梅。修問。向在何處。師曰教下。修曰。即今在何處。師無對。修大笑。師面赧。于是猛參至忘寢食。一日聞梆聲。覺身心泰然。疾趨方丈曰。今日要打老漢去。修引頸曰。便斫頭去也不妨。師擬議。被修痛打一頓推出。師自謂曰。本來現成。為甚道不出。愈加䇿勵。經行次。忽風作。見落葉旋轉。即悟徹。乃入室呈解。修曰。如是如是。師禮拜(宦陳修嗣)。

太倉顧商雨孝廉

婁東望族。心慕禪宗。甞閱內典。謁金明進。不契。進指參問梅修。修問。居士何字。士曰商雨。修曰。試下一點看。士擬議。修曰。且喜密雲彌布。士猶茫然。遂日夜研究久之。侍修次。見僧做麵。士問。如何是祖師西來意。修曰。兩手輥麵杖。士曰。還有祖師意否。修曰。雪浪捲春風。士點首。修曰。見何道理。士曰。何處不風流。修然之(宦陳修嗣)。

建寧龍珍覺圓胤禪師

閩縣周氏子。母施氏。禱大士像。感白光燭室如晝。有娠。不茹葷。師兒時。每聞殺生聲。輒悲號不已。釋之則婆和喜甚。及丱。見僧便謨拜。稱大士號不輟。有梵僧。謂其父玉壺曰。此子非俗器也。壺怪不與語。門送揖而不見。壺驚異悔過。師十七。有出塵志。以二親不允。積鬱成疾。越明年。父母繼歿。即禮科山埜祝髮。造鼓山霈受具。求開示。霈命看父母未生前話。遂徧叩八閩知識。欲出嶺。因兵阻。乃結茆西峰三載。惟有一箇話頭。後緇素請歸科山。時時現曇。寓本庵。甞蒙䇿發。一日聞客僧相語。曰盡大地是箇自己。師豁然心開。從前所有。一時冰泮。師詣求證。曇問。如何是汝父母未生前的面目。師曰。紅爐飛片雪。曇曰。未在更道。師曰。庭前擲碌磚。曇甚喜。曇住鳳山。命師首眾。盤桓十載。一日曇落堂。問眾曰。鳳山一期。柴火甚熱。汝等作麼生。師曰。烘得泥牛背汗流。曇曰。許你道得一半。師曰。如何是那一半。曇拈棒便打。師把住送兩送。曇曰。那一半聻。師曰。大眾證明。曇曰未在。師禮拜。曇頷之。康熙庚戌秋。曇付以偈。明年命分座龍珍　上堂。喝一喝。召眾云。會麼。絲傳園客。意。曲奏楚妃情。乃顧左右云。噫。不有知音者。空勞流水聲　上堂。彈夜光於碧漢。不可謂星。沉韶華於清流。不可謂月。拍禪床云。且道。星耶月耶。韶華耶。夜光耶。喝一喝云。者裏辨得出。許你覺戶不掩。對月無迷　示眾。神龍。何德於萬物乎。動則務為雨澤。虺蛇。何怨於萬物乎。動則務為毒害。不為恩仇。萬物皆有。以見於○。此其皆有。不能自已者。○[○@╳]○已矣(時現曇嗣)。

泉州開元希覺銳禪師

晉江林氏子。母康氏。覺有娠不茹腥。一日。父遠見屋上火光衝天。白鶴旋鳴。急趨歸。乃誕師。㘞地一聲。怡然而笑。父怪之。及長。不共兒戲。一日見僧持鉢。如舊識。問曰作麼。僧曰。我只恁麼。你不恁麼那。師喜之不禁。即欲出家。年十四。恃怙俱忘。憂奮幾絕。服畢。禮戒壇冲如煌剃度。朝夕落落。無有是處。因閱傳燈。至斷橋倫命高峰。參萬法歸一。于此有疑。年二十二。有方僧激揚。師於佛前。誓七日為限。不悟即斷其臂。遂寢食都忘。單提一箇話頭。第七日早。聞鐘聲響徹天地。通身慶快。乃謁鼓山霈受具。歷參名宿。稱為法器。一日危坐。聞隣僧曰。懸崖撒手。自肯承當。絕後再甦。欺君不得。師豁然述偈。後聞時現曇開法承天。師往叩人事了。曇問。上座年多少。師曰。與虗空同生。曇曰。還有人相伴麼。師曰。從來不假他力。曇曰。如何是汝自己力。師驀與一摑。曇曰。者漢也解恁麼那。命師首眾。一日呈頌本。方跨門。曇問。是何物。師呈頌本云。請和尚定案。曇接得。便擲于地曰。何勞恁麼。師乃頓悟。以手掩曇口。曇曰。你見何道理便如是。師曰。今日看破和尚了也。曇曰。三十棒。且待別時。師曰。說什別時。要打便打。隨聲便掌。曇曰。又恁麼那。後命師入室。問曰。世界蕩盡。無見無聞。向甚麼處去。師曰。石虎當途踞。曇頷之。付師法偈。次年。曇遷化。眾請師繼席承天。無何。又請興復崇福舊址。不三載竟成叢林(時現曇嗣)。

天津先登皓月臯禪師

霸州鄧氏子。丱歲。隨父遊講肆。嗜跏趺。閱楞嚴。至清淨本然云何忽生山河大地。有疑。值世艱。依天津雲庵剃落。遂參慈翁森。問清淨本然。云何忽生山河大地。森喝曰。誰教汝恁麼。師亦喝。森曰。石上又生苔。師擬議。森便打。往親大覺琇于萬善殿。師問。清淨本然。云何忽生山河大地。琇打曰。喚甚麼作山河大地。師舉拳曰。者箇聻。琇曰。放下著。師便喝。琇曰。輥泥團漢。師疑益切。遊盤山。聞僧誦曰山河大地咸是妙用真性中物。有省。即造見雪子淨。淨便問。清淨本然。云何忽生山河大地。師曰。春日晴黃鶯鳴。淨伸一足曰。老僧為甚翹足。師曰。貧人思舊債。淨以足畫一畫曰。者裏道句看。師曰。請和尚收足。淨曰。未在更道。師便喝。淨頷之。未幾。淨遷西山永壽。命師理院事。淨示寂。師率眾建墖于本山。眾即延師繼席(雪子淨嗣)。

義水宜林天則能禪師

黃岡康氏子。投本郡安國剃度。圓具于杏巖。慕南宗之盛。一錫徧參。初謁金陵天界。盛看三不是。有省。到龍池微。見堂榜曰。若有看經念佛持呪禮拜者。到者裏急求懺悔。遂通夕不安。次早入室。微舉起扇子曰。會麼。師曰不會。曰為甚不會。師曰。非我境界。曰汝何方來。師曰湖廣。曰黃梅佛法如何。師曰。夜半付盧能。泥牛歸雪嶺。曰即今事作麼生。師曰。和尚道甚麼。微便喝。師拂袖而出。復到紫葢天童雲門。俱機契。最後謁山翁忞于道場。深得奧旨。命師首眾。無何。風鶴不寧。遂旋楚之義水。結茅語嶇山。適東林山鐸在。開法能仁。師往謁。值山上堂。師問。世尊初生。便云天上天下惟吾獨尊。如何是獨尊底事。在曰。適逢山僧陞座。師曰。一枝無孔笛。吹出萬年歡。在曰。罕遇知音。師曰。從茲高步華峰頂。法法頭頭總不疑。在曰。如何是你不疑處。師曰。仰面見天。低頭見地。在曰。記取三十棒。是冬。付師衣法。囑依舊處　上堂。栗棘蓬三葉五葉。金剛圈一個兩個。衲僧吞跳得。於一毫頭上。卸却干戈。吞跳不得。辜負平生行脚。諸仁者。畢竟作麼生。卓拄杖下座　示眾。與女子出定因緣。頌曰。手把瑤琴月下彈。疎庸乘醉倚闌干。默地喚歸霜夜夢。撩天黛色映晴嵐(山鐸在嗣)。

太陽以山聞禪師

蘄水陳氏子。其先世有孝聞。師生而莊重。喜樂不干懷。偶至大冶平等山。閱七佛偈。手不忍釋卷。遂投披剃。精究毗尼。過午不食。接人以慈。語不傷物。世稱古佛。參能仁在。獲心印　示眾。舉臨濟三頓棒因緣。頌曰。龍得水時添意氣。虎逢山色長威獰。禹門若不風雷送。怎見洪波萬古聲。又頌婆子燒庵曰。枯樹上銀花簇簇。寒巖中瑞霧重重。四時活計身無累。閱徧炎凉倚碧松。勘人何處動嗔容。黑山輥出團圞月。鐵壁千尋絕塵踪。師著。有學海源珍書一百卷。行世(山鐸在嗣)。

黃州龍泉石源雲禪師

麻城周氏子。禮興善戒祝髮。謁禪通昰圓具。命掌院事。順治丁酉。參天界盛。不契。即南下。見弘覺古南報恩雲門龍池。俱有機語。庚子歸里。參廣教玉久之。玉問。欲明一切明。欲了一切了。為甚一切聖賢。皆以無為法。而有差別。師曰。徒知金玉易。那辨楚王心。又問。大事未明。如喪考妣。即不問。因甚大事已明。亦如喪考妣。師曰。苦瓠連根苦。甜瓜徹蒂甜。玉深肯。過三祖。訪湘翁沄。敘及五宗。各有其旨。遂疑臨濟三頓棒。至破夏等語。後歸白虎。乘凉次。見明月出。礙胷之物。始得泮然。是冬。隱居大石山福林故址。癸卯。遷石門黃荊庵。師輯五宗聯璧。遍索諸祖遺稿。復過廣教玉。以太平方丈。命師主之。秋過華桂。索斷橋下諸祖機語。與在盤桓屢日。在曰。據公見解。有過人處。待來春著人送公至金明。必師資有分。師笑曰。若去金明。則喪我兒孫。後在赴龍興。師結茆白雲山。彚聯璧稿成。庚戌春。再參在於龍興。解制上堂。付以法卷　上堂。去年四月八。將此身心奉塵剎。土地都忙倒。帶累菩薩摩訶薩。今年四月八。燈籠露柱齊撲瞎。毗藍園內掣風顛。做甚手脚。拄杖子忍俊不禁。現神變異。踊身梵天。與百億虗空鬬額。火蛇吞却鐵崑崙。水上紅旗。千個萬個。一時燒殺。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾　上堂。平田淺草翻珠浪。烏石嶺頭。有一句子。南嶽也恁麼道。馬祖也恁麼道。臨濟也恁麼道。楊岐也恁麼道。徑山也恁麼道。淨慈也恁麼道。車溪也恁麼道。普明也恁麼道。金明也恁麼道。東林也恁麼道。新龍興也恁麼道。大眾。還恁麼會麼。若恁麼會得。駕無底鐵船。一任冥海天池。釣彼脩鯤。長風直破。倘或不會。山僧重下註脚。良久。拍禪床下座　東林在大祥。上堂。懸羊頭賣狗肉底老凍儂。一年一度有甚麼憑據。生鐵鏊上。活烹佛祖。赤沙灘上。撞著馬郎。帶累許多人。生陷阿鼻。致令大地平沉。徧界不覩。然雖如是。且道。大逆雲今日到者裏。不立戶限。不涉主賓。又如何相見。以香插爐云。紫柏黃檀纔篆靄。九霄鷄唳鳳呈祥(山鐸在嗣)。

英麓興福等輝欽禪師

楚之安陸人。投鄂州洪山剃度。習楞嚴。素居講席。聞山鐸在風高。棄席往參。在舉庭前柏樹子話。問曰。座主講多般經語。此語出何典。試講遍看。師罔措。求入堂行七。七畢。在喚座主。師應諾。在曰。柏樹子而今講得麼。師赧然欲進語。在曰。錯過了也。便起身入室。師疑愈切。徧閱教典。無一辭可措。便入寮閉戶。斷絕水糓。以悟為期。在于戶外。逼拶益切。至第五日。聞板聲頓悟。疾趨方丈。在惟手舞足蹈曰。此回欺公不得也。師曰。和尚恩逾父母。求入弟子之列。一日安職陞座。師出問。大通智勝佛。十劫坐道場。佛法不現前。不得成佛道。意旨如何。在曰。一個閒人天地間。師禮拜。山曰。你作麼生得與麼徑捷。師曰。早知龍蟠深水裏。傾湫倒嶽過多時。在曰。不要打溼老僧衲衣。師拽出首座曰。堂頭老漢。今日不著便。何不拔劒相助。首座擬對。師掌曰。又淹殺一個。拂袖歸眾。在曰。好與三十棒。師一日與石源雲相見。同時一喝。各歸本寮。僧舉問在曰。昔臨濟會下。兩堂首座。同時一喝。時有僧問臨濟。還有賓主也無。曰賓主歷然。即今二上座。同時一喝。未審還有賓主也無。在曰無。僧曰。為甚却無。在曰。不同臨濟。其僧休去。三日後。復請益前話。在曰。要會龍興賓主句。須問堂中二驢漢。僧問師。師曰。禮拜向汝道。僧禮拜。師便打。又問雲。雲曰。與我過苕箒來。僧過箒。雲亦打。僧擬進語。雲又打。僧禮拜云。好個消息。雲曰。驢漢道甚麼。堂頭若知。打折你腰。僧至晚。潛詣方丈。通所得。在命侍者。喚師與雲。不容分說。各與二十棒。趁出　住興福上堂。擊石火閃電光。貶上眉毛。錯過了也。卓拄杖下座　壬戌正月十七日。示微疾。書偈而逝。墖全身于本山之前隴(山鐸在嗣)。

撫州荊溪雨山越禪師

本郡夏氏子。因世亂。投廬山金竹坪出家。參湧蓮文。有穎悟。與以山等輝。徧參知識。及諸講肆。晚叩在于華桂。值在上堂。師問。機回虎豹趨。山嶽玉轉。神鯨奔海淵。律令斬新。即不問。臨濟綱宗。意若何。在曰。閃爍電光迷宇宙。師曰。作家宗師。天然猶在。在曰。幾家愁閉雨中門。師禮拜。又一日問。一花百億國。一國一釋迦。如何是一花百億國。在豎拂子。師曰。如何是一國一釋迦。在以拂子便打。師曰。梅因雪壓方知操。誰是知恩解報恩。在曰。忤逆聞雷。師禮拜　示眾。舉徑山廣參車溪冲。每聞示誨。必垂淚刻究。一日偶拾片紙。有觀方知彼去。去者不至方之句。有省。呈冲。冲印可。即舉首眾。師頌曰。河出圖。洛出書。藍田產美玉。赤水育玄珠。仙姿不是人間種。殻裏藏身供上厨(山鐸在嗣)。

蘄水增福尼聖拙地禪師

親在最久。一日問。未離兜率。已降王宮。未出母胎。度人已畢。今日和尚又為阿誰。在瞪目視之曰。將謂汝是個人。師便掩耳而出。在曰。三足蝦蟇飛上天。師住庵事母。二十載不出山(山鐸在嗣)。

齊安上方古輪玉禪師

本郡張氏子。投能仁祝髮。參山鐸在。發明心地。侍隨三載。在赴龍興。命師繼席華桂　圓華嚴期。僧問。華嚴服畢。千佛筵開。諸護欽崇。未審以何為驗。師曰。梅舒香噴三冬煖。曰恁麼則坐斷天下人舌頭去也。師曰。泉落空巖九夏陰。曰華峰法雨超羣表。大地蒼生盡沐恩。師曰。合取口(山鐸在嗣)。

廬山東林耳觀演禪師

禮在披緇。參四祖顯。有省。依在最久。在住東林能仁龍興。命掌院事。在一日因塵入目。問盡大地是沙門一隻眼。為甚一塵不納。師曰。和尚今日一場敗缺。在曰。非公境界。師便出方丈(山鐸在嗣)。

嘉興金明晦岳旭禪師

蘄水王氏子。幼不食腥。七歲。禮萬福心剃染。參山鐸在於華桂。命看萬法歸一話。師朝夕參究。寢食無安。一晚聞鼠囓琉璃墮地。覺身如虗空。洞然無際。述偈呈在。在以師年稚。作色待之。師亦不自肯。年十九圓具。過午不食。坐不脇蓆。律身精潔。在俾為侍者。前後八載。入室次。在問。盞子撲落地。碟子成七片。汝作麼生會。師曰。百雜碎。曰意旨如何。師便喝。在曰。者喝落在甚處。師曰。劈破虗空。在舉拳曰。破得者個麼。師擬進語。在驀扭住。送至地曰。且道。者個是甚麼。速道速道。師豁然。乃曰。和尚且放某甲過。在即放起。師隨與一掌。在曰。恁麼那。師又掌。在曰。莫亂作。吾望子久矣。師珍重禮三拜。在曰。如是如是。師一日。偶閱臨濟正宗源流。至黃檗吐舌處。師忽失聲曰。嗄。黃檗老漢恁麼那。驟趨方丈。在曰。有甚麼事。師曰。事即有。恐觸忤和尚。在拈棒便打。師捉住送兩送。在震聲一喝。師唯然點首數下。在曰。識此一喝。恩大難酬。師斂手作女人拜曰。屈屈。在深肯。付偈。後南下。徧訪吳越知識。嘉禾縉紳請住金明　上堂。諸佛慧命。列祖心宗。覿面提持。一肩擔荷。撾毒鼓于機前。振洪鈞于未兆。顯出衲僧巴鼻。豁開向上重關。此猶是古人行履。未為越格超宗。大眾會麼。驀拈拄杖。卓一卓云。者裏會得。臨濟三元。洞中五位。是甚麼閒家具。若欲克復嘉猷。挽回末運。直須一踏鴻門開兩扇。雍雍佳氣樂寰區　示眾。虗玄大道體全彰。物物頭頭盡顯揚。海月湖天空濶處。珊珊翠竹裊斜陽。千門萬戶重重透。理事雙融絕較量。諸仁者。謾揣詳祖翁一片閒田地。兒孫永劫受餘殃。拈拂子畫⊙相云。大眾到者裏。也須汗流浹背始得　端節示眾。今朝五月五。月輪大如斗。照徹五須彌。舜若顛倒走。驚起桃符神。撞破帝釋口。拈拄杖旋轉曰。拄杖子。忍俊不禁。隨例打筋斗。喝云住住。不可莽鹵　示眾。十五日已前。煙迷古渡。十五日已後。月缺清池。正當十五日。青松棲白鶴。碧沼綻紅蓮。寒山子知不知。世情看冷暖。人面逐高低　示眾。齒上毛撐玉殿開。坐看露柱自懷胎。生兒不食人間乳。日把靈芝石上栽　示眾。若論此事。山僧實無下口處。只得向第二門。與諸人道破去也。隨搖手云。莫莫　晚參。心不是佛。造作即乖。智不是道。用修還錯。從上佛祖。歷代古錐。說心性判古今。大似挑燈白晝。龍淵者裏。不是盡法無民。葢為諸人千里尋師。不遇作家。終成廢器。入我門的。直教吐盡野狐涎。脫却鶻臭衫。換骨洗腸。少許相應。不爾則閻羅大王。不怕多知多解。莫言不道　小參。僧出叉手立。師曰。是誰使汝顛倒。僧低頭視師曰。者老漢。項上鐵枷也不知。師便歸方丈　示眾。舉車溪冲云。世界如許廣闊。為甚在山僧手裏。師曰。徑山道。雖十成。不顧通身泥水。世界既在手裏。且道。甚麼處是老漢立地處。便起身入室(山鐸在嗣)。

漢陽大別惟範琪禪師

孝感劉氏子。禮月輪老宿出家。參龍興在。在今看三不是話。有省。呈偈曰。彌天大舍暗藏形。突出山河礙眼睛。十二瓊樓都折倒。機前獨露舊時人。在問。如何是舊時人。師便喝。在曰。一喝分賓主。你者一喝。是賓是主。師曰。和尚坐。本琪立。在指露柱曰。古佛與露柱交參。是甚麼時節。師曰。今日親見和尚。在然之。師執侍五載。盡得微旨。及在示寂。同晦岳旭。至金明見東巖璨。遍參兩浙名宿。無不契機。戊午春。一錫旋楚。混跡脫白之地。不欲為人師表(山鐸在嗣)。

郢州普雲石航宗禪師

初參棲賢敬。領受心要。後謁龍興在。問不是心不是佛不是物。是個甚麼。在打曰。雪色連天暗。空花滿地鋪。師曰。畢竟如何。在曰。邨前張大媽。削髮李尼姑。師廓然有省。呈偈曰。不是心不是佛。生鐵崑崙當宇宙。和身一拶頂門通。萬象森羅齊突兀。在豎竹篦曰。者個聻。師便喝。在便打。師掣竹篦擲地曰。和尚今日打某不得。在曰。汝信吾不欺汝耶。師禮拜　龍興小祥上堂。維那白椎畢。師曰。却被闍黎道著。便下座　康熙戊午示寂。藏骨于龍左受業墓側(山鐸在嗣)。

新安龍興大雲入禪師

廣濟余氏子。投東林。禮在披緇。一日請益曰。某欲參禪。可得否。在曰不得。師曰。誰可得耶。在指露柱曰。是他却得。師於此有省。在遷能仁龍興。師執勞不怠。及在遷化。石源雲繼席。師亦如之。雲遷二祖。請師主席。師曰。某何人。敢當此大任遂。虗方丈以待賢者。值屢歲奇荒。師怡然不以為苦。甞枵腹以食給眾。遐邇緇素。無不敬仰　眾請上堂。舉僧參和庵。庵問何處來。曰嵩山。曰曾到五乳峰麼。曰在彼過夏。庵曰聽月巖畔石。為甚大底大小底小。僧無對。庵打曰何曾到彼來。師曰。要到五乳峰麼。驀豎拂子云。盡大地人。向者裏相見(山鐸在嗣)。

黃安歸源宗如昇禪師

示眾。舉金明進。因主峰法參。進豎拂子。法便喝。進曰。從上佛祖。盡向者裏流出。你還見麼。法曰。從上佛祖。盡從者裏來。師曰。金明撩頭。主峰撩尾。父子互換。足可觀光。若是從上來事。只管在語言上卜度者多。不錯會者少(山鐸在嗣)。

新安胡心維居士

少業儒。生而端明。一日參龍興在求開示。在謂曰。公以儒而趨釋者。葢儒釋形貌難殊。其道一而心同也。其究性命。至理豈有二哉。夫學釋者此心也。學儒者此心也。堯舜與人同。亦同此心也。但各純於舊習性之所近者。朱陸之尊德性與問學。果有優劣乎。不過趣其性之近耳。葢道之總難言也。今子。有志于大道。而趨向無門。故學釋而究性命之理。以歸一貫宜矣。第此中。參須真參。悟須實悟。莫以依稀彷彿。似是而非。因循不迨。虗棄光陰。嘗見世人。立言則聖賢莫及。歷事則舉措乖張。其過。在四楞未踏地耳。予甞示徒曰。萬境俱寂。汝作麼生倚。萬境俱彰。汝作麼生消。萬苦逼身。汝作麼生遣。以此驗己勘人。方可取日新之益。知至善之道。達真常之理也。予見子懃懃懇懇。然非皮膚淺薄之學道者。所可語也。士研究二載。一晚聞城樓鼓聲。覺身心竦然。即造龍興呈解。在曰。者是心意卜度的。祇如不是心不是佛不是物。是個甚麼。士曰。穿衣喫飯。有什奇特。在曰。除却穿衣喫飯。又作麼生。士曰。皓月當空。在曰。月落後如何相見。士禮拜。在曰。何不道取一句。士一喝。在曰。喝後又如何。士曰。無毛鐵鷂過新羅。在曰。是何境界。士曰。山河大地。在曰。山崩河竭。向何處安身立命。士乃大笑。在曰。果然如是。切須保護。以偈印之　舉鴛湖用。因僧問。如何是祖師西來意。用曰金風吹繡水。桐葉落莓苔。士拈曰。若是英俊衲僧。腦門有葢自知。金飈一夜來。階砌梧桐葉。我意似秋雲。我心如皎月　舉南明廣。參徑山古湛。久之。一日偶拾片紙。有觀方知彼去。去者不至方之句。得悟。呈湛。湛印可。頌曰。頓絕狐疑遠探玄。劫壺空處玅難詮。而今積聚毫端上。一鼓雷音徧大千(山鐸在嗣)。

蘇州蓮花古林如禪師

上海潘氏子。母夢採蓮花。頃之結實。寤而生師。腥不入口。及冠。父母俱喪。遂矢志出家。禮惟一薙染。參二隱謐。親炙久之。次謁性空臻于法輪。後見竹庵衍于藕庵。機契。執侍五載　住金墅鎮蓮花寺。上堂。九月九日重陽節。金風䬃䬃飛紅葉。籬菊凌霜吐晚香。林下禪和甘抱拙。笑他世俗插茱萸。何似蓮花更饒舌。別別。太湖波底撈明月　示眾。春色紛紛花滿枝。黃鶯啼切柳垂絲。見義勇為豪氣爽。方知出格丈夫兒　上堂。今朝五月五。恰是端陽節。呪水與書符。赤口盡消滅。別艾虎龍舟最親切。蓮花更有一句子。不向諸人說。且道。甚麼句。良久云。角黍大如錐。榴花紅似血(竹庵衍嗣)。

北京興隆天乳哺禪師

睢寧孫氏子。幼習青箱。有出塵志。投方亭祝髮。詣憫忠受具。徧遊講肆。自謂。於生死關頭。無得力處。遂謁萬安。命看本來面目話。刻究三載。一早捲簾見日。有省。即南詢。見三十五員知識。末後參玅雲雄于大悲。雄曰。甚處來。師曰南方。曰南方佛法。如何商量。思曰。與和尚此間不異。曰用去作麼。師曰。也須到過。曰到巖頭麼。師曰到。曰他道。婆生七子。六個不遇知音。祇者個也不消得。便拋水中。意旨如何。師曰。貧恨一身多。曰從上古德。以何為人。師曰。殺人不用刀。雄便打。師便喝。雄曰。參堂去。依止二載。漸益奧旨　元旦上堂。元正啟祚。萬物咸亨。鳥啼花笑。山高水深。無文印子。不現而章。西來祖意。無為而成。趙老茶香喚客。金牛飯熟乎僧。頭頭成現。物物從心。香嚴擊竹。靈雲見花。乃至擎拳豎指。鼓棹搖鈴。且道。明甚麼邊事。連揮拂云。梅花片片呈祥瑞。爆竹聲聲報太平(妙雲雄嗣)。

東昌洪凉天癡善禪師

獲鹿姜氏子。習儒未就。從文宗鬀落。禮太虗圓具。參聖儀。令看本來面目話。銳志不怠。偶見山水瀑發。有省謁風穴喜。喜曰。將什麼與山僧相見。師展兩手。喜曰。是甚麼。師作掌勢。喜打曰。休作怪。師拂袖便出。晚見玅雲雄於大悲。雄問。何處來。師以手點空。雄曰。者野狐精。拈棒便打。師便喝。雄曰。臨濟有四喝。你者是那一喝。師曰。三世諸佛。分疏不下。雄曰。放汝三十棒。入室次。雄問。德山托盋。是何意旨。師曰。為憐三尺子。不惜兩莖眉。雄曰。巖頭密啟。其意又作麼生。師曰。鬼家活計。雄曰。喚甚麼作末後句。師曰。片雪點紅爐。雄乃命首眾。親炙三載。稟受囑累。出住洪涼　儒士請上堂。豎拂子云。仰之彌高。鑽之彌堅。瞻之在前。忽焉在後。此是孔聖遺言。山僧對眾拈出。還當得佛法麼。續鳧截鶴。不妨好手。夷嶽盈壑。始稱作者。不是鬬巧逞能。貴要儒釋道同。緇素不二。更為下個註脚。仰之彌高。斫額不見頂。鑽之彌堅。刀斧劈不開。瞻之在前。頭頭合轍。忽焉在後。處處逢源。出乎其類。拔乎其萃。還如是會麼。喝一喝云。以我為隱乎。吾無隱乎爾　示眾。舉徑山無幻冲。因僧問如何是提婆宗。冲曰一字不著畫。曰不問者個。冲曰圓相不著圈。師曰。圓相不圈。一字不畫。魔佛難名。衲僧眼瞎。逼塞虗空。無人酬價。驀地相逢。七上八下(妙雲雄嗣)。

棗強興福天鞏黌禪師

真定王氏子。幼隨父。禮太虗剃染。謁金陵劒門謙。命看念佛是誰。一夜聞雨打牕紙聲。有省。適謙落堂。問師。念佛的是誰。師從東過西而立。謙曰。亂走作麼。師曰。若不登高望。焉知滄海寬。謙曰。脚跟下道一句看。師便喝。謙打曰。且緩緩著。因母老。歸里結茆。素聞玅雲雄道價往謁。雄問。諸佛智甚深。汝從那裏入。師拍香几一下。雄曰。古人道。先以定動。後以智拔。是如何。師曰。薰風自南來。殿閣生微凉。雄曰。忽若天崩地裂。你向何處安身。師曰。金香爐下鐵崑崙。雄曰。作麼生得不觸不背去。師曰。竹影掃堦塵不動月穿潭底水無痕。雄休去(妙雲雄嗣)。

楚黃王復樸鍊禪師

深得老莊之秘。喜與禪衲遊。歷參叢席。有呂巖之風。至嘉禾。與旭晦岳梁弘度。盤桓甚契。往來李蛟門家。時人有三教歸一之謂。康熈庚午。玅雲雄。住龍淵。晦岳旭請上堂。雄末後結云。他家自有黃金骨。何必栴檀入細雕。士默契。語旭曰。者老漢。今日舌頭拖地也。旭便扭士胷曰。你見何道理。與麼道。士曰。他家自有黃金骨。何必栴檀入細雕。旭曰。試取黃金骨看。士便掌。旭托開曰。你今日犯竊法罪。稟過法叔和尚。打你去。即同見雄。纔進門。士便問。如何是西來密意。雄曰。與我東土不異。士曰。如何是和尚不異底意。雄拈杖便打。士乃點首唯唯。雄曰。汝見何道理。便點首。士曰。水歸終到海。月落不離天。雄曰。我幾乎喚汝作道流。士禮拜。雄可之。後因眾羽士請。歸武塘凌仙庵。臨終書偈曰。踏碎虗空徧體寒。一身赤肉冷如綿。個般消息阿誰會。遠在人心近在天。跏趺而逝(妙雲雄嗣)。

鎮江善業天惟德禪師

丹陽人。徧叩吳越法席。後謁大悲雄。雄問。塗毒鼓轟天震地。因什聰耳不聞。師曰。識法者懼。雄曰。嘉州大象。被蛇吞却。是何意旨。師曰。小出大遇。雄曰。一粒米充塞法界。八金剛擡舉不起。為什被螻蟻銜去。師曰。賊是小人。知過君子。雄打曰。者一棒。落在什處。師曰。大地盡回春。雄頷之(妙雲雄嗣)。

廣平大雲濁空貞禪師

參大悲雄。雄問。上座千里而來。還有不動的麼。師曰。覿面相呈。雄舉拳曰。還見麼。師曰。婆心太切。雄曰。離却見聞覺知。試道看。師曰。某甲到者裏。有口只堪挂壁。雄曰。放子三十棒(妙雲雄嗣)。

宜興覺華天嶧修禪師

徧參江浙諸老。次參大悲雄。一見器之。命充維那。入室次。雄問。過量人。高步毗盧頂上。汝尋常向什處行履。師曰。含元殿裏。不問長安。雄曰。獅子踞地。羣獸避道。因何喚作繫驢橛。師曰。屈尊就卑。雄曰。只者個人人本具。個個不無。汝為什不識。師曰。無雲生嶺上。有月落波心。雄便打。師便喝。雄又打。師又喝。雄曰。三喝四喝後。又作麼生。師連喝兩喝。禮拜起依位立。雄頷之。師一日辭歸南。雄曰。真機廓徹。始可巖壑韜光。聖胎完固。方稱出格道人。誰云瞌睡虎。莫儗踞地獅。哮吼則聲震寰宇。返擲則裂破虗空。不同跛鱉盲龜。豈似守株待兔。一朝風雲際會。雷奔電掣之時。必勿滯於池中也。珍重(妙雲雄嗣)。

蘇州開元睦聞純禪師

崑山顧氏子。世業儒。投遜時剃度。禮雙墖受具。參古燈炯于金明。命看父母未生前話。寢食俱廢。炯落堂曰。做工夫貴要疑情。重把話頭。如銀墻鐵壁相似。用盡氣力。忽然推倒。多少慶快。師聞。覺心境廓然。出問曰。只如墻壁倒壞。意旨如何。炯曰。怎奈磚頭瓦礫何。師曰。一總奉還和尚。炯曰。本來面目聻。師曰。一月當天。無處不照。炯曰。月落後又作麼生。師擬開口。遭炯痛棒打退。師自謂曰。明明知是般事。為什道不出。放在胸中一十四載。未嘗吐露於人。忽聞玅雲雄。至玉文陳居士留度歲。師往叩。合掌曰。拜即是。不拜即是。雄劈脊便打。師擬開口。雄又打。師復擬開口雄驀掩師口。師豁然頓悟。便禮拜。雄曰。汝見個什麼。便禮拜。師曰。今日幸遇和尚。得見金明和尚立地處。雄曰。莫承嗣古兄去麼。師曰。若恁麼則不來親見和尚也。雄頷之(妙雲雄嗣)。

湖州證道天屋福禪師

參玅雲雄于大悲。雄問。你是何處邨僧。師曰。浙西子道什麼。雄拈棒便打。師便喝。雄豎棒曰。向者裏再喝看。師禮拜曰。今日親見和尚。雄頷之(妙雲雄嗣)。

蘇州何棟居士

字楚生。本郡人。世業儒。喜宗門事。初參靈巖儲。看三不是話。一日儲問。不是心不是佛不是物。是個甚麼。士茫然無對。即請益曰。求和尚指示一言。儲曰。我喫飯汝還飽否。士曰。豈無方便。儲曰。汝如何用心。士曰。弟子竟無用心處。儲曰。即此無用心處。正是汝著力處。自是體究亦切。嘗與無住子盤桓。得見三墖雄。雄問何姓。士曰姓何。曰台字。士曰楚生。雄曰。居士吳人。因什楚生。士曰。和尚莫分別好。雄曰。豈不聞。雲月是同。溪山各異。士曰。弟子不恁麼道。雄曰。汝試道看。士曰。盡大地是個自己。何同何異。曰只如毗嵐風起。大地銷爍。自己在什麼處。士豁然。便禮拜。雄拈棒擬打。士搖手止曰。不必。雄曰。汝向何處用心。士曰。盡大地。總被和尚占却了也。雄曰。居士在什處。士便喝。雄肯之(妙雲雄嗣)。

嘉興龍淵諾巖惺禪師

武塘夏氏子。少業儒。博綜子史。屢試不遂。年二十六。感異夢。有出塵志。偶于僧舍閱楞嚴。未及半。置卷長嘆曰。至理不明。孜孜役於筆墨何為哉。即投清淨祝髮。謁淨慈嵒圓具。執侍久之。一日聞僧舉應無所住而生其心。有悟入。後參夢庵覺于青蓮。問末後一著。始到牢關。未審如何透得。覺拈杖打曰。不妨為汝通一線。師曰。通後如何。覺曰。七縱八橫。師便喝。覺又打。師約住送一送。覺擲杖曰。今日放汝出一頭地。師禮拜。覺頷之　上堂。拈拄杖云。者一著子。光騰燄熾。五眼難窺其際。電掣雷轟。千耳莫聞其聲。及盡去也。相逢者少。龍淵者裏。有時恁麼。倒捲銀河千丈雪。有時不恁麼。放開金谷萬層光。有時不恁麼中却恁麼。花影月移香蕋露。有時恁麼中不恁麼。柳絮風吹半點無。此四句中。有賓有主。有照有用。莫有檢點得出者麼。卓杖云。為拋香餌釣金鱗。不惜綸竿頻滯水(夢庵覺嗣)。

蘇州法華履曇凉禪師

本郡盧氏子。父無嗣。禱南海大士。至古松庵。見一老尼禮法華。如有舊識。問曰何來。曰求嗣。曰嗣即有。待期年。父禮謝。明年上元後。見尼至舍。父問。莫是古松老師否。言畢。報生子矣。父默識之。師兒時。喜見佛。及冠。禮不二剃染。叩五臺受具。徧謁十餘知識。後見青蓮覺。詰師所得。師曰。某參諸老。併無所益。特乞慈悲開我聾瞶。若此番大事不明。誓投江海。以供魚鱉。淚猶雨下。覺曰。我者裏。不同諸方圖門庭熱鬧。惟種田博飯。汝且種田去。月餘。復詣方丈。覺問。你的田聻。師以手指心。復作一圓相曰。若無我師親指示。幾送殘軀魚鱉吞。適有僧。持花供佛。覺指花問。花開見佛。佛在何處。師曰。見花非眼。眼見非花。覺深肯　浴佛上堂。盡道。釋迦老子今日降生。然釋迦老子。于娑婆世界。七千返矣。且道。今日是第幾番降生耶。若說不是今日降生。現前緇素請山僧陞座。却是矢上加尖。驀豎拂子云。釋迦老子降生也。諸人還委悉麼即以杓舀香水。澆于佛頭曰。也少者杓惡水不得(夢庵覺嗣)。

蘇州報恩斷崖淨禪師

本郡史氏子。往華嚴披剃。禮報國受具。初遊講肆。次謁天童悟。命看念佛是誰。一夕身心俱定。香板一擊。豁然冰釋。即趨方丈悟纔見便問。念佛的是誰。師曰。寒來向火。熱則乘凉。悟曰。今日閻羅王打算飯錢。汝作麼生。師展兩手。悟打曰。贓物不勞拈出。師一喝便出。後參企賢清子牧園。清舉如意問。者個蘇州有麼。師曰。近來王令稍嚴。不許搶奪行市。清曰。漏逗不少。師便喝。清曰。者一喝。落在甚麼處。師曰。兩眼相對不相識。清便打。乃命掌記室。參詰無虗日。清一日。囑以偈。後還里。住報恩寺(企賢清嗣)。

秀水李欽巖居士

行履端肅。一介不苟。初謁金明介。領一歸何處話。潛究數載。應務之際。忽有省。介示寂。後執弟子禮。見空諸性。性曰。我與子同師金明。何得如此。士曰。老師也不得打作兩橛。性曰。師今先師在甚處。士曰。不辭道破。恐成埋沒去也。性曰。也不得推却。士豎拳曰。金明老人來也。性曰。埋沒不少。士曰。師又作麼生。性亦豎拳。士曰。一樣拳頭。因甚有得有不得。性喝曰。者是甚麼所在。道得不得。士廓然契悟。便禮拜。性曰。子既如是。深加保惜。士歲首覲性。性曰。子將何度歲。士豎拳。性曰。我將謂別有。士曰。機惺無剩語。性曰。忽有人問。張公喫酒李公醉。又作麼生。士鞠躬曰。恭惟吾師新正萬福。性曰。且坐喫茶。一日性問。從上佛祖。即今何在。士豎一指。性曰。子又在何處。士乃作一圓相。性曰。子與佛祖。相去多少。士便喝。性曰。真獅子善哮吼。士禮拜。性深肯。與偈印焉(空諸性嗣)。

嘉興普光潛夫峻禪師

金陵蕭氏子。禮純湛脫白。年十七。謁金粟孤雲鑑秉戒。看萬法歸一話。經歲不契。請益茫然。纔出門。值直歲問。公務斧子在那裏。曰原在舊處。師當下釋然。轉趨方丈曰。和尚如今瞞某甲不得。鑑曰。如何是萬法歸一。一歸何處。師伸手曰。揑之為拳。舒之為掌。曰未在。師便掌。鑑曰。好與三十棒。最後見牧公謙。有師資之契。侍隨二載。謙詰師行脚。師次日呈之。謙閱畢。問曰。還有麼。師曰。甚處還少。謙曰。只因太多。師豁然點首。謙便打。師禮拜。一日謙舉衣拂曰。雞足山前披坐。大庾嶺頭特來。瓶山今日事不獲已。從頭註破。瓶山曾於博山得其毛。次見三十餘尊宿。得其皮骨。末後在金明。得其髓。不欲囊藏。和盤托出。然此衣。固非形相可拘。亦非情識所測。佛祖到來。不敢正眼覰著。而今有個牙如劍樹。口似血盆。個無面目漢。轉身就父。驀舉拂子云。汝在諸方參得的。拈置一邊。向者裏道一句看。師曰。金香爐下鐵崑崙。謙打一拂子。師禮拜。謙以衣拂并偈授之。出住普光。上堂。諸佛出興。列祖降迹。以至拈花面壁斷臂破顏。總是以譌傳譌。將錯就錯。無非要汝諸人識取者個。且如何是者個。聻。松篁拂漢。梵宇排空。鳥語花香。風清月朗。頭頭上顯。物物上明。于斯會去。自見堯風蕩蕩。舜日熈熈。海宴河清。民康物阜。且道法筵重闢法令初行一句。又作麼生。豐年野老謳歌日。共喜嘉禾合穗生　小參。舉斷橋上堂云。德山低頭。夾山點頭。俱胝豎起手指頭。玄沙築破脚指頭。提起拄杖云。都來不出山僧拄杖頭。何以見得。卓拄杖云。一葉落天下秋。師頌曰。幾座畵閣瓊樓。數條花街柳巷。從頭說與遊人。總在長安市上　小參。舉車溪冲。燒火次僧問。如何是自性天真佛。冲曰。與我搬取一束柴來僧搬柴了又問。冲曰者奴子好惡也不識。便打。師頌曰。桃源洞口尋春色。野老頻呼在此中。遊徧園林猶借問。不知身在萬花叢(牧公謙嗣)。

眉州報忠慈林旃禪師

淮安大河洪氏子。薙髮受具。謁夾山報恩。皆不契。末後見瓶山謙于心空齋。一夜侍次。謙與紙燭出。師纔接。謙便吹息。師有省。便禮拜。謙曰。你向什處會。師曰。龍門無宿客。謙曰。為甚不興波作浪。師震威一喝。謙打曰。放過不可。又月夜經行。偶到端本堂。擡眸見皎月當空。胷懷廓落。渾忘身世。忽踏石作聲。頓釋所疑。述偈呈謙曰。孤輪皎潔鏡磨天。上下光通珠走盤。徹體風流無一似。大千沙界沒毫端。謙然之。師親炙兩載。洞悉微旨。謙付以偈　上堂。舉阿育王內宮齋。賓頭盧尊者䇿起眉毛因緣畢。師曰。育王被賓頭盧塗汙一上。當時見他䇿起眉毛。劈面便掌。待云阿耨達池請佛齋吾亦預數。但合掌云。謝尊者指示。看他怎生合煞　小參。舉瑞巖主人公。頌曰。春山片片五花飛。杜宇聲中最可悲。啼得夕陽山影亂。此心能有幾人知(牧公謙嗣)。

湖州天聖師王[、/(、*、)]禪師

嘉興項氏子。年十六。有出塵志。是歲避兵晟溪。值素華講楞嚴。有所契。後禮悅閒披剃。習天台教觀。聽愚庵盂講。次謁雪竇雲。究心三載。而雲入寂。乃徧參。後謁瓶山謙。謙以竹篦擊香几曰。響從何處。師曰。從心起。曰心在什處。師曰。聞在什處。謙便謁一日隨謙。覲金明進。進問。汝做何工夫。師曰。無工夫。曰不空過也。師曰。好兒不使爺錢。曰汝字誰。師曰師王。曰既是師王。為什却被文殊騎。師曰。老老大大。作者般語話。進顧謙曰。出羣須是英靈子。師曰。莫塗汙人好。進便打。師禮拜。次日謙付偈印焉　上堂。舉臨濟問座主。業何經論。曰粗習百法明論。濟曰。有一人於三乘十二分教明得。有一人於三乘十二分教明不得。是同是別。曰明得即同。明不得即別。洛浦曰。者裏是什麼所生。說同說別。濟回問浦曰。汝又作麼生。浦便喝。濟送座主回。乃問。適來是汝喝老僧那。浦曰是。濟便打。師曰。一等是借路經過。了無奇特。當時待問是汝喝老僧那。但向道。古佛過去久矣。管教臨濟老漢。另眼相看。抑且有出身之路(牧公謙嗣)。

秀水羅紹棠居士

字雪匏。幼聞祖空諸性。與衲子談禪。恍如宿習。向性啟問。性曰。是非汝所知。士曰。孫已知得。性曰。試道看。士曰。可與祖道。即非真知也。性異之曰。汝何得此消息來。士曰。于不思議處得之。從此嘗與性盤詰此事。奧旨日益。後性違和。調實煐訊候次。性指士謂曰。小孫於本分事。有些子光影。乞再為開示。令其竿頭更進。則不受人瞞也。士遂問煐曰。百尺竿頭如何進步。煐曰。直須一脚踏到底。士曰祇如踏到底。又作麼生。煐曰。待汝翻身返擲。即向汝道。士便喝。煐曰。者一喝。落在何處。士曰。虗空迸裂。煐與性大笑。一日煐謂士曰。昔何太守。得田素庵。庵後得四人。其法道大行于世。朽受金明法要。今欲託之吾子。士曰。紹棠何人。敢當此任。煐曰。據子所見。有過人處。此子分內事也。勿却。士遂禮拜。煐取名機徹。付之以偈(調實煐嗣)。

金明天鐸源禪師

上堂。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。秘在形山。與麼說話。大似饑逢王饍不能飡。依然忍肚過日。山僧則不然。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶。不是金山美玉。亦非赤海玄珠。驀豎拂子曰。看看。復擲下曰。劒去久矣。汝方刻舟　示眾。師拈拄杖曰。有一則公案。三世諸佛。不曾說著。歷代祖師。不曾舉著。山僧今日忍俊不禁。特為諸人拈出。以拄杖作皷棹勢。召眾曰。大眾會麼。不會則山僧自道去也。高吟朗唱曰。自是不歸歸便得。五湖烟浪有誰爭。復作皷棹勢。下座(別傳化嗣)。

吳縣茂林松禪師

唐氏子。世儒業。有出塵志。竟造大悲。禮則髠落。參父母生前話。久不契。一日禮佛投地。頓釋厥疑。呈則。則拈拄杖曰。識得者箇麼。師曰。閒家具。則曰。娘未生時作麼生。師曰。鼻孔依然搭上唇。則肯之。一日問。盡十方世界。是一枝花。汝試拈起看。師曰。又是從頭起。則曰。未在更道。師曰。和尚嫌少那。則打一拂子。師禮拜。則頷而印之(安化則嗣)。

九江護國次僧倫禪師

河南人。徧參江楚。未得悄然。特叩多雲性。纔入門。性問。是甚麼。師曰。也要和尚疑著。性怒色叱曰。者野狐精。即推出關却門。師曰。久慕和尚慈悲。乞垂方便。性不爾。師侍立至晚。適侍司點燈出。師驀有省。乃擒住侍司。叫曰。和尚快來。某甲捉得一箇賊。性出問曰。賊在甚處。師於性膊上。揑兩揑曰。低聲低聲。性乃許入室。一日命頌世尊拈花因緣。師即衝口曰。未拈已前花含笑。已拈誰復笑花開。頭陀一自羞慚後。惹得時人盡見猜。性曰。花開後又作麼生。師曰。一夜凄殘雨。滿城流水香。性頷之(多雲性嗣)。

吉安鈍峰銳禪師

姓曠。本郡人。屢赴棘闈不第。憤志出塵。徧謁禪講名宿。氣宇卓犖不覊所見無不稱賞晚見源於龍興。師資契合。執侍三載。源一日陞座。舉僧問保福。雪峰生平。有何言句。得似羚羊挂角時。福曰。我不可作雪峰弟子。源曰。設有問碧雲。金明生平有何言句。得似羚羊挂角時。只向他道。金明不可作我本師。且道。與古人道的。是同是別。還有緇素得者麼。試出來道看。師出便喝。源豎拂子曰。雲從龍。風從虎。且道。者箇從什麼。師曰。今日不得鈍置和尚。源曰。你作麼生用。師以坐具摵一摵。源曰。用後如何。師曰。雲從龍風從虎。源拈法卷曰。者箇話杷。從佛及祖。傳至山僧。即今上座。悉在者箇話杷袋裏。師曰。靈山授記。未至如此。源度卷。師便禮拜。出世荊溪。有語錄。行世(報恩源嗣)。

揚州九蓮季彬質禪師

首參碩揆志。看未生話。被志一踏豁然。乃呈偈曰。一脚踏翻生鐵甕。重關直破氣春容。虗空撲地須彌舞。無數笙歌樂禁中。志曰。虗空撲地。你甚處安身立命。師曰。某甲到者裏。有口道不出。志曰。為甚麼道不出。師曰。舌頭無肉。志曰。好與三十棒。後遍訪名宿。莫不契機。師與旭晦岳友喜。幾二十年。聞旭住甘露。師渡江訪舊。值雄退禾之三墖還山左大悲。師曰。久嚮和尚高風。無緣親覲。雄曰。即今是有緣耶。是無緣耶。師曰。且喜親見和尚。雄曰。如何是親見底事。師曰。偶得瞻禮。怎敢造次。劈面便掌。師禮拜曰。果然名不浪傳。雄曰。那裏見得。師珍重歸位立。雄遂授之以偈。而印焉(妙雲雄嗣)。

蘇州陳溯漢槎居士

本郡人。善岐黃之學。志慕禪宗。往親金明烱十有餘稔。參萬法歸一話。有契入。因合藥次。烱曰。文殊令善財採藥。善財拈一莖草。度與文殊。殊曰。此藥亦能殺人。亦能活人。你作麼生會。士曰。知恩方解報恩。烱打曰。者是什麼藥頭。試吞吐看。士便喝。烱曰。不得喝。不得擎拳豎指。道取一句來。士曰。冬日嚴寒。請歸暖室商量。烱休去。甲戌除夜。適龍淵雄。至讀雪樓。士懷香謁見。有水乳之契。雄曰。今夜閻老與你筭飯錢。你如何祇對。士曰。風吹片雪補梅花。雄又問。如何是萬法歸一。士曰。鷄寒上樹。雄曰。一歸何處。士曰。鴨寒下水。雄曰。辭舊迎新。又作麼生。士曰。暮夜事繁。明日拜祝和尚新禧。雄拈拄杖擲地曰。露地白牛翻身去也。士便禮拜。雄頷之。付偈曰。佛祖心燈照不偏。燈燈遞互古今傳。真源一貫無緇素。此事從來不自瞞(妙雲雄嗣)。

玉田文龍洞源耀禪師

木邑吳氏子。幼依慧山披剃。受具於愍忠。後參大悲則。則見便問。死了燒了。向那裡安身立命。師曰。光前絕後。則曰。畢竟得何受用。師便喝。則曰。我有三十棒。且待別時。又命入室。則問。佛祖正傳。畢竟傳箇甚麼。師曰。豁開千聖眼。風光遍九垓。則曰。如是如是。隨付偈曰。豁開千聖眼。風光遍九垓。信手親拈出。曹溪一脉來(世高則嗣)。

文學梁洪居士

字崇此。雲中人也。生時。母夢三大士送入室。解語時。聞祖母誦金剛經一切有為法如夢幻泡影。有省。初謁大悲則。令參一歸何處。一夜忽人境兩忘。覔了不得。乃呈偈曰。四大原無相。身心何處安。秋風搖翠竹。一夜枕邊寒。則然之。以偈記莂焉　一日與僧渡河。乃問。絲綸千尺。意在深潭。未下絲綸時如何。僧無對。士曰。此水無魚。僧曰。何不收綸。士曰。今日不利　同學講易曰。六十四卦。都不離太極。士曰。太極未分時如何。同學無語。士曰。喜得無語。救得一半　問。二龍爭珠。誰是得者。士曰露。頌曰。團團皓月正當空。湖海江河影不同。笑把玉鞭鞭石馬。一聲咆哮舞西風　問。盡大地是水。且道是誰的鼻孔浸爛。士曰。盡大地是水。且道是誰的鼻孔不浸爛。頌曰。日中有烏。月中有兔。天上天下。光明獨露(世高則嗣)。

撫寧張霔居士

字念藝。初不信佛。凡庵寺幢塔鐘磬等字。文中槩禁弗用。及謁大悲則。始感悔。則追問父母未生前本來面目。讀易之寂然不動感而遂通語。悟而有得。則嘗語士曰。汝有拄杖子。與汝拄杖子。汝無拄杖子。還我拄杖子。士曰。多謝和尚老婆心切。則問。如何是居士家風。士曰。禽翻竹葉霜初下。人立梅花月正高。則曰。也要你擔當。士曰。大家有分。則印之以偈(世高則嗣)。

大同梁垕居士

字叔敏。通權達變。而簡默持重。每語人曰。退一步行。是安樂法。嘗獨坐自思。酬酢之中。主人公在甚麼處。聞空中鴈聲。忽有省。謁大悲則。則問。世尊拈花。迦葉微笑。畢竟笑箇甚麼。士曰。太殺多事。則曰。那裏得這箇消息來。士進前揑則一把。則與一掌。士便禮拜。則以偈印焉(世高則嗣)。

津門龍震居士

字東溟。性嗜酒。常遊大悲。于樹陰塔影間。買酒酌之。則亦不禁。頹後或哭笑。或歌罵。多有以顛名之者。則以頌古摘珠貽士。士受之。以作下酒物。一日讀至調達謗佛生身陷地獄因緣。士乃浮一大白。引聲作偈曰。佛不入地獄。魔不出地獄。佛一入地獄。魔已出地獄。無魔亦無佛。何處有地獄。舉似則。則大喝一聲。以拄杖子擲士前。便歸方丈。士笑而呈偈曰。信步入空山。空山空香發。尋到枯梅根。枝枝吐明月。則亦付之以偈(世高則嗣)。

天津大悲圓音鐸禪師

本衛劉氏子。兒時喜趺坐。里人咸謂有宿習。及長剃落。參世高則。蒙指示。嘗徹夜不寐。一晚經行廊下。聞猫聲有省。述偈曰。夜深新月照簷楹。忽地猫兒解做聲。踏碎虗空無著處。當陽獨露劫前身。呈則。則曰。如何是你劫前身。師曰。泥牛夜半吼。金烏出海門。則曰。一歸何處。師曰。延齡不用九還丹。則曰。心佛物俱非。畢竟是甚麼。師曰。簸箕不安唇。則頷之。師親依數稔。則受偈曰。普化搖鈴鐸。圓音萬古傳。一滴車溪水。流出在機先(世高則嗣)。

金世純邑侯

字靜庵。鐵嶺衛人。甞繙禪史。及蒞任郟縣。政事之暇。必禪坐。後丁父艱。僑居天津。造大悲則請益工夫。則命看一歸何處話。極力參究。偶見死尸。私謂曰。一靈何往。疑之益甚。夜坐書齋。觀生滅相。皆如幻夢。乃述偈曰。死生皆如夢幻。一靈超越古今。吞却乾坤無相。當空皓月獨明。呈則。則曰。吞却乾坤。月在甚處。純鳴指一下曰。那裏學者虗頭來。純曰。含元殿裏。玉液翻波。曰一歸何處。純曰。謝和尚重問。則然之。親炙二載。遂印以偈。參妙雲雄。雄曰。聞居士會得死生如夢。是否。純曰。泥牛踏碎千江月。木馬衝開五嶽雲。曰猶是生死事。純曰。太歲頭上土。雄打一掌曰勑。純便喝(世高則嗣)。

法雲了心相禪師

蘇州唐氏子。參妙雲雄於拈花客舍。雄問我手何似佛手。師曰。昨日聞和尚到此。雄曰。我脚何似驢脚。師曰。今朝相見恨遲。雄曰。人人有箇生緣。如何是上座生緣。師曰。和尚前怎敢諱却。雄拈拄杖曰。為甚木上座不知。師曰。風吹梧葉落。何處不秋清。雄打曰。正好喫棒。師禮拜。執侍半載。雄以偈印焉　一日雄問。如何是佛。師曰。眼不見鼻孔。曰如何是法。師曰。釣絲絞乾滄海。曰如何是僧。師曰。眉直眼睔瞪　頌石鏡像曰。三清偶眺上蓬瀛。酌盡壺漿興已醒。幾變滄桑渾不醒。酣歌天際曲難賡(妙雲雄嗣)。

嘉興高亭古朗鑑靜主

海鹽呂氏子。幼從雲庵量祝髮。禮鄧尉璧得具。參福臻。看拖死屍話。無入。嘗請益居士陸燾。屢蒙策發。不能酬酢。燾曰。汝且一切放下。斂念泯心。參箇念佛是誰。曉夜不懈。自有會處。緣因聽講世尊徵阿難曰。當以直心詶我所問處。始釋疑情。呈所見。燾為助喜。燾示疾。師慰問。燾曰。維摩病。三十二大士問。老夫病。上人問。意在甚處。師曰。我不似三十二大士。燾拈起如意曰。還識者箇否。師曰。恭惟居士萬福。燾翹一足曰。者裏道看。師禮拜。燾頷之。燾豎如意曰。汝但於水邊林下。深蓄斯道。倘有勝緣。亦可啟廸將來。我此一事。賴子傳持。慎勿忽諸。遂以如意并偈印之(玄度燾嗣)。

嘉興魯公范霞居士

秀水人。兒時喜見佛。志慕空宗。初參真如傑。開示禪要。次參如如楫。命看三不是話。精苦自勵。一夜危坐達旦。聞報鐘聲有省。述偈呈楫。曰。忽聞一擊鐘聲徹。拶得虗空沒處藏。大地坦然平似鏡。依前覿體露堂堂。自是徧叩名宿。一日見瓶山。師資甚契。即以偈拂印焉(牧公謙嗣)。

金陵華嚴法界甄禪師

俗姓宋。延慶州人。示眾。舉徑山冲曰。世界如許開闊。為什麼在老僧手裏。師曰。徑山道雖十成。不顧通身泥水。既世界在手裏。且道甚麼處是老漢立地處　問。達磨西來。傳箇什麼。師曰。破艸鞋。曰聞道。傳衣與二祖。是否。師曰。且信一半曰和尚莫瞞人好。忽鵲噪。師曰。鴉鳴鴉鴉。鵲鳴鵲鵲　問。古人見何道理便休去。師曰。無人問得伊(逾祖覺嗣)。

湯陰朝陽慈雲度禪師

永年陳氏子。依慧月剃落。詣華山禮受具。坐五夏。精究毗尼。歷遊講肆。每私自忖曰。戒乃束身之本。教亦文義之學。俱非究竟之理。嘗聞禪宗有解粘去縛。了生脫死之要。豈欺我乎。乃束裝。參風穴喜。命看萬法歸一話。身不倒榻。勤苦無怠。忽覩日光赫奕。頓釋前解。入室呈見。喜曰。如何是萬法歸一。師曰。風穴眾山叢。曰一歸何處。師曰。月落長天碧。曰未在更道。師掀倒禪床便出。喜曰。者漢亂做。後親甘露覺。命典客。後覺遷神京開化。師理院務。幾二載。覺示疾甚篤。召師問曰。吾欲建一座無縫塔。汝試作箇塔樣看。師進前叉手而立。覺曰。似則似。是則未是。師曰。和尚意作麼生。覺推出枕子。師曰。建塔已竟。覺曰。向後設有問還邈得師真麼。汝如何祗對。師以手畵一圓相。作女人拜。覺曰。更別有麼。師曰。恩大難酬。覺曰。如是如是。遂出衣拂並法偈。印焉(逾祖覺嗣)。

紹興衛生月暉光禪師

馬姓。本郡人。世業儒。嘗請益三宜石雨諸老。深究禪理。中齡投東山禮歸鷲。髠落圓具。看念佛的是誰。晨朝洗面。聞一僧戲曰。脫下青州布衫著。師不覺汗流浹背。呈偈曰。放下前塵。本來清淨。摸著鼻孔。原非別人。曰者是心意記述。且道念佛底是誰。師曰。閻王元是鬼。鷲打曰。也須驗過。師曰。和尚太煞婆心。曰那裏見得。師曰。怎敢瞞得大眾。曰獨汝自瞞。師便喝。鷲極加稱賞。師雖有所入。終不自肯。一錫北遊。謁企賢清。即針芥相投。命理院事。不憚勞役。提究亦切。每結伴做死工夫。一日聞僧誦趙州語曰。念佛一聲。潄口三日。師疑情轉窒。黎明聞騾車聲震。始脫疑滯。乃曰。念佛一聲。潄口三日。金屑雖貴。落眼成翳。呈清。曰此是古人句。你的聻。師曰。生米煑熟飯。曰鍋漏柴濕時如何。師曰。今日不得普請。清打曰。放過不可。師曰。和尚有成人之美。清契之(企賢清嗣)。

五燈全書卷第一百三

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下第三十七世隨錄

潭州溈山古梅定冽禪師

邵陵王氏子。少遊邑庠。便念生死事大。乃薙染完具。依大溈海。力參一十五年。出住芙蓉山廣化　示眾。牛頭沒。馬頭回。風馬牛不相及。玉兔速。金烏急。日月竝行而不悖。桑樹上著箭。柳樹上出汁　示眾。殺人須見血。我王庫內無如是刀。為人須為徹。我躬不閱遑恤其他。喝一喝曰。禁止訛言　海。退老七星巖。命師繼席。上堂。世尊有密語。終日在耳邊。迦葉不覆藏。終日在眼裏。若恁麼會。我要問你。說箇甚麼。見箇甚麼。世尊有密語。父為子隱。迦葉不覆藏。而子證之。且道。證的是。隱的是　晚參。舉巴陵因僧問。祖意教意是同是別。陵曰雞寒上樹。鴨寒下水。師曰。雞寒上樹。一聲撲落梅梢月。鴨寒下水。生身踏破楚天秋。顧眎左右曰。雖然。詮上加詮畢竟祖意教意　黃龍三關頌曰。我手何似佛手。牽著須彌倒走。撞倒碧眼胡僧。無端斷却一肘。醜　我脚何似驢脚。鸚鵡洲前趯躍。遇著惡辣楚王。被他雙足刖却。錯　人人有箇生緣。江南江北。東海西川。在上高祖。從下曾元然　師嚴持律範。道播江楚。著有語錄六卷。行世(慧山海嗣)。

潭州浮山崇福與峰智禪師

上堂。說法無所得。是名獅子吼。說法有所得。是名野犴鳴。有無所得。野犴獅子一時打斷。卓拄杖曰。直下如輪王解髻。了絕思惟。如象王渡河。逈忘回互。正恁麼時。還有搆得的麼。喝一喝　上堂。舉趙州因僧問。三身中那一箇是本來身。州曰缺一不可。師曰。提本分鉗錘。接引客作漢。惜乎。久客忘家。反覺自瞞了也。如今若問山僧。三身中那一箇是本來身。但度拄杖子與他。他若擬議。便劈頭打出。且道。與趙州相去多少　晚參。炊鐵釘飯。綴齒黏牙。封白紙書。虗多實少。孰若就現成茶飯。發放方來。以文彩爛然。交待尊宿。如會則事同一家。有禮有樂。不會。則萬別千差。無黨無偏。拍香几曰。夫子不識字。達磨不會禪。一生敗露處。板齒缺門前　問大死的人。却活時如何。師曰。三千里外絕誵訛。曰和尚住山。以何為驗。師曰。石象泥牛連夜吼　頌德山托鉢曰。一門禮樂擅英豪。細把迴文月下敲。摵斷玉絃緣底事。畵堂贏得語聲高　師歷住荊州果願。朗州西禪。邵川龍山。大梅明熙諸剎。語錄十卷。行世(慧山海嗣)。

慈溪白龍萬松曇默聞禪師

餘姚翁氏子。禮白龍能剃度。苦參竹篦子話。一夕山行。因踢石傷足有省。呈偈曰。柏子甚奇哉。無根石上栽。笑他無住處。露出一枝來。能接偈曰。汝作麼用心。師便喝。能曰。發惡作麼。師曰。髮尖迸出日輪紅。能曰。意旨何如。師曰。大地盡回春。能頷之　小參。為僧只合住山好。無端煎逼出山來。誰知福薄難調治。帶水拖泥盡力捱　栽松小參。山家活計只尋常。沐雨梳風不借緣。但得工夫成一片。白雲綠樹任高眠　康熈己酉八月朔。師示寂。墖全身於寺之西麓(冰懷能嗣)。

崇川石渚廣惠荷禪師

上堂。和光莫與世同塵。奮力深培劫外根。透得睡中無夢主。千花爛熳鳥啼春(冰懷能嗣)。

吳陵開化大歇定禪師

昭陽邢氏子。僧問。如何是入門句。師曰。觀見容顏便得知。曰如何是門裏句。師曰。運籌幃幄。決勝千里。曰如何是當門句。師曰。吹毛須不動。曰如何是出門句。師曰。杖頭挑日月。袖裏貯乾坤。曰如何是門外句。師曰。那山又有那山高(冰懷能嗣)。

泰州北山古藥智禪師

上海人。年十七薙染。歷參天童大樹瑞光焦山諸老。後受白龍能印可　出世上堂。萬里長天碧。乾坤徹底清。山河成一片。箇事有何分。會得如是意。物物盡皆春。千七百則公案。一一廣羅將來。向者裏。還用得一絲毫著麼。若用得著。也是空中釘鐝。若用不著。畢竟如何。遂推倒禪牀。拈棒趂眾曰。不得食別人家殘羹餿飯(冰懷能嗣)。

滁州瑯琊祖讓宗衡禪師

上堂。展左手。次展右手。復合掌顧眾曰。會麼眾無語。師云。事已再三。便歸方丈　上堂。以手拽鼻曰。諸佛聖人。畜生騾馬。莫不盡同者箇鼻孔。若也識得。便可於魔宮虎穴。劒樹刀山。馬腹騾胎。茶坊酒肆。處處遊戲神通。淨佛國土。若也不識。業識情緣。輪迴汩沒。未有休歇在。忽有箇衲僧出來道。識與不識且置。祇如沒巴鼻底出來。又作麼生。定山但有一事問伊。向甚麼處出氣　上堂。妙有不有。真空不空。兩頭一擔。月白風清。棒打不著。喝又何從。釣魚船上顯家風。夜深撑入蘆花裏。南北東西不見踪。甚處去也。擊禪牀一下　問大善知識出世。所為何事。師曰。貪杯一世償人債。賣紙三年欠鬼錢。曰和尚何苦。也入者箇行戶。師曰。悔不慎當初(豁堂嵓嗣)。

湖州白雀匡瀑青禪師

初參靈隱禮於天寧。看城東老母因緣有省。隨呈頌曰。眼花不少老婆婆。平地無風自起波。十指莫驚都是佛。祇緣避溺反投河。依淨慈嵓於顯寧。呈平昔所作偈頌。嵓覧未竟。即曰。未有喫棒分在。師曰。過在甚麼。嵓曰。待案山點頭。即向汝道。師即焚却入堂。苦參久之。於狗子話下。釋然頓悟。一日普請次。嵓垂問曰。一拽石。二搬土。發機須是千鈞弩。如何是千鈞弩。眾下語不契。師曰。到即不點。嵓笑而頷之　問不與萬法為侶。是甚麼人。師曰。十字街頭廖鬍子。曰為甚却道一口吸盡西江水。師曰。我不如他(豁堂嵓嗣)。

金陵蔣山靈谷于南運禪師

泰興李氏子。十八歲。因全家病疫無存。遂發心薙染。乞戒於於寧禮。時南屏嵓。為第一座。見即機契。隨依侍決擇。後受記莂。出住靈谷　結制上堂。選佛場開。十方聚會。山僧。一以平等心為爐鞴。真實語作鉗錘。無論是金是鐵。是玉是石。水擊則成羅浮之磬。山鳴則為于闐之鐘。使見者驚奇。聞者駭異。不惟為蔣山起價。亦足為宗鏡增輝。且憑箇甚麼。拈拄杖。喝一喝曰。犀因望月紋生角。象被驚雷花入牙　過堂次。師謂行堂曰。露柱何不與他一分。曰是伊不解喫。師曰。正該與他一分。曰何故。師曰。若解粒米難消　康熈丁未二月。師將示寂。時麈僊西堂。與師同參兄弟也。見師疾篤不輕付授。一日舉風穴上堂。至垂淚處曰。當日若無念法華。不如哭到幾時。師曰。當時風穴。舉似念法華。今日麈西堂。舉似靈谷。誰正誰倒。曰生意各別。養家一般。師曰。親言出親口。曰且借靈谷毒氣。上報南屏業債。次日。師即撾鼓升座。對眾付囑。乃索筆書偈曰。來無些子。去無些子。倒騎鐵馬出重城。江國春風吹地起。遂沐浴薙髮。泊然而逝。葬於誌公墖之西。大司農張有譽。為之銘(豁堂嵓嗣)。

淨慈舜瞿方孝禪師

江都王氏子。參南屏嵓於顯寧。隨眾入室。聞舉肇論物不遷。有省。乃呈有句無句偈曰。兩刃交鋒。如大火聚。纔涉鋒芒。髑髏粉碎。不粉碎。泥人搗鬼春石碓。嵓為許可　上堂。盡大地是衲僧一隻眼。淨慈有願。不欲撒沙。今日亦是不得已。還有向電光中使帆。石火裏走馬者麼。其或未能。索性刳心瀝膽。將諸佛體相。祖師大意。百千三昧。無量法門。拈向諸仁。一任丁一卓二橫三豎四(豁堂嵓嗣)。

諸暨靈屏同圓禺峰現禪師

示眾。舉臨濟示寂不得滅却吾正法眼藏公案。師曰。男兒不喫分家飯。女子不著嫁時衣。祖父田園都沒了。纔能赤手去編籬。大眾。這籬笆。從那一處編(豁堂嵓嗣)。

武林筠葊尼象菴慧禪師

郡之莊氏女也。一日閱三峰語錄。有人以生死不了請開示。峰應聲便掌。師于句下有省。遂成頌曰。四十餘年業識拋。驀提寶劒逞英豪。喝教倒退三千佛。大地全收在一毫。後見淨慈。嵓問。作麼生是菩提路。師曰。入地獄如箭。嵓曰。寸絲不掛時如何。師曰。負心人越窮。嵓曰。如何是差別智。師曰。三九二十七。嵓曰。還有方便也無。師曰。三九二十七。嵓便休　頌德山托鉢曰。當頭一問豈尋常。撥轉鋒芒暗裏藏。父子各人彈別調。聲聲猿呌斷人腸　食筍偈曰。久隱深山保聖胎。一聲雷動出頭來。層層剝盡蒸來喫。不負親嘗者一回(豁堂嵓嗣)。

神山報慈樹可徹禪師

上堂。一不做。二不休。軟暖處収拾伊不下。袈裟裹草鞵。且聽草草鉢盂裏。放尿匙筯邊。還知氣息麼。喝一喝　上堂。春風楊柳媚。春禽弄百舌。一片祖師心。兩處都漏泄。古人恁麼道。話作兩橛。報慈則不然。春風楊柳媚。春禽弄百舌。幽哉委幽哉。快活真快活。一片只是一片。漏泄不曾漏泄　早參。昨夜湖頭秋色好。今朝移棹別宮商。離鈎一曲誰堪和。鬚髮捐除有謝郎。拍案一下(灰如亮嗣)。

安吉寶梵宣玉瑄禪師

長洲許氏子。投三昧律師薙染。完具。謁瑞光徹。棒頭機契。後中輿範繼席。命師力參竹篦話。心甚迷悶。白方丈曰。某甲不解竹篦。譬如以豆投壁。隨投拋颺。終無入處。範曰。可看父母未生前話去。師歸堂。猛參一晝夜。黎明聞黃鶯聲。不覺心地豁然。急趨方丈。纔擬開口。範即打出。時一足恩為西堂。師詣問前話。恩便喝。師又喝。恩又喝。師乃通身汗下。洞徹法源　上堂。即心即佛。紅爐點雪。非心非佛。分明漏泄。不是心不是佛不是物。衲僧腦後三斤鐵。伶俐漢撩起便行。猶謂未瞥。何故。陽春雪曲和皆難。却被風吹調轉別　示眾。六月炎炎飛大雪。生兮死兮消息絕。消息絕為君說。月落不離天。口開便見舌。別別。我常於此切(中輿範嗣)。

海虞三峰佛日圓禪師

上堂。舉南泉參百丈。丈曰。從上諸聖。還有不為人說的法麼。泉曰有。丈曰。如何是不為人說的法。泉曰。不是心不是佛不是物。丈曰。說了也。泉曰。某甲祇甚麼。和尚作麼生。丈曰。我不是大善知識。爭知有說不說。泉曰。某甲不會。丈曰。我忒煞為汝說了也。師曰。百丈有舌無口。南泉有口無舌。設有問山僧從。上諸聖還有不會人說的法麼。便向道無。更問一切諸聖俱有法施。和尚何得道無。山僧便與劈脊一棒曰。孟八郎漢。又恁麼去也。良久。顧左右下座(中輿範嗣)。

翠峰海印祖涵禪師

洞庭東山張氏子。因同參指古松稱奇。師擡頭一視。疑情頓釋。遂述偈曰。生前面目無縫罅。趯破脚尖稱痛快。人人舉眼看奇松。那知更有奇松在。後參瑞光範。山遊次。範曰。古人道。山花開似錦。㵎水碧於藍。意作麼生。師曰。和尚莫將境示人。範曰。老僧不作境示人。師曰。古人意作麼生。範曰山花開似錦。㵎水碧於藍。師曰。某甲不甘。範曰。飯袋子。便恁麼去　僧問。如何是西來意。師曰。菴後桃花樹樹紅。偈曰。春色晴明觸處通。由來不負好東風。有人問我西來意。菴後桃花樹樹紅(中輿範嗣)。

汝州羅山百靈然禪師

上堂。舉本師霈曰。三際握來為拄杖。十方元是舊袈裟。泥牛石虎知消息。踏破虗空便到家。師曰。羅山則不然。觸背雙關似轆轤。力窮氣盡罷沉浮。忽然輥到心機斷。撫掌呵呵笑不休。大眾。老人恁麼道。羅山恁麼道。還有優劣也無。卓拄杖曰。父子不傳千古印。也要當人著眼看(眉山霈嗣)。

瑞光西禪楚珍善禪師

吳郡沈氏子。初參靈巖儲。問曰。汝年多少。師曰十七。儲曰。讀書否。師曰。讀書且置。求和尚開示。儲奇之。後儲到瑞光上堂。師出問。久知雲巖峰峻翠削難攀。今日四瑞堂中。現身說法。未審如何指示。儲曰。客聽主裁。師曰。果然。一峰雲起山山映。二桂飄香處處聞。儲曰。是瑞光底。是靈巖底。師曰。今日學人。小出大遇。儲曰。若有不妨拈出。師曰。人天眾前。爭敢驚動和尚　頌三元三要曰。頂門亞眼矚無私。脚下神通亦可奇。看到春歸花盡處。寒崖枯木長靈芝(笠雲雲嗣)。

太倉玉泉誼堂蘊禪師

婁東陸氏子。首參天童忞。有省。後在瑞光。充記室。時雲為西堂。為師曰。筆尖頭。露些好消息出來。師曰。文不加點。雲曰。觸背不得。諦當道將一句。師曰。百雜碎。雲復詰曰。纔開口便打。又作麼生。師曰。倚天長劒逼人寒(笠雲雲嗣)。

姑蘇積慶御堂光禪師

廣陵周氏子。伯父為金陵帥府。無子。立師為嗣。一日因渡江。感發宿因。堅辭出家。十七秉戒安隱。十八謁靈隱禮。參有句無句公案。三載不契。一日偶至冷泉亭。見水波猛省。詣白方丈。禮徵曰。有句無句。作麼生會。師曰。雲外有山連暮雨。禮曰。樹倒藤枯句歸何處聻。師曰。霧中無路豁朝暾。禮曰。溈山呵呵大笑歸方丈。又作麼生。師曰。今日隨眾出坡。無暇與和尚答話。禮曰。瞎漢參堂去　上堂。門庭施設且恁麼。破二作三。入理深譚。也須是七穿八穴。當機敲點。擊碎金鎖元門。據令而行。直得掃踪滅跡。雖然。有時將一毫頭。現瓊樓玉殿。有時將瓊樓玉殿。歸攝一毫頭。若能飽足觀光。便乃取之不竭。用之無窮。且道。有甚良處。便乃開張大口。今日山僧。略借拄杖子威權。與諸人應箇時節。乃卓一下曰。大眾。拄杖子吞却乾坤了也。你等又向那裏安身立命。眾回首。師曰。堪對暮雲歸未合。遠山無限碧層層(笠雲雲嗣)。

西山廣福道源禮禪師

湖州武康人。投本邑康山雲剃染。雲示趙州喫茶話。有省。述頌曰。趙州待客本家常。覿面相承不覆藏。試問往來諸衲子。幾人親把舌頭甞。己亥歲。

世祖章皇帝。詔集有道沙門於蕉園。師亦與。沐恩渥。辛丑。主廣福寺在西山。而師刀耕火種。志尚高深。殊得古人風味焉(笠雲雲嗣)。

江陰觀音院心舒性禪師

參瑞光徹。領無字話。有省。頌曰。狗子佛性。量量一斗。堪笑趙州。說道無有　溈山水牯頌曰。何物溈山水牯牛。一名兩姓沒來由。有時直上千峰頂。不待雲擎也出頭　師德臘俱高。佐輔叢席。有睦州之風(笠雲雲嗣)。

蘇州瑞光行起提禪師

玉峰張氏子。師生名族。不樂仕進。隱居村曲。茗椀爐香。讀書自得。至四十。投瑞光徹脫白。後參雲於梅隱。令看僧問法眼如何是佛。汝是慧超話有省。頌曰。院冷三更月落時。天然風景本無私。分明月在梅花上。看到梅花早己遲(笠雲雲嗣)。

蘇州金天翅居士

字漢翔。奉母最孝。篤信禪宗。參瑞光雲。於無下口處。得悟元旨。南泉斬貓頌曰。因垂一釣綠楊渚。意在金鱗豈在水。不是趙州知此意。滿船空載桃花雨(笠雲雲嗣)。

蘇州接待率菴性禪師

吳縣張氏子。十六出家。二十圓具。入瑞光精進堂。忘餐廢寢。偶聞報鐘聲省入。尋即芒鞵竹杖。三湘兩浙。南嶽天台。無不徧歷。歸來得法東厓森。出世接待　結夏上堂。山僧繼席以來。行則與諸兄弟同行。坐則與諸兄弟同坐。饑同飯。臥齊眠。雖不知向上元關。踏著不踏衲僧巴鼻。手提未提。然東語西話。料想未曾落虗。今日是吾佛如來。最後安居。諸方各各提唱宗風。未審。接待以何施設。若是行棒行喝。舉今舉古。未免拖泥帶水。更云外不放入。內不放出。也是煎過藥查。既不恁麼。只得尋常過日。明窗下一任長養聖胎。不妨量才補職。呈我本地風光。展事投機。培他蔭天大樹。全功終非分外。妙用端在當人。雖然如是。總跳他九十日不出。珍重(東厓森嗣)。

蘇州勝感茲菴文禪師

吳縣許氏子。上堂。涅槃心正法眼。十字街頭一塊磚。祖師印解脫門。百草頭邊爛斷繩。拈來擲向婁江內。免得人前刺眼睛　中秋晚參。心月孤圓。光吞萬象。諸仁者。還見月麼。以拂子指月曰。這箇是月。劒去久矣。爾方刻舟。這箇不是月。公案現成。當面蹉過。直饒見得分明。若到諸方管取。明窗下安排。勝感這裏。放過則不可。何謂。不見道。萬里不掛片雲。青天也須喫棒。古德云。貴買硃砂畫月。算來枉用工夫。純將白粉塗成。要且未是真月。畢竟如何是真月。復以拂子畫○曰。光明皎潔無偏照。冷露無聲濕桂花(東厓森嗣)。

崑山資福兼菴達禪師

古疁徐氏子。參究本分。終以大事未明為憂。晝夜不放參者九年。忽聞譙樓聲。始得了明箇事。遂有偈曰。一刀劈破孃生面。恰似街頭墨鐵硯。落盡楊花杜宇啼。曉來依舊成一片(東厓森嗣)。

蘇州金沙化燈用禪師

無錫秦氏子。上堂。飯得羹。衣得布。起即行。倦即臥。切莫咬人屎橛。直須如鷹捉兔。委悉麼。落花片片飛紅雨　上堂。今朝八月十六。把斷天關地軸。放出南山大蟲。猩猩不食伏肉　上堂。月生一。西河獅子頻翻擲。月生二。燈籠動輒入露柱。月生三。蟭蟟吞却須彌山。會麼。參　康熈丙辰二月晦日。索浴趺坐。以拄杖橫肩曰。昔年與麼來。雲現蓮峰之影。今日與麼去。月沉震澤之輝。正與麼時。如何道箇一真不立底句。擲下拄杖曰。好看北斗掛南枝。遂整衣而逝(巨冶教嗣)。

揚州天寧一樹蔭禪師

僧參。求開示話頭。師曰。不是心不是佛不是物。是箇甚麼。僧竚思。復求開示。師曰。將謂別有麼。僧云。沒處下脚。師打一掌曰。我這裏。下手不下脚　僧搭衣經行。師見曰。大似箇律師。曰不做這小乘人。師曰。何不小中現大。曰我如今大中現小。師曰。大好不做小乘人　師見二僧經行勇猛。驀搊住曰。正當恁麼時。還我話頭來。二僧無語。師便掌曰。一箭落雙鵰(巨渤恒嗣)。

京口雨華堅明願禪師

西蜀開縣趙氏子。披剃後。上萬峰完具。璧令參萬法歸一話。一日打茶方掀鍋葢。被茶頭一瓢冷水。師忽有省。璧聞。令首座入堂勘驗。座問曰。垂絲千尺。意在深潭。離鉤三寸。子何不道。師曰。不飲從他酒價高。座曰。上堂不妨喫我一杯。師曰。人天首座。何得出言如醉。座語稍遲。師掌曰。一總付與首座。座笑曰。作家禪客。後謁天寧恒。問臨濟被黃檗三頓棒。如土上加泥。未審又悟箇甚麼。恒曰。莫眼花。師擬議。恒打曰。果然土上加泥。師於言下。頓徹法源　示眾。一塵飛而翳天。逼塞虗空。一芥墜而覆地。遍界難藏。打鼓普請。貴圖有眼者見。有耳者聞。汝諸人。既是聞見分明。且道。一塵一芥。畢竟落在甚麼處。眾無語。師喝一喝曰。切忌鑽龜打瓦　問我手何似佛手。師曰。自家辨驗。曰我脚何似驢脚。師曰。切忌亂走。曰人人有箇生緣。某甲生緣在甚麼處。師曰。二時粥飯。未曾欠少。僧一喝。師曰。亂呌作麼。僧無語。師曰。想是行堂的。少與他一碗　問德山棒臨濟喝。這兩箇漢。那箇親切。師曰。俱不親切。曰畢竟如何親切。師曰。夜來牀簟暖。一覺到天明　康熈丁巳十月三日疾革。說偈辭眾而逝。墖全身於八公洞之西麓(巨渤恒嗣)。

維揚天寧雨山思禪師

上堂。闡提有佛性。佛非妄語。狗子無佛性。祖是真言。非妄語處。為凡夫開入理之門。是真言時。為聖人闢出身之路。驀豎拂子曰。看看。無面目漢來也。在天寧拂子頭上。揚聲大呌道。者二老漢。一箇闡揚教意。其明如鏡。一箇提唱祖意。其直如弦。雖然。佛祖分上。足可觀光。若據衲僧正令而行。一人好與三十拄杖。何故聻。不見東山演祖曰。說心說性。尚屬惡口。討甚閒工夫。說有說無來。今日天寧掃除枝葉。直示本根。庶幾乎免諸仁。倚他門戶傍他牆。剛被時人喚作郎。久立眾慈。伏惟珍重　上堂。若論真實提綱。不在逞舌劒唇鋒。以為本事。果是作家禪客。只消籬落邊拾一莖草。便可穿天下人鼻孔。可笑德山茅廣漢。到處用一條毒棒。臨濟小廝兒。隨處鼓一聲熱喝。那知傳到於今。盡成流布。自餘滾毬打鼓之輩。擎叉擊地之流。些小伎倆。何足稱祖域爭衡之上將哉。天寧若不嚴其關防。豈免濫觴徧界。驀拈拄杖。畫一畫曰。一齊趂向他方世界。可中有超然獨脫底。展出本有神通。與山僧相見。天寧拄杖。便兩手分付。何故。不逢作者不開拳。一遇知音便分付　上堂。秋樹凋。秋葉落。體露金風。言端語確。雲門一句。以火傳薪。天寧一句。如水赴壑。有眼者知。有耳者覺。若要返本還源。乃豎拂子曰。到底不離者一著(巨渤恒嗣)。

江都尼拈花靈璽融禪師

胎素天秉。薙染後。謁天寧恒。領參竹篦子話。久而徹悟。恒問前話。師曰。水向石邊流出冷。風從花裏過來香。恒曰。直須拋過一邊始得。師即呈偈曰。此事分明在目前。何須向外覓生緣。重關擊碎清風起。慧日高懸徧大千。恒頷之　冬至小參。孤風凜凜孰堪誇。佛眼何曾著得沙。妙用坦然神莫測。鉗錘毒辣有分拏。一聲哮吼驚天地。突出威音徧界賖。今日分明重舉似。一毛頭上定龍蛇。且道。如何是冬至一句。以拂子揮一揮曰。但得雪消去。自然春到來(巨渤恒嗣)。

蘇州天池古滌尼慧照蓮禪師

金沙孫氏女。年十九。白父出家。謁天寧恒。言下知歸。得蒙印可　世尊陞座文殊白椎頌曰。法王法令是非關。多少行人著眼難。雨後花殘春寂寂。青山只在白雲間　南泉斬貓頌曰。斬貓機用誰能委。草履擎來費力多。只向低頭舒一笑。任他伎倆自消磨　趙州庭柏頌曰。趙州活計嘴唇邊。點著風馳與電旋。柏子[祝/土]來曾有據。是誰甘喫祖師拳　俱胝豎指頌曰。俱胝一指莫疑猜。已是和盤托出來。漫道作家無禮數。酒濃原不在多杯　趙州訪二菴主頌曰。等閒看破菴中主。甜者甜兮苦者苦。殺活臨時八面風。發機須是千鈞弩(巨渤恒嗣)。

五燈全書卷第一百三

五燈全書卷第一百三補遺

臨濟宗

南嶽下第三十七世隨錄

茶陵郁山劍庵興禪師

上堂。殺人刀活人劍。信手拈來便抝折。有人問我祖師禪。長柄鋤頭三斤鐵。啊呵呵。深深掘。神通玅用誰會得。每日生涯只一鉏。按下雲頭且休歇。倦來洗脚上床眠。甕裏何曾走却鱉　小參。百丈開田說大義。報慈不可太無言。從來與眾無虗日。生涯只在鈯頭邊。以拂子召眾曰。既在鈯頭邊。你諸人。尋常舉手動鋤。因甚不會。乃放下拂子曰。祇為分明極。返令所得遲　退院示眾。雨過春山翠黛濃。芒鞋竹杖出熊峰。盈眸不盡西來意。雲抱蒼松老化龍　問眾手淘金。誰是得者。師曰。切莫妄想　僧參。如何是和尚家風。師曰。切莫犯苗稼。僧一喝。師打出(占天性嗣)。

靈峰惺禪師

示眾。此事。如烈火如塗毒。即之則膚裂肌殘。聞之則魂銷魄喪。三世聖人。先行不到。六代開士。末後太過。天下老和尚。甜口薄舌。亦只水上描痕。空中繪影。山僧一夢做了。三大阿僧祇劫。至今無人推醒。你輩茄子瓠子。拖拖曳曳。討箇甚麼。以手自摑曰。癡人面前。不得說夢。便歸方丈　示眾。放教閒閒地。如童稚一般。念念真。事事真。時時真。刻刻真。遇境逢緣。如木人見花鳥。雖然。忽遇阿修羅王。耗動三有大千。又作麼生。以手作伸欠勢曰。今朝是甚麼日子　結夏示眾。歷歷沒遮攔。明明無回互。亘古恒今。騎聲葢色。有時孤峰得路。萬別同源。有時十字無門。千差一貫。小中現大。寬同法界。大中現小。細入隣虗。豎拂子曰。是大圓覺。是平等性。果是羅籠不住。呼喚不回。可以經行。可以坐臥。有麼有麼。擊拂子曰。熏風來殿閣。脫體有餘涼　示眾。把斷要津。不通水洩。為甚土地嶺。一隊來一隊去。眾罔措。師代曰。看木上座寬行濶步。便打　示眾。黃花翠竹。般若真如。山色溪聲。廣長玅相。祇如六根不具八識不全底。還有應接分麼。咄　頌女子出定曰。化母都來伎倆窮。一番寒熱一番風。鷓鴣啼破雲中月。枯木花開劫外功　頌達磨遇武帝曰。和盤托出絕商量。就地還錢要當行。翻轉面皮還不識。烟波萬頃轉微茫　問如何是學人本來面目。師厲聲曰。甚麼要緊。僧曰不會。師劈面掌曰。面目現在　師送僧出門。僧曰。何處再會。師拊僧背曰。待汝踏破草鞋。與你相見。僧走數步曰。草鞋破也。師曰。箭過西天十萬餘(眉山霈嗣)。

湘西道吾大木慧禪師

元宵上堂。正月十五。大開門戶。放出黧奴白牯。菩薩子莫鹵莽。謾道草鞋似虎。饒你神通走上天。須彌燈王撾毒鼓。喝一喝　晚參。盡十方世界。是箇話頭。光明燦爛。諸兄。於中開眼也著。合眼也著。總作住山家計。山僧不惜眉毛。索性與諸人說破。卓拄杖下座　示眾。盡十方世界。是箇解脫法門。把手拽不入。到處行脚。也須帶眼。拈拄杖。畫一畫曰。山僧若不畫斷。未免葛藤徧界　示眾。舉法華和尚曰。釋迦未出世。達磨不西來。佛法遍天下。譚玄口不開。靈巖儲曰。釋迦已過去。彌勒猶未來。佛法無可說。三門日日開。師曰。過去已過去。未來尚未來。現前一句子。有口向誰開　遊山回。示眾。奇哉奇哉。五老峰擢破虗空。獅子崖笑開鼻孔。雲門大師。北斗裏藏身。山僧一一勘破。舉似兄弟。乃拈拄杖。卓一下曰。且道。勘破箇什麼。喝一喝　示眾。臨濟的的意。如擊石火電光。蔡州千箇萬箇。打破只在須臾。拈拄杖曰。放過即不可。一時趁散　問如何是祖師西來意。師打曰。東山下左邊的。僧曰。學人不會。師曰。盲人看戲　問父母未生前。那箇是學人本來面目。師打曰。屋破見青天(無盡聞嗣)。

苕溪地藏逸庵新禪師

示眾。舉世尊覩明星話畢。師曰。這老漢。揑目生花。一場特地。到這裏。無星可覩。無道可成。無相可具。無慧可分。鳥道玄關。澄虗絕點。但是一夜東風催箭急。徧空渾濕雨摩訶　示眾。滯貨多年。要出行苦。無酬價暫相當。等閒丈六珊瑚樹。喚作尋常朽木樁　示眾。舉僧問香林。如何是衲衣下事。林曰。臘月火燒山。雪竇曰。臘月火燒山。萬種千般。翹松鶴冷。踏雪人寒。達磨不會。大難大難。道林曰。大小雪竇。隨婁漱不能截斷誵訛。若是道林即不然。臘月火燒山。特地無端。綿包特石。鐵裏泥團。若在綺浮。更則不然。臘月火燒山。漫漫宇宙間。金漆泥牛走。花斑石虎眠　示眾。朕兆未分前。威音更那邊。有眼不能見。有口不能宣。鐵牛打出嘉州象。一行白露上青天(月航函嗣)。

南陽觀音喆庵揆禪師

上堂。對一說。踏著秤錘硬似鐵。倒一說。鶻眼龍睛難辯別。麻三斤。乾矢橛。分明有語非干舌。趙州無。報慈隔。金剛寶劍當頭截。那叱頂上喫蒺藜。泥牛脚下流出血。知不知。瞥不瞥。剔開耳竅海山傾。拶破面門天地黑。喝一喝　大士誕日上堂。啼鶯出谷。競傳不二圓宗。藥雪飛林。豁示無邊妙相。是以隨機普現。應用無虧。化物垂慈。纖塵不昧。驀拈拄杖召眾曰。看看。觀世音菩薩來也。三十二相。莫向外求。十四無畏。豈存內見。若也內外兩忘。身心俱泯。普令一切眾生。悉入無礙陀羅尼門。有甚難事。擲拄杖曰。丹鳳自騰霄漢去。寒鴉猶噪夕陽西　晚參。豎拂子曰。不是象骨毬。亦非鹽官扇。雪霽風光。河清海晏。說甚麼殺人刀活人劍。虎體斑花枝艶。擲拂曰。盞子撲落地。碟子成七片　小參。舉霍山和尚。因仰山會下一僧至。自稱集雲峰下四藤條天下大禪佛參。霍乃喚維那打鐘著。僧驟步而出。師曰。如龍出海。似鶻搏鳩。不無一期盛作。若到南陽門下。說什四藤條。卓拄杖曰。棒折猶未放在　啟萬佛懺會上堂。諦信諦信。九千九百九十九尊。喝一喝曰。唯者一尊。最為第一。直焉而弗迂。明焉而弗昧。居凡不減。入聖不增。與天地同根。天地不知。共萬物一體。萬物莫測。智照無私。根塵不立。聆其音出生死之窟。承其旨越得失之關。雪莫雪之愆。於倐忽際。報不報之恩。在剎那間。遂顧視左右曰。還委悉麼。也不得當面諱却。復喝一喝　上堂。忤逆兒曹振大唐。三玄戈甲絕囊藏。鶯啼燕語于林曉。日麗風和百卉香　晚參。拈拄杖曰。今夜有向山僧拄杖頭邊。放得一屙。許伊是真獅子兒。一僧便出。師截住曰。道道。僧便喝。師曰。野干鳴。僧曰。莫錯會好。師便打。僧又喝。師曰。獅子孔。僧沉吟。師連棒打出。復顧左右曰。還有麼。眾無語。師曰。山僧今日失利。靠拄杖下座　頌百丈再參曰。棋逢輸局意偏濃。詩到重吟趣自窮。三日耳聾君不信。長江千古水流東　舉靈樹敏因僧問。如何是祖師西來意。樹默然。後遷化。立行狀碑。欲選此語刻石。時雲門為首座。僧問。先師默然處。如何上碑。門代曰。師頌曰。門開不二驗英奇。無那斯文不在茲。郭象平將莊子註。紛紛蝴蝶閙鬚眉　頌南泉隨分納些些曰。籟寂更殘月轉廊。老漁猶自泛湘江。扁舟不犯東西岸。鐵笛梅花四塞香　頌玄沙因僧問親切事。沙曰我是謝三郎曰。親切事謝三郎。永日寥寥坐草堂。兩道眉峰橫碧落。一棚花影漾雲床(字雲蹤嗣)。

姑蘇華藏圓音鏞禪師

浴佛上堂。初八日以前。佛未生時。諸人本無所見。初八日以後。佛乃降生。諸人見箇甚麼。豎拂子曰。即今釋迦老子。現在山僧拂子頭上。放光動地。說法利生。汝諸人。還見麼。連揮拂曰。若將眼見終難會。耳裏聞聲始得知　上堂。久雨不晴。鼻孔連朝打失。簷聲不斷。眉毛何處分開。拈拄杖曰。只有山僧拄杖子。年年晴雨自相隨。卓一卓。下座(致果毅嗣)。

大覺恭讓遜禪師

示眾。我輩出家兒。不耕而食。不織而衣。昔人判為朝廷懶漢。佛門嬌子。然哉。山僧敢曰。嬌則嬌矣。懶則懶矣。有朝閻老子。打算飯錢時。還是酬之以嬌乎。對之以懶乎。喝一喝。嬌也懶也。到這裏一總用他不著。且道。這一盤帳。畢竟如何消算。喝一喝　結制上堂。豎拂子曰。向這裏。逴得便行。脚跟下早是泥深三尺。若待三條椽下。七尺單前。循循善誘。博我以文。約我以禮。然後方見百官之富。宗廟之美。非唯埋沒己靈。亦且辜他先聖。不見昔人有言曰。庭前露柱久懷胎。產下麟兒頗俊哉。未解語言先作賦。一操直取狀元來。諸兄弟。苟能奪彩爭先。敢保不落在第二。揮拂子。下座　小參。豎起竹篦曰看看。竹篦子[跳-兆+孛]跳上三十三天。觸著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。咄咄咄。怪力亂神子不語也。諸兄弟。還識山僧這片心麼。擲下竹篦　僧問。不是心不是佛不是物。是甚麼。師曰。寧可截舌。不犯國諱　問黃檗打臨濟。意旨如何。師打曰。我與汝下箇註脚。僧禮拜。師曰。逢人不得錯舉　問德山低頭歸方丈。岩頭密啟其意。諸方盡道。據虎頭收虎尾。還端的也無。師曰。如盲摸象。各說異端。曰師意如何。師曰。我為法王。於法自在。僧應諾諾。師曰。摘楊花。摘楊花　問如何是正法眼。師曰。絕毫絕釐。曰如何是涅槃心。師曰。如山如嶽(巨渤恒嗣)。

溈山同慶易庵應禪師

龍標蔣氏子。投都梁薙染。參溈山海。看三不是公案。一早侍海。因行者遞煖帽言下有省。而受記莂。開法白雲龍山溈山。上堂。今朝四月一。春事欲畢未畢。嶺上麥秋黃。南畝農夫急。輸却山中人。無固亦無必。幾片白雲。綿綿密密。整日空生巖下座。不知巖畔花狼籍　上堂。二由一有。一亦莫守。六祖愛喫和羅飯。李公好飲卯時酒。風吹石臼演摩訶。妙德空生讚希有。大地山河著眼聽。森羅萬象齊稽首。惟有藥山老漢。跛跛挈挈。百醜千拙。與麼過日。又作麼生。龐公失却笟籬。寒山拈起笤帚。大笑下座　問如何是佛。師曰。十字街頭酒帘子。曰如何是非心非佛。師曰。泰山廟裏紙錢灰　康熙乙丑正月。命諸法子至山。訣別誡勉。四月十六日。自製龕舉火。辭世諸法偈。拱手而逝。門人建墖於白雲。世壽五十有八。僧臘三十有七。語錄一十二卷。行世(慧山海嗣)。

溈山同慶揆庵空禪師

漵浦趨氏子。二十落髮。參溈山慧海。充飯頭。後于棒下。豁然契證。開法同慶。次住密印　上堂。三春已過。九夏初臨。禁足護生。抝直作曲。怎似同慶者裏。種田博飯。受用天然。桑疇雨過羅紈膩。麥隴風生餅餌香　上堂。凉風䬃䬃古佛嘉猷。綠水潺潺。道人活計。恁麼會得。釋迦彌勒。站過一邊。其或未然。父母所生口。終不為汝說　上堂。拈拄杖曰。者條活路。三世諸佛共成。歷代祖師同證。現前大眾。一往一來。毋固毋必。無黨無偏。因甚有長者長法身。短者短法身。若會得。山僧性命。在諸人手裏。不會。諸人性命。在山僧手裏　問狗子怫性無。是何意旨。師曰。生鐵鑄成。曰有佛性又作麼生。師曰。純鋼打就　己巳七月初四示微恙。吩咐後事。沐浴更衣。至子時。插香爐中。烟未起。而師已寂矣。茶毗。分墖于同慶開元二處。世壽六十有七。僧臘三十有七。語錄八卷。行世(慧山海嗣)。

長沙上林月憨權禪師

上堂。喝一喝曰。須就明中取則。莫於暗裏偷光。花柳街頭。達得九衢春色。芙蓉岸畔。帶來八面秋光。應用無虧。隨緣自在。祇於樹倒藤枯句歸何處。風送泉聲來几畔。月移花影到牕前　大殿告落。上堂。卓拄杖曰。會麼。此是戒靈禪師。當時建法幢。立宗旨。大開爐煹。陶鑄聖凡之所。數百年來。荊棘縱橫。飛鳥不度。山僧今日花攢梁棟。錦簇簷牙。出自諸人搬磚運瓦之妙用。揮斤弄斧之神通。顯揚從上風規。展拓今時蹊徑。且遇臨濟德山到來。又作麼主。金鏃慣調曾百戰。鐵鞭多力喜同儔。卓拄杖下座(慧山海嗣)。

都梁西禪月堂湛禪師

常德王氏子。結冬上堂。鉗錘初展。爐煹弘開。是聖是凡。乃佛乃祖。總與縛作一束。拋向烈燄中。一火煅就。他日鼻孔遼天。眼空四海。不得孤負西禪　上堂。紙窗生白月來初。笑破寒梅白玉腮。古㵎幽深人罕至。尋香公子謾疑猜　康熙庚申冬。揮偈而逝。建塔于荊竹寺之後山。語錄四卷。行世。世壽五十有四。僧臘四十有二(慧山海嗣)。

上梅大雄千如一禪師

上堂。大雄山下。豺虎縱橫。凡有來者。即便咬殺。且作麼生入得大雄門。見得大雄人。良久喝一喝曰。參堂去　上堂。佛法無人說。雖慧莫能了。山僧。今日將一大藏教。千七百則葛藤。總作一句。布施大眾。良久卓拄杖曰。鷂子過新羅。六旬日集眾。書偈曰。生順死逆。死逆生順。吩咐後來學道人。真誠不是小兒戲。怡然而逝。塔於本山。與峰智。為撰銘(慧山海嗣)。

南嶽指南翫輪月禪師

臘八上堂。今朝臘八良期。乃佛成道之曰。切莫講之乎者也。祇說如來智慧德相。人人皆因妄想迷真。不能證具。拈拄杖曰。會麼。山僧今朝一條門路。打得通天徹地。亦任汝諸禪。縱橫無礙。作箇躬逢勝會奇緣。祇如瞿曇老子。夜覩明星。大悟無生法忍。未審一眾還信得及麼。且道。如何是成的道。良久喝一喝曰。侍臣鵠立通明殿。一朵紅雲捧玉皇。復喝一喝。下座　示眾。不是癡癡戀世塵。柰緣門戶力支撑。因茲布袋難收恰。苦向皆頭等箇人　四月八日上堂。拈拄杖。喝一喝曰。今朝四月八。諸方沐悉達。指南則不然。高登曲彔木床。彈壓古今說客。恁是雲門到來。管教忘鋒結舌。雖然如是。或有箇漢出頭道。山僧令行太嚴。月上座。與他劈脊便棒。曰是賊識賊冤家結。正法眼藏瞎驢滅。天上人間沒處藏。入泥入水無休歇。喝一喝。下座　示眾。指南門下。無禪可參。無道可學。無佛可成。無法可說。亦無珍饈百昧。只蓄得無影樹子。留與後人。蔭覆天下。傍僧曰。大眾。你看這老漢一場敗闕。師曰。三十年後。要此話行　僧參。師問。甚處來。僧曰。溈山。師曰來時牛起也未。僧。擬議。師打曰。虗消草料漢。復連棒趁出　師問僧。問闍黎在黃檗久住。是不。僧曰。三載有餘。師曰。黃檗道。佛法無多子。意旨如何。僧劈開胸曰。是多少。師曰。料掉沒交涉　僧參。纔跨方丈門。師作抽坐具勢。僧便出。師曰。與麼與麼。不與麼不與麼。僧回首。師展兩手曰。討什麼碗　僧辭師問。上座往甚麼處去。僧曰。回姑蘇去。師曰。不得道山僧的過。僧曰。某甲怎敢謗和尚。師便打。僧曰。未甚却打某甲。師曰。我要這話行(庭栢觀嗣)。

法雲眉白常禪師

示眾。舉趙州勘二庵主話畢。師曰。趙州掘坑阱于當途。慣擒虎兕。握勾錐子。覿面察辯。臨時雖曰把柄在手。殺活由我。也是屋裏販揚州。祇如一樣豎拳頭。因甚肯一不肯一。喝一喝曰。點石化為金玉易。勸人除却是非難　頌丹霞燒佛曰。寒來燒佛老丹霞。格外全提驗作家。撥盡烟塵餘赤手。眉鬚墮落絕周遮(巨渤恒嗣)。

五燈全書卷第一百四

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十七世隨錄

杭州雲林證南參禪師

上堂。若論升祖父堂。據祖父室。三十八年前。蚤已親到一回了也。何用辭禹穴渡錢塘。經百里踰三城。而後謂之一會靈山儼然未散。然則我法叔碩和尚之命。豈徒然哉。繼席開堂。則吾豈敢。聊向泉亭執帚。分所應也。遂以拂子拂曰。雲門三句。掃向一邊。洞山五位。掃向一邊。法眼六相。溈仰一十九門。掃向一邊。直饒滹沱老子。三元三要。四料揀。雖不路傍搕[打-丁+(天/韭)]。要非屋裏家珍。到這裏。也不得放過。祇如今日建立一句。又且如何。大喝一喝曰。新雲林且令行一半　晚參。高峰大師道。工夫不到不方圓。而今工夫到了也。且道。是方是圓。良久曰。西泠橋外斷頭船　晚參。古人道。月到中秋分外明。今晚已中秋。了分外明的月。聻。大眾要見麼。豆莢剝老菱咬。幾箇知他滋味好　上堂。將心來。與汝安。那箇葫蘆醋不酸。將罪來。與汝懺。不是我衣莫晒㫰。更言五十自知非。老鼠銜著油燈盞。凡莫知。聖豈會。大喝曰。不是箇中人。休教來插嘴(三目淵嗣)。

建昌雲居九屏燕雷鵬禪師

結制上堂。欲知護末。猶當慎初。脚跟努力空裏步。躍出那邊三脚驢。威音王佛。猶是他奴。大唐國內。割稻栽畬。不入荊棘林。不坐曲彔牀。頭正尾正。阿誰直下分疎。擲拄杖曰。穿却鼻孔　解制上堂。匡眾十年來。得箇住山法子。不學汾陽置酒肉紙錢。趕散閒神野鬼。不學葉縣水潑旦過堂。驅驗英靈。又不學諸方巧黠羅致。掠虗雛兒。多多打發。但只去者任去。不用鉤子鉤伊。住者任住。不用錐子錐伊。設有知得飯是米做的。更須七棒對十三。索取飯錢著(晦山顯嗣)。

撫州疎山白雲頥西器禪師

上堂。舉白侍郎。參見道林。禮拜起曰。乞和尚開示。林曰。諸惡莫作。眾善奉行。白曰。恁麼說話。三歲孩童也解道。林曰。三歲孩童雖道得。八十老翁行不得。師曰。道林太煞直截。侍郎當面錯過。若問山僧。但向他道。諸惡莫作。眾善奉行。設有箇漢出來道。長老何得走人舊路。山僧便合掌曰。棒打石人頭。嚗嚗論實事　疎山墖頌曰。使盡三文全體露。同風千里合知音。層層影落秋江水。一道寒光翠鎖深　趙州訪二菴主頌曰。懸羊頭賣狗肉。口甜如蜜。心狼如毒。前箭猶輕後箭深。討人便宜不知足(晦山顯嗣)。

饒州莞山寶應異目宗禪師

示眾。見聞覺知。乃生死之本。見聞覺知。乃解脫之源。苦瓜連根苦。甜瓜徹底甜。與麼會去。如隔天淵　示眾。攔腮一掌。劈胸一拓。可笑灌溪只得半杓。何故。關南鼓。普化鐸(晦山顯嗣)。

饒州南天異峰逈禪師

示眾。無手人行拳。摑倒須彌山。無口人發渴。吸乾大海水。識得渠面目。千華生碓嘴。且道。是甚麼面目。有眼無耳朵。六月火邊坐　雲門乾屎橛頌曰。這一橛。太直截。硬似泥。軟如鐵。驀地拈來。虗空逼塞。咄咄莫覰著。覰著則眼瞎。(晦山顯嗣)。

鄂州梅亭嗣昌雲白映禪師

小參。昨日晴。今日雨。雞寒上樹。鴨寒下水。仔細思量。生擒活捉。一串穿却鼻孔。拋向十字街頭。高聲曰。不作貴。不作賤。還有人酧價麼。良久曰。山僧今日失利　示眾。識得一。萬事畢。人天眾前。討甚巴鼻。高高處觀之不足。低低處平之有餘。無言童子口喃喃。新羅鷂子過多時。昔日丹霞燒木佛。偶然院主墮鬚眉　小參。高懸古鏡。突出難辨。漢來胡來。不隔一線。從空放下。無背無面。直饒一擊粉碎。誰知七片八片。拋向糞埽堆頭。剔起眉毛不見。迸出頂門三隻眼。倒騎泥牛入佛殿(晦山顯嗣)。

杭州香積玉山玢禪師

上堂。無生國裏。荊棘參天。糞埽堆邊。光明動地。雖乃一道平等。不許抝曲作直。饒是淨名杜口於毗耶。也須脚下一椎。釋迦掩室於摩竭。亦要當頭一劄。何故。從來官不容情。殺人須待見血　上堂。衲僧家。不識這箇消息。東觸西觸。天驚地動。一朝打破漆桶。鼻直眼橫。始知瓦解冰消。若便與麼會去。正是用管窺天。須知更有事在。且道。畢竟如何徹證。遂顧左右曰。半百白頭雲覆頂。萬家冷竈火生烟　興化擯維那頌曰。戈戟森森奮虎威。霜鋒不展勢崔嵬。金鞭倒插乾坤黑。葢代功高腦後槌　德山托鉢頌曰。碧海無風浪拍天。幾回翻轉釣魚船。渾身是口難分訴。一日恩深萬劫冤　趙州洗鉢頌曰。十分容易萬分難。無限癡人苦自瞞。饒你於斯能薦取。須知更有一重關　問如何是函葢乾坤句。師曰。東山高西嶺濶。曰如何是截斷眾流句。師曰。無你插足處。曰如何是隨波逐浪句。師曰。阿爺不是自家親(晦山顯嗣)。

鄂渚大洪山報國潤堂證禪師

上堂。世尊設教。露布葛藤。達磨安心。眉間掛劒。引得後代兒孫。分門列戶。至我先師老人。橫拈七事。法戰當場。饒他鈍鋼打就底。也著鎗頭亂點。山僧既是他種草。敢不依樣畫貓。開爐已來。逼得幾箇尿牀鬼子。破家散宅。餘者趂入水牯牛隊裏。朝打三千。暮打八百　解制上堂。把住繩頭。是佛亦打。是魔亦打。管甚船來陸去。九十日內。饑也一餐。飽也一餐。且喜隨家豐儉。放開一線。緊峭草鞵。逢人且乞一文。沒踪跡處。切莫藏身。遇佛堪消三拜。吾在諸方二十年。祇明箇事。汝等若到他家。逢人切莫錯舉　除夕示眾。一年今夜已畢。沒者閒工夫。說祖翁底長話。祇要諸人識得。鼻孔眼睛。原在自己面上。從來不借他人的出氣。立地翻得轉禪牀上。老漢痛椎一頓。大夫夫兒捋虎鬚。不為分外。萬一不然。明朝又添一歲　問頭尾一齊收。如何是把住句。師曰。鐵蛇橫古路。曰兩頭俱坐斷。如何是放行句。師曰。追風天馬戴麒麟。曰威音那畔事。請師又重拈。師打曰。話墮了也(晦山顯嗣)。

揚州圓通北來別傳續禪師

湖廣元江徐氏子。小參。舉德山托鉢公案畢。師曰。機輪轉處。龍象磕額。瓜牙相叩。雷轟電掣。折轉旌旗。搏天跨月。攙鼓擎王。還他箇賊。攔胸把住曰。賊賊。免教叢林證龜為鼈　小參。梅蘂欲放未放。春風似來未來。不如截斷岐路。看取拄杖花開。直得燈籠夜半結子。露柱午後懷胎。不知是男是女。切忌胡亂疑猜。山門佛殿從新起。僧堂厨庫兩邊排。驀喝一喝曰。要識圓通這句子。大家出手舞三臺(紫蓋衡嗣)。

朱華山芥巢宗禪師

越州蔣氏子。壯年棄室出家。禮佛日衡。參無夢無想公案。有省。即呈偈曰。一輪明月照西溪。黃鶴峰頭黃鶴棲。展翼不知何處去。擡眸猶見海天低。衡曰。如何是大用現前。師曰。石虎駝兒過別峰。衡笑而頷之　柏樹子頭曰。趙州舌頭硬似鐵。滾滾機輪無間歇。放去收來得自由。殺人活人不見血。有人更問西來意。拈起柏子驀頭楔。問諸人撇不撇。珊瑚枝枝撐著月(紫蓋衡嗣)。

江都上方鐵壑普禪師

盱眙朱氏子。母馮。孀居守節。備歷艱虞。既長。念生死事大。依邑之嘉祐薙染。後參靈隱志。機契而印可焉　問如何是學人得力處。師曰。禮拜頭須著地。曰如何是學人轉身句。師曰。脚跟下須帶眼走。僧擬議。師便喝　無夢無想頌曰。燈籠沿壁上須彌。高唱虗空沒字碑。喚起木童吹鳥道。前峰石女報生兒(石揆志嗣)。

信州玉山白雲隆濟紹燈明禪師

福建汀州吳氏子。依臥龍山剃度。參僊潭晉得法。入室次。晉問。無夢無想。無見無聞。如何是大用見前。師曰。鼻孔裏翻身。晉曰。香嚴上樹。如何話會。師曰。再犯不容。晉曰。文殊乃七佛之師。因甚出女子定不得。師曰。莫謗他好。晉曰。罔明乃下地菩薩。為甚出得。師曰。賊是小人。晉首肯焉　問猛虎當路時如何。師曰。却被山僧騎著。曰將謂猴白。更有猴黑。師曰。草賊大敗。僧作虎聲。師打曰。者畜生　問如何是佛。師曰。壞苕菷。曰某甲不會。師曰。要用便用。說甚不會。僧於言下有省(載一晉嗣)。

京都報恩楚林睿禪師

小參。笠下清風。胸次無塵。始見杖頭明月。頂門具眼方窺。汝等各各眼光。爍破四天下。還見興化老做處麼。眾無對。師曰。一似瞎漢　小參。三日前三日後。仔細看來全漏逗。十字街頭石敢當。始終不解藏家醜。報道達磨無心釋迦有口。說了四十九年。狼籍八斛四斗。賺得神光立雪深。一箇渾身盡分剖。山僧無法施行。總付糞箕笤箒　解制上堂。天無門地無戶。亂走衲僧。向什處去。饒汝道箇不是。西天便歸東土。也被興化拄杖子穿却鼻孔。攛拄杖下座　小參。結冬來半月了。半月前不問你。半月後。道將一句來。一僧曰。待某甲禮拜和尚。師便打。一僧曰。山門前。佛殿後。師曰。前後一齊收。僧便喝。師便打。乃曰。山門前佛殿後。向上向下。全提半提。正法眼藏。涅槃妙心。德山棒臨濟喝。是什破草鞋。總拈置一壁。畢竟如何。歸堂吃茶　小參。[感*鳥][感*鳥]鳥。[感*鳥][感*鳥]鳥。終朝兀兀棲烟島。脚下魚行總不知。耽耽只視池塘草。守到天昏地黑時。空腹高心飛去了。知他何處是歸林。前路茫茫添懊惱。知是魚形是蚌形。傷哉如何好。爭免山禽舌噭噭　早參。今朝三月一。光陰真可惜。春山遠若眉。春雨濃如汁。春日不曾晴。春色從何覓。卓拄杖一下曰。潦倒靈雲見不全。桃花幾陣空狼藉　小參。瞞瞞頇頇。問訊燈籠。眼睛在甚麼處。[怡-台+龍][怡-台+龍]恫恫。禮拜露柱。脚跟下錯過。不知。空王殿上。打得箇背翻筋斗。百草頭邊。許你同坐同行(歗堂汾嗣)。

太平乳山普明載月舟禪師

上堂。有一句子。從上諸佛列祖。古今天下老和尚。橫說豎說。隱顯說。方便說。種種譬喻說。總未曾說到。乳山今日不惜口業。與諸兄弟道破。良久曰。耳朵兩片皮。牙齒一具骨　上堂。考鐘伐鼓。攢簇將來。事不獲已。聊通一綫。呵呵大笑。歸方丈　晚參。一冬來。燒榾柮火。擁百衲被。饑來喫飯。困來打睡。曾無少法當情。那來禪道理會。諸兄弟。攢簇上來。將謂我惠汝三昧。眾引首。師以竹篦旋風打散　小參。住山無奇特。一日鉢盂兩度濕。豐儉但隨緣。物物頭頭皆具足。乃目顧大眾曰。幸是人家男女。便歸方丈　小參。即心即佛錯。非心非佛錯。不是心不是佛不是物錯。諸人還會麼。若還不會。更聽一頌。乳山三錯。笟籬木杓。一任諸人。橫卜豎度　小參。南泉十八上。便解作活計。奢而不儉。趙州十八上。便解破家散宅。儉而不奢。有人道。得平展句。掉臂出乳出門　小參。乳山一往家風別。弄瓦搬磚無刻歇。有人若問西來意。放下泥盤笑不徹　上堂。天之高。地之厚。折旋俯仰誰解搆。燈籠三。露柱四。認著依然還不是。卓拄杖一下曰。切須仔細　上堂。洞明堂奧。迥絕羣趨。扶豎宗乘。肯資餘力。䌫得大綱在手。自然橫拈倒用。殺活全彰。東擲西拋。權衡有據。有時建立。則如山如嶽。全主全賓。有時掃蕩。則無剩無餘。絕朕絕兆。變化若神龍出海。脫略同香象截流。軌則弗存。印文畢具。且畢竟以何為驗。喝一喝曰。由臨濟至今。七百有餘祀　先慈忌日上堂。舉那吒太子。柝骨還父。柝肉還母。然後現本身。運大神力。為父母說法。師曰。骨肉既還父母。且喚甚麼作本身。今日山僧飲水思源。深恩罔報。也不柝甚骨肉。亦不運甚神力。祇將我母。曠大劫來。不沉不掉。一段光明。直下穿透黧奴白牯髑髏。爍破燈籠露柱眼睛。且汝等尋常面門出入的。又是甚乾矢橛。連聲喝。下座(山菴林嗣)。

泰興建安澹風位禪師

小參。即心即佛。毗盧墮在凡夫。非心非佛。普賢失其境界。驀拈拄杖。卓一下曰。若向這裏徹去。即便抝折拄杖。高挂鉢囊。若也如何若何。奚啻白雲萬里　小參。破故紙糊窗。防風不住黑。牽牛過嶺。滑石難行。拈拄杖曰。看看。拄杖四百四病一時頓發。還有相救者麼。眾無語。師曰。觀音觀音(醉熱粹嗣)。

蘇州華山泐潭自求膺禪師

上堂。百千妙義。總在心源。一句無私。十方坐斷。山門頭合掌。佛殿裏燒香。且道。有法說。無法說。蓮華峰高高處。觀之不足。默然洞低低處。平之有餘。豁開鳥道。撥轉龍池。一樹兩樹花。千莖萬莖竹。紅底自紅。綠底自綠。斜底自斜。曲底自曲。南北東西參學人。畫蛇不用重添足　示眾。舉臨濟示眾云。赤肉團上。有一無位真人。常在汝諸人面門出入。未證據者看看。時有僧出問云。如何是無位真人。濟下禪床擒住云。道道。僧擬議。濟托開云。無位真人是甚麼乾矢橛。便歸方丈。師曰。臨濟大師。如將谷響千斤。換得空花萬片。若作佛法商量。還未夢見在。何也。鯨吞海水盡。露出珊瑚枝(僧鑒青嗣)。

五燈全書卷第一百四

五燈全書卷第一百四補遺

臨濟宗

南嶽下第三十七世隨錄

京都報恩楚林睿禪師

示眾。舉馬祖因僧問離四句絕百非話畢。師曰。馬祖父子。不動干戈。全鋒敵勝。這僧。只要深入重圍。不顧腦門中箭。祖曰。藏頭白。海頭黑。也是鐵作面皮　示眾。舉世尊覩明星因緣畢。師曰。諸方盡道。話作兩橛。何似徐六擔板。殊不知大小世尊。開得一張口。打失兩莖眉　示眾。舉婆子燒庵話畢。師曰。一人暗藏春色。一人明露秋光。雖然。咸歸造化。要且時分不同。若到報恩門下。二俱喫棒　示眾。舉盤山上堂。向上一路。千聖不傳。學者勞形。如猿捉影。慈明曰。向上一路。千聖不然。大慧曰。向上一路。熱碗鳴聲。師曰。諸大老。各各張吞佛祖底口。勦凡聖底舌。及至向上一條捷徑大路。依舊提掇不出。山僧。要與諸人覿面拈出。如何是向上一路。看脚下。便歸方丈　示眾。舉藥山化主與甘贄行者因緣畢。師曰。者僧著賊猶可。藥山著賊更甚。具眼者。試辨看　示眾。學南泉示眾曰。三世諸佛不知有。黧奴白牯却知有。師曰。余住法興時。舉問琮監寺。如何是三世諸佛不知有。答曰。黃金殿上青苔老。如何是黧奴白牯却知有。答曰。鐵壁峰前水草香。又問輝維那。答前語曰。拖犁拽耙渾閒事。答後語曰。帶水沾泥總不妨。余曰。你者兩箇漢。作恁麼語話。披毛帶角。無有了日在(俞昭汾嗣)。

竟陵寶嚴頑谷璘禪師

青陽邑侯。請上堂。豎起拂子。召眾曰。看看。這漢無端[跳-兆+孛]跳。撞倒妙喜國土。現蹟轉輪。號無諍念。一時統領王及千子。來到寶嚴。自謂我於寶藏如來所。發阿耨多羅三菩提心。誘諭惟心法門。宏道教外旨趣。聲未息。被山僧一摑。直得瓦解氷消。連聲呌曰。屈屈。且道屈箇什麼。擲下拂子曰。三段不同。收歸上科　解制上堂。結却布袋口。三世諸佛不知有。解卻布袋口。狸奴白牯却知有。逗到功成行滿時。依舊面南看北斗。恁麼見得。猶是矮子看戲。直饒向未結已前。掀倒禪床。喝散大眾。寶嚴拄杖。未肯輕放。若到諸方。不得錯舉　上堂。纂子峰高。萬山環簇。卓錫泉深。孤雲出沒。艮覆盋盂巒。逼塞咽喉唇吻。脫屣羅漢橋。把斷聖凡要路。任具獅子爪牙。縱象王威猛的到來。未免望崖而退。驀顧左右。門風豈欲高天下。聳峻孤峰勢如然　報恩上堂。舉僧問首山曰。一切諸佛。皆從此經出。如何是此經。山曰。低聲低聲。曰如何受持。山曰。不染污。師廼喝一喝。有問如何是此經。莫向者一喝下薦取。如何受持。念千念萬。倘或躊蹰。更聽一頌。二月南湖春草徧。橫江渡口常如練。相期一夜在孤舟。空見浮雲三兩片(俞昭汾嗣)。

久依慧定禪師

潤州陳氏子。世業儒。早孤。食貧奉母。每有出塵之想。以終鮮兄弟而弗忍。命之娶。即痛哭避去。母察其志堅。乃不之強。母歿。始薙染。誓志參學。風瓢雨笠。單丁無侶。徧歷諸方。先是。參西來意。頭面俱腫。一日見梧葉墜堦。疑情頓釋。腫處全消。作偈曰。徹體金風吹瑟瑟。堦下梧桐落一葉。只道今朝是立秋。不知已過寒露節。後至武昌。禮洪山嚴序紀。機緣相契。遂蒙記莂焉　一日。鷓鴣頭陀問。秋色滿空庭。萬法非真實。且道。以何為驗。師曰。長年不出戶。士曰。堪作甚麼。師曰。撞著老維摩。虗空連底脫。士曰。劄出鋒鋩。你可曾見。師曰。金風一動。徧體清凉。士曰住住。師便喝　洪山紀問。德山入門便喝。臨濟入門便棒。且道。利害在什麼處。師一喝。紀起身拓開曰。向者裏添個註脚。師一掌。紀曰。山僧今日失利　頌本來面目曰。驀然踏著娘生鼻。萬物從來非法時。向日西來沒半字。至今東去有無為　頌萬法歸一曰。萬法一歸何所疑。九年冷坐盡皆知。而今識得佳人面。暗寫秋光寄阿誰(嚴序紀嗣)。

袁州仰山獅乳猊禪師

上堂。氷凌走馬。劍刃行拳。那吒手裏展紅旗。金剛背上翻白眼。三百六十骨節。節節放光動地。八萬四千毛孔。孔孔現寶王剎海。但得南山解起雲。未必北山不下雨。若是久參上士。向這裏直下坐斷。方有少分相應。何故。不入洪波內。怎見弄潮人　晚參。仰山平實生涯。懶向淨地撒沙。說甚子胡狗。趙州茶。禾山打皷。秘魔擎叉。乃至五乘三藏。諸子百家。無量法門。玅義恒沙。不消仰山咳[口*敕]一聲。盡情收拾了也。且道。是何章句。良久。喝一喝　僧問。不著佛求。不著法求。不著僧求。師便打。曰學人不會。師曰。莫謂辜負汝　頌世尊初生曰。惡毒多生種得親。出胎便解皷風塵。至今無限郎當漢。餿飯拈來祭鬼神(煦杲照嗣)。

蘇州祇園湘鄰濟禪師

小參。斬得釘。截得鐵。出匣鋩寒。倚天照雪。若嫌破碎五分。同具一身。莫羨團圞。兩口却無一舌。千偈讀瀾翻。且喜沒交涉。一句解全提。重把虎鬚捋。千七百則。盡是達摩眼睛。四十九年。無非釋迦心血。諦聽諦聽。莫說莫說。若到無智人前。添他一箇驢橛　小參。大好齋筵。人人得飽。東邊來者東邊坐。西邊來者西邊坐。你莫管他杓大碗小。但要知得飯是米做。祇如醎酸苦辣一一打。從諸人舌頭歷過。因甚孔子又道。人莫不飲食也。鮮能知味也。良久曰。今朝應酬事煩。明日到齋堂裏。與你說破　小參。乾矢橛。南無佛。饒你念得口滑。但有出氣無進氣。還曾念著一句麼。所以說。大統綱宗中事。先須識句。若不識句。難作箇話會。百不思時。喚作正句。你作麼生念。纔擬舉念。早入邪途。一言蔽諸。直須會取。喝一喝曰。莫妄想(僧鑒青嗣)。

海雲浣墨源禪師

小參。古人曰。瞽者善聽。聾者善視。截利一源。用師十倍。三返晝夜。用師萬倍。迴旋顧眾曰。千倍萬倍。盡在斯矣。擊竹篦一下曰。不堪持贈君　小參。咽喉儱侗。吞却一對。達摩眼睛。即今在臟腑中。橫窺豎睨。嘆曰。可惜許。打入這個皮袋去也。乃撫手久之曰。具眼衲僧。且居門外　中秋小參。清光如洗。萬象涵虗。潑出松濤。寧沉空寂。直得虎頭岩藏身無地。叠石磨轉展無從。端嚴如坐水晶宮。普願何須超物外　乞食回小參。住山人無別計。饑則乞食持盂。飽即歸家任意。念觀音的。常念觀音。呼揭諦的。頻呼揭諦。負舂者。繼大鑑之高風。掃地者。奪寒山之長技。拾片雲補就袈裟。對殘月課完經偈。灼然無事於心。怡然無心於事。長聯牀上飽齁齁。即此便名歡喜地。諸仁者。祇如一飽忘百饑的。還曾嚼著自己舌頭麼(僧鑒青嗣)。

興國天嵒峻禪師

示眾。會則事同一家。不會則萬別千差。古人恁麼道。祇堪入佛。不能入魔。伏龍則不然。不會則事同一家。會則萬別千差。汝等諸人。還曾夢見麼　示眾。臨濟有三要。伏龍有四要。不免舉似諸人。也要大家知有。第一要薪水。第二要茶鹽。第三要米谷。第四要喫飯穿衣。屙屎睡覺。諸人者不得作禪道佛法會。不得作世諦語言會。且作麼生會。參　上堂。哆哆和和說無病。憑實商量不可信。更有一種告諸人。耳聽何如眼聽正。喝一喝(煦杲照嗣)。

邑宰大慧居士牟欽元

字東山。原籍關東。隨父任淮揚粵西。士生聰慧。博通經史。曾宰秦邑。夙具根器。信重禪宗向上事。苦志窮究有年。雖解會稍能趨向。不能直下了然。一日到蓮花寺。參肩遠鍾。士問。畢竟如何得明正法眼藏。鍾震威一喝。士曰。除此之外。還別有麼。鍾却掩其門。良久復開。士擬問。鍾掩却士口曰。道道。士直下洞明。乃曰。早知燈是火。飯熟幾多時。復呈偈曰。正法眼開法法融。一機纔動萬機通。本來面目今方見。盡在逢緣不借中。鍾首肯。即授之以偈。而記莂焉(肩遠鐘嗣)。

山東臨清林文伯居士

名秀。早年登科甲。官居主政。世善之家。伊父芝山道長。曾得旨印心於兜率。廣行六度。士閱藏得悟。洞徹玄要曰。今日方知一字無。復呈偈曰。五千大藏隨心轉。心法雙忘徹底掀。親悟本來真面目。拈來用去總逢源。肩遠鍾。乃以源流法偈。印可焉(肩遠鍾嗣)。

五燈全書卷第一百五

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下第三十七世隨錄

鼎州德山冰鐵宗禪師

麻城宋氏子。普請插田。小參。舉百丈示眾曰。你諸人與我開田。我與你諸人說大義。諸人開田竟。請和尚說大義。丈展兩手示之師曰。是則故是。未免拖泥帶水。新德山不然。你諸人與我插田。我不與你說大義。何也。不可枝老生節(原直賦嗣)。

澧州欽山明民時暉禪師

問如何是函葢乾坤句。師曰。我從賢聖法來。不曾殺生。曰如何是截斷眾流句。師曰。我誓不與二乘人說法。曰如何是隨波逐浪句。師曰。難得良馬見鞭影而行(原直賦嗣)。

衡嶽福嚴得坤展厚禪師

上堂。僧纔出。師曰。什麼物恁麼來。曰某甲何敢說似。師曰。這箇是古人底。曰將和尚底出看。師便打。曰同坑無異土。師曰。何妨說似(原直賦嗣)。

桂林南院山學慧禪師

上堂。一峰峻峭。不掛苔痕。多少人到這裏。退身有分。且道。新南院如何行履。喝一喝曰。不向東山水上行(原直賦嗣)。

舒州太平選寄遠禪師

上堂。拈拄杖卓曰。法隨法行。法幢隨處建立。不必互分賓主。馳騁問答。自然鉗錘。妙密機用高超。喝一喝曰。你道。我德山老子。那一半在什麼處　小參。行說俱到。有什碑記。行說不到。白雲萬里。無位真人。瞥嗔瞥喜。棒喫青天。囉哩囉哩　小參。舉芭蕉拄杖子公案。師曰。拄杖頭邊。可是你賣弄言語得底。設有箇明眼衲僧。向前一手把住。拄杖子。又向甚麼處著(原直賦嗣)。

太倉祇園倚鳴秀禪師

滇之保山周氏子。年十六薙染秉具。參九峰賦。教看臨濟三頓棒公案。忽聞鐘有省。述偈曰。萬仞嵯峨一徑通。輪斤打碎太虗空。從前汗馬無人識。祇要重論葢代功　上堂。心不是佛。處處綠楊堪繫馬。智不是道。家家有路透長安。喝一喝曰。彷彿落花三月雨。依稀殘夢五更鐘　上堂。今年白浪多。栽曰博飯苦。競欲覓三條。束之亦何補。復顧左右曰。你道終日風風雨雨。呆樁樁坐這破屋裏。將謂如來惠我三昧。喝一喝曰。特地成莽鹵(原直賦嗣)。

衡州甘露無言侃禪師

楚之永州人。久參德山。於棒下。得箇休歇處。後隱衡之甘露。僧問。萬緣頓息時如何。師曰。江國春風吹不起(原直賦嗣)。

虎丘甘露澹園仁禪師

初參靈巖儲。有省。繼參萬壽章。得受記莂。四眾迎主甘露。儲喜而寄以偈曰。短言十丈贈文孫。矢報滹沱上祖恩。垂手定知精彩著。直提法運起沉淪　晚參。舉茶盃曰。昔趙州以一盃茶。普請往來衲子。今日却落在山僧手裏。願與諸上座大家喫口。你道。箇中有味也無。祇要識取這茶。假使放下茶盃。又向甚麼處。聻。顧左右曰。只這一味。人人具有。阿誰放下(完魯章嗣)。

吳江長慶上嚴道禪師

興化人。上堂。舉僧問長慶。有問有答。賓主歷然。無問無答時如何。慶曰。怕爛却那。僧問睦州。有問有答。賓主歷然。無問無答時如何。州曰。相逢盡道休官好。林下何曾見一人。圓悟曰。若問崇寧。有問有答賓主歷然無問無答時如何。對他道收得安南。又憂塞北。師曰。設問新長慶。有問有答賓主歷然無問無答時如何。只向他道。頭顛連。眼卓朔。他若擬議。劈脊便棒。何以故。不見道。幽州猶自可。最苦是新羅(僧鑒青嗣)。

大佛寺示權寂興禪師

天津高氏子。依憫忠潤受具。至浙江。謁靈隱禮。看竹篦子話。有省。復參三峰青。打失布袋。室中甞垂三問驗人。一曰。世尊三昧。迦葉不知。迦葉三昧。阿難不知。既不知。因甚金襴袈裟遞相傳授。自代曰。綿州附子漢州薑。一曰。天地與我同根。萬物與我一體。因甚眼裏著沙不得。自代曰。再犯不容。一曰。人間無水不朝東。因甚禹力不到處。河聲向西流。自代曰。且放過一著(僧鑒青嗣)。

虞山白雀雨華雪爐冶禪師

上堂。舉古德曰。我三十年前。曾斷一人命根。而今日夜憂愁。如何免得。白雀則不然。我三十年前。曾斷一人命根。夜來床薦暖。一覺到天明　上堂。若論此事。不掛一元字脚。靈巖儲師翁曰。不道無元字脚。只是不掛。首山暗中為照燭。靈巖險處作津梁。白雀孟八郎。也有個道處。不道不掛。只是無元字脚　早參。前日說向你。似水投石。昨日說向你。如沙壓油。今日不可更唐突也。眉毛依舊還你眼上。鼻孔依舊搭你唇上。你也怨悵我不得。我也怨悵你不得(檗菴志嗣)。

梁溪龍護尼道遇禪師

除夕示眾。山中無曆日。寒盡不知年。此是陳年語話。烹白牛分歲。閣拄杖過年。乃是諸方葛藤。喚沙彌曰。換水添香著。山僧今日要與諸人。應個時節。雖然如是。猶是衲僧家尋常活計。且道。挌外提持。又作麼生。乃喝一喝曰。特地爆聲震裂。各自惜取眉毛(檗菴志嗣)。

無錫德慶月指標禪師

出毗陵白氏。上堂。德慶單提一句子。人間天上實無比。擬議思量不較多。蹉過白雲千萬里(問松原嗣)。

常州橫山復松祖裁體禪師

琴川錢氏子。年十九。隨靈巖儲完具。因儲問。如何是你父母未生前面目。師悚然罔對。乃極力參尋。後謁祥符運。一日見榴花盛開。胸次釋然。呈偈曰。梅雨不絕聲。松風穿耳過。舉目見榴花。二三都劈破。運為助喜。後依太平原。一日原問曰。久參上士。莫有挌外之機麼。師曰。說似即不中。原便喝。師伏膺而受印焉(問松原嗣)。

吳江長慶字伊汝禪師

虞山金氏子。上堂。卓拄杖曰。此是伽藍。何為圓覺。三世諸佛。移丘盈壑。天下衲僧。無繩自縛。設有人問和尚聻。擲下拄杖曰。任你卜度(月掌恒嗣)。

江西寶掌鑒衡謨禪師

上堂。百草頭邊。捉敗古錐。拄杖頭上。按捺上座。過橋拔橋。得路塞路。直饒釋迦老子。親自到來。且教退後一步。顧左右曰。莫道新寶掌不近人情。太無回互(雨青膏嗣)。

南嶽西園白兆粲禪師

文殊三處度夏頌曰。晚醉扶笻過竹村。數家殘雪擁籬根。風前有恨梅千點。沙上無人月一痕　馬祖不安頌曰。日面月面。朝夕相見。暗地摸著。是何嘴臉(月函潛嗣)。

毗陵脫菴古漁薪逸禪師

靖江夏氏子。上堂。雷太簡。聽江聲而筆法進。文與可。見蛇鬬而草書長。長慶坐破七個蒲團。高亭隔江招手。橫趨而去。此事的的。如合虎符相似。向後洞然。幸無辜負　示眾。一白二黑三碧四綠。顧眾曰。人間無顧陸。令我憶丹青　康熈壬子秋。師臨寂。有同參問。如何是臨濟家法。師曰。無人解問。同參再申前話。師乃震聲一喝。而逝(月函潛嗣)。

菁山常照香谷蔭在禪師

生湖濵皇甫氏。少負義虎聲。善詩文。參寶雲潛。一日大雪中問紙燭因緣。豁然開悟　靈雲見桃花頌曰。靈雲跌入深井。元沙更壓大石。可惜一樹桃花。開得狼狼藉藉　題畵菜曰。疎疎葉上蛙蟲眼。點點根頭野菜花。信得個中茲味好。連根齩嚼不留渣　師于康熙甲寅。說偈而逝。有榿菴集。菁山客話數卷。傳世(月函潛嗣)。

蘇州紫石霜樵謂超禪師

郡之湖口萬氏子。依寶雲潛。參不與萬法為侶甚麼人。久而不省。求改參因緣。潛叱曰。你要改參因緣那。師大疑。一日聞林梢烏語喧喧。猛然有省　問香嚴上樹。意旨如何。師曰。古殿不禁寒　問南泉斬猫。是何意旨。師曰。山青水綠。曰趙州頭帶草鞵。作麼生。師曰。殿角一林風　問如何是佛。師曰。鎮日長廊捲風葉。曰如何是法。師曰。他家門戶不輕開。曰如何是僧。師曰。欲得不招無間業。莫謗如來正法輪　問古人據個甚麼。逢人便喝。師曰。屋角聽鷄聲。曰古人據個甚麼。逢人便棒。師曰。千手大悲援不得(月函潛嗣)。

寒溪秋岸源鴻禪師

青暘莊氏子。依寶雲潛于梅谿。因舉女子出定公案。豁然開悟曰。當初只道茅長短。燒了原來地不平　古廟香爐頌曰。伴他太古龍蛇筆。月冷霜寒總未辭。些子氤氳烟縷上。現來樓閣自然奇　師品行高卓。得記三年。即化去。有寒溪遺語一冊(月函潛嗣)。

吳江鈍菴兼樹讓禪師

邑之漁村倪氏子。依寶雲。結夏石屏。一日分衛歸。潛問。羚羊挂角時如何。師纔開口。潛便喝。師愕然。潛呼曰。兼樹來。適纔問你。你答甚麼。師擬開口。潛又喝。師于此有入。次日詣方丈。問如何是至理不當機。潛曰。你不解問這話。隨問一言道盡時如何。師曰。游絲千尺。康熈丁巳。師將示寂。潛為舉洞山臨逝。剃髮澡身披衣。聲鐘辭眾。儼然坐化。因大眾號慟。忽開目責之。復令主事僧。辦愚癡齋。延七日隨眾。齋畢而終。子今若何。師厲聲曰。洞山即爾。我則不然。潛曰。將不然底。呈似看。師彈指一聲。即化去(月函潛嗣)。

文殊訒堂覺從禪師

廣惠興寧何氏子。年十五。補弟子員。閱壇經有感。絕意進取。父強之。舉于鄉。時天啟辛酉。科也計偕。遇黃山普門祝髮。不赴春官。初參聞谷印于迴龍。示以橋流水不流語。不契。忽汎沅湘。舟中有觸。乃省。一時尊宿道望。名騰叢席。歷主數剎。機叩瀾翻。意旨䆳遠。崇禎壬午。有徒九一西者來省。師舉殃崛產難因緣勘之。九為直示古人閫奧。至五祖曰。我這裏如馬前相撲。一倒便休。師拍手大笑。願嗣。九一西謝不敢逸去。師復通嗣法書。有以人師道。以道師人。降尊為卑。極宗風之獨唱。云云。西為陞座。而印莂焉。順治戊子六月十七日示微疾。浴畢禮佛歸寢室。顧左右曰。有末後一句。擬付諸人得麼。眾無對。師長吁一聲而逝。塔于神光山下。靈巖儲。為之銘(九一西嗣)。

常州祥符湘雨紀蔭禪師

婺源游氏子。上堂。硬址虗空塞住口。舌頭占却地三畝。金剛手內八楞拳。三世諸佛不知有。風吹石臼念摩訶。驚起南辰藏北斗。昨夜三更失却牛。火中劚得船如藕。否否。南閻浮提。黃童白叟(卑牧謙嗣)。

常州天寧天輿贊禪師

本郡劉氏子。力究三不是話。聞磬聲有省。後參靈巖謙。受囑。上堂。喝一喝曰。打開潑天門戶。踏著祖父田園。風流何處不是。說甚四諦三元。更若低昂佛祖。陶鑄人天。盡是無風帀帀之波。彼自無瘡。弗傷之也。復喝一喝　上堂。拈拄杖。卓一卓曰。即此見聞非見聞。無餘聲色可呈君。天寧一向為諸人。可謂太煞盡情。若欲布蔓牽枝。叮嚀恐損君德(卑牧謙嗣)。

嘉善大聖古薪紀鑑禪師

荊溪閔氏子。上堂。舉拂子曰。難以瞞眾人之眼。喝一喝曰。難以塞眾人之耳。逴得便行的。固不尋常。掉頭不顧的。實為罕有。良久曰。山僧終不肯以第二義誑惑諸仁。便下座(卑牧謙嗣)。

天池落木連山紀易禪師

玉峰王氏子。幼慕空宗。投國清樹剃度。參上方志。洞明大事。從青龍斯得具戒。華山俾職維那。尋參先靈巖。室中溫研者久之。蕭然遠引。適謙補住靈巖。分衛婁東。晤于龍谿。言下契合。次冬制期。遂典堂司。尋遷西堂。付授鍵關祥符藏雲室　示眾。驀顧左右曰。直須放下。放下一任卜度卜度。若論佛法。不須穿鑿。震威一喝　示眾。驀豎拂子曰。禪不須參。道不須悟。祥符門外。官馬大路。一任兄兄弟弟。東去西去。只要識取路頭隨。以拂子畫一畫曰。且道。如何是向上一路。連擊拂子曰。不可又恁麼去也　晚參。不用如何若何。便請單刀直入。回頭擬議思量。曲直因誰致得。遂顧左右曰。今日三千。明朝五百　示眾。眼親手辨底。何妨貴買賤賣。眉橫鼻直底。一任指東話西。遂展兩手　示眾。四山風月靜。一榻竹陰凉。逴得便行底。休嫌杓柄長。顧兩行曰。湖南飯袋子切忌錯商量。連聲喝。下座　晚參。驀擊竹篦子。一下曰。諸佛未出世。松盤萬塢。諸佛已出世。花落一庭。幸是太虗境界。何必驅犬馬于大野之中。掃風塵于千山之外。而後較眉毛短長。論鼻孔淺深。復擊一下曰。更嫌甚麼　小參。無一法可當情。定不轉腦回頭。空王殿裏。石虎巖前。一日走幾轉。說甚月明簾外迥絕遮欄。終日共鉢盂喫飯。聽板聲上堂。還知娘未生時一樁奇特事麼。連卓拄杖曰。切忌從他覓(卑牧謙嗣)。

吳陵覺胤紹宗祖禪師

上堂。恁麼恁麼不恁麼。殺人刀活人劒。此是古人一段風規。衲僧尋常作用。擬議思量。白雲萬里。召大眾。驀拈拄杖。旋風打散(咸菴及嗣)。

潭州益陽白鹿天長慧禪師

雲南陸凉人。上堂。自從那年發風顛。直至而今賣不完。有時豎一指。有時拈一拳。明來施棒喝。暗裏畵個圈。有人問我西來意。綠的竹一簇。紅的花一園(頴秀悟嗣)。

辰州浦峰長明炅禪師

蜀涪陵石氏子。上堂。一僧纔出。師曰。止止不須說。僧拂坐具。師便喝。僧亦喝。師便打。又一僧出曰。某甲禮拜是。不禮拜是。師拈棒曰。山僧打即是。不打即是。僧退後三步。師曰。不是不是。乃曰。今朝衲子。當機一味。棒喝齊施。不是強生枝節。要人翻轉而皮。眾中還有翻轉者麼。如無。請看木上座。自翻轉去也。擲拄杖。下座(頴秀悟嗣)。

辰州龍山六潤杲禪師

蜀渝州長壽黃氏子。上堂。舉臨濟三頓棒公案。師曰。棒頭三頓活如龍。佛祖齊來也下風。點著頂門開正眼。轉身捋却虎鬚鬃(頴秀悟嗣)。

辰州雲棲大都定禪師

黃岡人。族姓何。初鎮守辰州。後感宿因。棄官薙髮芷江。參龍山。充侍司。一日入室次。悟曰。汝昨日道無。是有中無。是無中無。師曰。法本不二。悟曰。再道一句來。師便喝。悟便打。師連喝。悟便休　上堂。雲盡一天。波清四海。人人鼻孔撩天。個個脚跟立地。更要山僧說個甚麼。拈拄杖。卓一卓曰。七尺烏藤開正眼。是魔是佛總皆愁。當陽擊碎虗空後。大笑一聲天地秋。乃呵呵笑。下座(頴秀悟嗣)。

辰州沅陵智鼎禪師

州之瞿氏子。示眾。萬法無心便是休。隨緣動止得優遊。一天明月照今古。堪笑人從指上求(頴秀悟嗣)。

歸州觀音純備德禪師

蜀東鄷都李氏子。上堂。若不恁麼則負當機。若只恁麼有負山野。只得向恁麼中不恁麼。不恁麼中却恁麼。豎拂子曰。本是圓成無欠缺。只因擬議涉趦趄。從斯直下承當去。一目了然括十虗(耳毒泰嗣)。

武岡金城在邇道禪師

西蜀渝州桂溪人。參獅山申。充侍司。巾瓶有年。後聞雪林梅道望。腰包往依。梅曰。別却雲山。來此作麼。師曰。兩頭扶起。梅曰。你作麼生扶。師便喝。梅便掌。後入室。梅問。你近日事何如。師曰。一事不為。梅曰。一事不為。是個死漢。師撫掌作舞而出　上堂。無法可說。三山五嶽。有法可說。龜毛兔角。虗空開口。須彌倒卓。佛法有無間。人人不自覺。覺不覺。收放風雲如掌握。喝一喝(雪林梅嗣)。

鼎州護國通玉禪師

州之李氏子。頌溈山水牯牛曰。天曉黃鸝樹上啼。一聲嘹喨一聲低。東君昨夜傳消息。帀地春風打竹籬(天機舜嗣)。

澧州慈利道林百獃善禪師

上堂。達磨大師來也。在道林拂子頭上。興慈運悲。為汝等說第一義諦。還見麼。若也見得。今日正是小雪節。個個面門冷似鐵。其或未然。大家剔起眉毛。務要討個明白。何故。不入虎穴。爭得虎子　上堂。全提祖印。獨坐雄峰。棒喝齊施。令行有據。道林這裏。唯握一柄金剛寶劒。凡有來者。即教脫却貼肉汗衫。便與一刀兩段。震威喝一喝(一念龍嗣)。

澧州伏牛憨郢賢禪師

初投神鼎澤披剃。後依龍潭龍服勤。有省。囑住伏牛　問大師在神鼎時如何。師曰。頭帶夜叉帽。曰在龍潭時如何。師曰。手持楖[木*栗]條(一念龍嗣)。

澧州龍潭光孝斷雪初禪師

荊楚歸州項氏子。上堂。奇言妙句。俱是歷代祖師道過。錦繡珠璣。盡是諸方大老說盡。今日新光孝。作麼生道。乃提起僧伽黎曰。乞兒破席府袋抖一抖(一菴龍嗣)。

石梁青蓮不醉常覺禪師

楚青江杜氏子。禮德山波完具。服勤三載。恒喫痛棒。一日波問。生從何來。師曰。初一初二。又問。死從何去。師曰。小盡二十九。大盡有三十。波深器之。後佐中邑徹。入室次。徹問。萬法歸一。作麼生會。師曰。落花有意隨流水。徹曰。畢竟一歸何處。師曰。流水無心戀落花(枕石徹嗣)。

五燈全書卷第一百五

五燈全書卷第一百五補遺

臨濟宗

南嶽下第三十七世隨錄

䦹邡羅漢雲林地禪師

通江董氏子。參石谷慧嗣法。重建䦹邡羅漢。乃馬祖脫白處也。上堂。問如何是羅漢境。師曰。參天蒼竹密。填空古栢稠。曰如何是境中人。師曰。大雄殿一座。頭陀祇十人。曰人境不立時如何。師曰。虧汝到與麼境界。乃曰。一棒一喝。一拳一脚。直指臨濟心髓。全彰德山韜略。古之不多一點。今之不少一劃。全得草偃風行。如虎戴角。撞著磕著。橫機殺活。脫或未然。山僧未免重下註脚。以拄杖卓一卓。喝一喝。也是千錯與萬錯。復卓曰。錯錯(石谷慧嗣)。

龍門淨居月目初禪師

樂至鄒氏子。上堂。僧問。如何是龍門境。師曰。清風橋下兩池水。曰如何是境中人。師曰。日出而作。日入而歇。曰人境以蒙師指示。向上宗乘事如何。師便打。乃曰。時開飯店止飢寒。引水龍門且種田。佛法寧教齊爛却。從斯弗說老婆禪(石谷慧嗣)。

綦江石門蒼桐華禪師

綦江封氏子。丱歲出家。石谷慧印證。隱山為常。其示眾曰。山悠悠也水悠悠。一杖雲深任自遊。樹杪松花堪作食。秋迴荷葉可為裘。堂堂佛法消塵鏡。渺渺光陰送客舟。若要頓超如幻景。只須常牧此心牛　又云。溪山一一都成畵。竹樹叢叢畵不成。堪笑住山人性蠢。钁頭一柄足平生　暮年仍歸石門。臨行偈曰。來時黃菊篩金。去時青山舖白。想起者個骷髏。千回萬回作客。今朝踢倒須彌。拶得虗空出血。涅槃城裏不相知。笑殺率陀古彌勒(石谷慧嗣)。

[郫-卑+((白-日+田)/廾)]箇護國天然貴禪師

上堂。今朝腊月初八。處處闡揚佛法。惟有護國不然。見人只是生罵。驀拈拂子曰。向者裏薦得。剎剎塵塵。毗盧境界。溪聲鳥語。觀音理門。其或未然。依舊鼻孔向下垂。擊拂子下座　元宵上堂。不唱陳年曲調。要打新鮮鼓笛。無言童子口吧吧。無舌人兒能解語。等閑操動沒絃琴。海水騰波山自起。且道。沒絃琴作麼生操。以拄杖作操琴勢曰。會麼。若將耳聽終難會。眼底聞聲方始知(紫芝藏嗣)。

錦官萬福瓊目溫禪師

上堂。昔人聚石說法。今我法說亦空。石火電光。難為湊泊。驀拈拄杖。卓曰。惟有者個。赤條條。光灼灼。有時和泥合水。社舞村歌。有時孤峰獨立。挂月懸星。動則俾觀音勢至。結舌藏鋒。靜則令釋迦老子。無本可據。且道。利害在甚麼處。良久曰。參(紫芝藏嗣)。

少蛾慈明嵩耳住禪師

上堂。弘機獨唱。千聖潛踪。截斷眾流。棒雲無路。若箇正因衲子。顯大機施大用。于石火閃電光中啐啄。縱奪人天。權衡佛祖。敲唱雙行。殺活齊彰。行凡聖窠窟。斷生死根苗。猶未是向上事。王令已行天下徧。將軍塞外絕烟塵(語嵩裔嗣)。

西蜀定遠舌響訥禪師

定遠龍氏子。參半天下于林野奇。掌下有省。回蜀。見書雪旵。以印證焉。上堂。打開光明藏。現出本常理。天地絕點翳。四海清如洗。森羅與萬象。都盧在裏許。休言覩明星。誑惑癡男女　上堂。爐鞴弘開。魔佛頓鎔。鉗錘高舉。理凡情盡。箇箇焦頭爛額。人人皮綻肉鎔。任是百煉精金。到此也須失色。卓拄杖曰。拈出紅爐金彈子。簉破諸人鐵面皮(書雲旵嗣)。

金川中巖麗眉釆禪師

開爐上堂。個事人人本具。何須向外討覓。頭頭頂著青天。步步踏著實地。山僧不是妄言。要且理無二致。所以龐居士曰。神通並妙用。運水及搬柴。若于此中透徹。一生參學事畢。其或未然。長連床上。豎起脊梁。切莫瞌睡。抖擻精神。只看穿衣喫飯。運水搬柴底。畢是個甚麼。參(書雲旵嗣)。

西川峨嵋舒光照禪師

蘄水人。避世入峨嵋絕頂。影不下山者。二十餘載。忽一日欲下山。鳴鼓上堂。九旬限滿。巧中藏拙。晝夜殷勤。拙中藏巧。養馴一個水牯牛。頭角崢嶸世上少。今朝四足印莓苔。笑殺平田黃大老。辭世示眾。形本無形。說亦無說。盡大地人難摸索。七十九年住娑婆。彈指光陰如夢覺。舉步踢倒蛾嵋山。者邊那畔總一箇。喝一喝。擲筆而逝(大冶況嗣)。

射洪會靈幻住明禪師

上堂。雨過莓苔淨。陞堂說法時。斯緣誰解會。啼鳥上花枝　小參。初撾塗毒鼓。三舉撲地鐘。敵勝超羣句。生蛇始化龍。咄(耳毒泰嗣)。

彝陵黃陵純備德禪師

鄷都上堂。立教明宗。須張縵天網子。活捉龍蛇。可以直下承當。安邦定國。要展揭世經綸。生擒虎兕。乃能全身擔荷。所以祖師心印。狀似鐵牛之機。去即印住。住即印破。只如不去不住。印即是。不印即是。于斯擬議。錯過千山。少涉思惟。白雲萬里。致使三世諸佛。總放不下。歷代祖師。全提不起。一大藏教。詮註不及。伶俐衲僧。自救不了。正恁麼時。作麼生履踐。喝一喝曰。振奮吒沙無向背。爍迦羅眼莫能窺(耳毒泰嗣)。

重慶香國䆿堂秀禪師

開爐上堂。爐火乍燔。是鐵是銅須經煅。槖籲大煽。若凡若聖盡鎔鎔淬般若之智鋒。礪金剛之神劍。若是躍冶之金。徒勞鍛煉。驀豎拂云。者一星兒火種。自鷲峰發燄。嵩少騰芳。太白山中。標天之光彩。錦江江上。闡亘古之宗猷。如如意珠。似帝青寶。可以福國裕民。為祥為瑞。入聖超凡。而今落在香國者裏。只得借曼殊普賢作爐頭。勢至圓通為冶匠。五百聲聞緣覺作散工。扇火扇風。添煤添炭。山僧忍俊不禁。未免助其神用。遂擲拂子曰。直下來也。急著眼覷(佛語御嗣)。

唐安曇雲文璧福禪師

上堂。柳舒金梅正白。幾經霜凌幾經雪。寒枝傲骨占春先。却把清香輕漏泄。惟佛與佛無分別。揮拂子曰。筍過東家作竹林。藕穿池面為荷葉　臘八上堂。積劫深懷疑彈子。實難吞吐田皇宮。六年雪嶺時無懈。驀地擡眸見己躬。此是大覺老人在霜天。月下悟得底。今日福上座。向情與無情煥然等現處。舉似大眾。還會麼。若會得。天地虗空。生汝心內。人物殿堂。皆汝元常。正恁麼時。且道。大覺老人。畢竟悟箇甚麼。良久曰。泥半掣斷黃金鎖。鐵馬衝開碧玉關(孔一等嗣)。

成都德元玉諾昌禪師

上堂。吾年三十四。佛法總不識。強登曲彔牀。渾無些子伎。全提臨濟宗。惟憑斯箇力。頭頭絕覆藏。處處無踪跡。活潑潑耀古騰今。峭巍巍輝天鑑地。當陽露出端倪。揚眉已落第二。且如何是全提意旨。卓拄杖曰。青天也皺眉(瑞林蓮嗣)。

窰山鎮疆大旭宗禪師

至節上堂。六花亂墜。寒氣逼人。日南長至。百卉萌生。山僧裹頭大睡。誰管他人屋上霜凝。以拄杖作圓相云。會麼。于中薦得。百千三昧一時證得。神通妙用。無越此宗。人人向文殊眉睫上往來。個個于普賢行門中出入。高揖釋迦。不拜彌勒。到恁麼田地。有無不立。凡聖一如。隨緣放曠。任通逍遙。又何必山僧再下註脚(曉元濟嗣)。

嘉州九頂子開乾禪師

上堂。若論箇事。一味尋常。騎聲葢色。法法全彰。縱奪殺活。不犯鋒鋩。清風明月。不坐玉堂。快須擉瞎娘生眼。炯炯寒光照大唐。靈利衲僧。聊聞舉著。直下承當。雖然如是。脚跟下與伊三十拄杖。且道。利害在甚處。卓拄杖曰。鴛鴦綉出從君看。不把金針度與人(佛冤綱嗣)。

興元淨明天湛熾禪師

上堂。法不孤起。仗境方生。時當秋末。萬卉潛榮。或抑或揚。觸目現成。豈不見。置山河大地于一毫端。透頂透底。絕羅絕籬。顯大機。明大用。觸處普賢境界。發揮佛祖機籌。有時拋三放兩。拈尾作頭。有時充塞虗空。擘開華嶽。驀豎拂曰。會麼。步步登高易。深深入海難。擊禪床下座(佛冤綱嗣)。

秦州普門籌室燦禪師

上堂。赤體條條絕所依。生平莽鹵沒思惟。一椎打就無今古。途路行人誰箇知。是日陞堂重漏逗。且喜當陽毋自欺(佛冤綱嗣)。

江津淨慈非指明禪師

頌丹霞燒木佛曰。離宮勅令降將來。簇錦攢花當下灰。驚起牛兒渾不見。行人得去邑人災　頌石霜橫刀水盆上傍置草鞋曰。空把瑤琴月下彈。無生曲調自超然。子期不諳何處去。孤負渠儂意一翻　頌婆子燒庵曰。正恁麼時。如貧得寶。焚却葊子。一了百了　頌日面佛月面佛曰。日面佛兮月面佛。一條拄杖兩頭禿。敲風打雨人不知。拄地撐天光煜煜(懶石聆嗣)。

古湟印心佛敏訥禪師

上堂。山野一向以來。白[噗-口+白]生於嘴邊。青草長於舌上。遂按膝咦一聲。錯下註脚　佛成道日上堂。活驚殺。活笑殺。山頭老漢沒傝[仁-二+(天/韭)]。無端夜半覩明星。兩眼明明都填瞎。卓拄杖曰。瞎瞎　上堂。拈拄杖曰。木上座。于黑漆桶裏住著。未敢輕示其人。以杖置右手曰。今日出來。指東話西。似與鉢盂安柄也。雖然如是。且不得辜負拄杖子。何也。為伊頂門上有眼(耨雲寔嗣)。

眉州燈璧文衡權禪師

佛成道日上堂。佳景時逢臘月天。嚴寒凝凍雪為簾。頓分一線回春令。却放梅花一著先。遂舉世尊覩明星悟道話畢。師曰。老瞿曇。須是頂天立地。到頭知尾。不妨漏逗。只如遠孫。又作麼生行履。視左右曰。切須仔細(竹鏡嵩嗣)。

蜀南玉泉融徹頂禪師

蜀南人。結制上堂。今朝十月十五。行者考鐘伐鼓。玉泉結制上堂。驚起魚龍躍舞。坐斷諸佛關鍵。綱維從上列祖。衲僧擬議思量。一棒打折驢腰。莫道山僧莽鹵　上堂。諸佛本無說。祖師未曾聞。留下一轉語。千古鎮乾坤。且道。是甚麼語。[妳-女+口]。喝一喝曰。今日冬月一。萬卉俱凋悉。玉泉爐增燄。山門輝佛日。復喝一喝。下座(其白富嗣)。

重慶華巖勒正進禪師

陝西華州吳氏子。二十七齡。身世無常。詣四川重慶華嵓。禮指雲孝薙染。痛念生死。脇不至蓆者數年。後侍師翁聖可玉于雲峰。值上堂。問如何是父母未生前本來面目。玉驀頭一棒。惛死。少頃漸甦。乃說偈曰。者迴喫棒不尋常。始覺毗盧解脫場。萬象森羅皆拱手。拈來盡是返魂香。孝因而印證。後有頌慈明冬日榜云。輪捶是誰搬弄。打破千年鐵甕。頻頻呼喚無他。不離自己作用。呵呵。總是一場大夢(指雲孝嗣)。

隆興正覺濟得正禪師

頌庭前栢樹子曰。信手拈來了弗疑。龜毛兔角豁當機。眼中若是停金屑。辜負蒼蒼兩道眉(大器成嗣)。

漢州開元素如佩禪師

嘗頌產難因緣曰。積雪凝氷結未消。一枝寒玉寄梅梢。靈苗不借東皇令。一段清香向外飄　頌達磨會武帝曰。朔風凜凜入樓臺。春意潛舒雪上梅。縷縷暗香浮嶺外。相思無計勢難回(法空證嗣)。

黔西獅峰乾御源禪師

蜀人。受印于赤松嶺。後江浙歸覲。嶺命秉拂。小參。神機密運。觸類傍通。廓爾圓明。不落諸數。所以南詢五十。鋒鋩初露于妙峰。樓閣門開。大機終涵于海藏。百千妙義。無量法門。總在一毛頭上。彰顯現前。一一無非受用。大眾。既爾受用十方現前。因甚彌勒大士。却從遠方歸來。若向者裏見得徹。黔天風月。一團和氣。脚跟不動。華藏週遊。其或未然。不免曲引傍資。再下註脚。七載離師海上遊。歸來時節正逢秋。籬邊菊露三玄句。桂蕚香浮意外幽(赤松嶺嗣)。

金川興國隱南廣禪師

士供法衣請上堂。大庾嶺頭。拈提不起。德善居士。覿體承當。正所謂于施等者。于法亦等。且道。結角羅紋。在甚麼處。靠拄杖曰。到江吳地盡。隔岸越山多(嗣燈胤嗣)。

陝西寧夏準提洞然舜禪師

中秋月蝕晚參。靈山話。曹溪指。馬祖翫。寒山比。者一夥老古錐。都是弄光影漢。正眼觀來。合喫舜上座手中痛棒。邇者鐘皷鏗鏘。盡道。孤輪半掩。癡呆竚望。矇矒沉吟。殊不知本有一段光明。早已印徹廣寒之府。為甚無人覺得。或有覷得破者。出來與舜上座拄杖相見。其或未然。特為指出去也。以拂子畫○曰。徧界不藏高著眼。大家休在闇中行(純愚機嗣)。

奉天般若古林智禪師

湖廣長沙李氏子。幼失怙恃。顛沛萬狀。六歲至峨嵋脫白。侍雙桂十數年。屢遭毒打。後因木墩打中腿肚。遂有省焉。歷參諸方。末與德山語嵩裔機契。而受記莂。出住奉天般若。遼陽建寧如來諸剎　上堂。乾坤之內。宇宙之間。中有一寶秘在形山。達磨九年面壁覷不破。瞿曇三百餘會道不著。摩醯三眼也難見。大悲千手也難摸。歷代祖師。古今知識。咬定牙關。一場懡㦬。今日般若。不免拈出供養大眾。及大地有情無情。同一眼見。同一耳聞。同一受用。良久曰。季冬嚴寒。各歸煨火　上堂。奇持因緣。須以奇特激發。殊勝大事。須以殊勝舉揚。圓明有驗人句。法眼有超宗眼。圓悟順水推船。雪竇迎風把舵。雖然。各出手眼。成得箇什麼邊事。若是山僧。待他道某甲話也未問。因甚便打。復打曰。可殺不識好惡。當時德山下。得這一棒。不惟截斷天下人舌頭。也免得他道箇龍頭蛇尾　上堂。二百一十億佛剎。當年法藏悉觀知。今日古林重舉出。阿誰不是丈夫兒　上堂。丁一卓二。是般若體。七縱八橫。是般若用。耀古騰今。是般若光。烹金琢玉。是般若力。若能有如是力。徹如是光。得如是用。具如是體。便見十世古今。始終不離於當念。無邊剎海。自他不隔於毫端。遂以拂子打圓相曰。自從一授靈山記。直至於今願不忘　問如何是金剛王寶劍。師曰。觸不得。曰因甚觸不得。師打曰。頭落也不知。僧佇思。師復打曰。還不拖者死屍去　問如何是般若境。師曰。萬木榮紆。一溪浩渺。如何山中人。饑飡麥粥。倦臥葺草。曰人境不立時如何。遂劈面一掌曰。是立不立。僧罔措。復示曰。人境不立時。劈面無情掌。是箇血性兒。當下知痛痒　師於康熈乙亥冬十月十六日。夜間坐逝。迨天曉。自思來去不明。恐人撿點。復甦。至本月三十日辰刻。手書邀穆魁吾居士。飛奔方丈。師下床接曰。受你數十年供養。無可酬答。謝汝兩掌。遂於士面上。左右各打一掌。大笑而坐。士曰。和尚舉動。十分精爽。何故出此誑言。師曰。汝不識老僧。士求和尚手脉。評之曰。脉上並無一些病。何出此言。師曰。汝不識老僧。我明日定去。僧俗見師訣絕難留。悲泣請師垂示。師曰。汝等好俗氣。我豈真死耶。我時時在汝等面門出入。但汝等不識。汝等存善心作善事。定生西方。存歹心作歹事。定墮三塗。明明放著。何用我說。談笑過午。飲食陪常。凡殯殮等事。茶毗日期。立塔地方。分付妥當。推逼相別。眾不忍散。師携手送出山門。一士拉住不放。師回。凡過往人圍繞擾數層。說的說。哭的哭。有不信者說是。明日即辨真假。約有起更時候。方散脫身。師回院內經行。夜半方歸方丈靜坐。約有寅時。呼侍者問曰。什麼時候。侍者答以五更。師曰。吾當行矣。遂點燈設供器。帋筆安置几上。又炷香。命侍僧曰。香燃二寸許。推門看我。書偈曰。東方寅。我即行。菩薩接。彌陀迎。端坐寂然而逝。二侍者推門視之。師巍巍不動。侍者癡視良久。喚大眾曰。和尚圓寂矣。大眾齊至成服。手腕尚溫。墨跡未乾。三日入龕。師容顏如常。遍身柔輭。三七茶毗。送者萬數。初發火時。烟燄五色。少頃。龕門自開。現金色毗盧像。大眾俯伏合掌。佛聲動地。從辰至午。骨豎端坐。衣文數珠。宛然不動。舍利無數。一齒不壞。世壽七十有三。僧臘六十七(語嵩裔嗣)。

溧水普濟渤輪旭禪師

廣東香山梁氏子。晚參。生佛不二。物我無差拈。起拄杖曰喚。作拄杖子得麼牛。羊無角。不喚作拄杖得麼。免馬有角。擲下拄杖曰。畢竟如何。良久曰。破家散宅　頌婆生七子曰。劈面無端下一橈。至今冤對結眉梢。滔天白浪全機露。明月蘆花吼夜濤(孔一等嗣)。

武岡伏牛慈化醒閒智禪師

上堂。春纔盡夏又臨。處處村歌樂太平。杜䳌喚醒利名客。何必區區向外尋。　上堂。唱德山歌。和雲門曲。一喝震乾坤。掀翻獅子窟。跳過金剛圈。脫却龜毛傅。萬仞峰頭解哮吼。頭尾俱全跬一足(語嵩裔嗣)。

邵州牛山清溪載華哲禪師

上堂。忽地西風泛碧波。石人叉手語婆娑。因緣時節分明契。梧樹飄黃會也麼。喝一喝　香嚴上樹頌曰。入花毬子輥公門。何勝傍觀見者親。白日移輪天外去。痴人多看月邊星(雪林梅嗣)。

如皇集賢坤亭道禪師

上堂。西方無一句到你。是把斷要津。是壁立萬仞。良久曰。貴圖天下太平　上堂。鑪鞴之所多鈍鐵。良醫之門足病夫。不因吳越爭鋒後。那得扁舟泛五湖　小參佛有佛語。祖有祖語。纔涉思惟。白雲萬里。現前一眾。既是家裏人。母勞說客話。飯足充饑。茶堪止渴。且道。非非想天。深多少。濶多少。良久曰。且待別時來　小參。二不成雙。一不是隻。夫子難措一言。達磨更道不識。良久。拍藤。一下曰。山高月小。水落石出　問如何是佛。師曰。擔水河頭賣。如何是法。師曰。三千條。罪莫大於不孝。如何是道。師曰。高而不危。低而不凹　問萬法歸一。一歸何處。師曰。山僧遭你鈍置。曰趙州道。我在青州。做領布衫。重七斤。又作麼生。師曰。你再擬鈍置山僧那。僧一喝。師曰。莫因閒事長無明　問如何是佛法的的大意。師曰。三寸舌頭。在汝口裏。曰某甲不會。師曰。鹹酸苦辣。幾不嘗過(卑牧謙嗣)。

蘇州寶華向若嵩禪師

上堂。法法圓成佛祖心。英靈於此共知聞。何勞普化搖鈴鐸。突遇峰干跨虎行。當機了了無他事。只要人人兩眼明。喝一喝　結制上堂。天涯覔徧無相識。徒把芒鞋脚底穿。拄杖持來且靠壁。鉢盂高掛絕攀緣。三條椽下真風露。七尺單前面目全。㘞地一聲消息斷。虎頭戴角出林間(雍[竺-二+虞]晟嗣)。

五燈全書卷第一百六

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十七世隨錄

邵武安國開蓮受禪師

示眾。牛頭沒馬頭回。原屬諸方近套。擲金鈎布鐵網。亦非越格提持。山僧一十六年。擔枷行脚。蕩盡家私。今日撥亂歸來。爭敢重循舊轍。雖不謹守門庭。只要諸人搆去。喝一喝　明覺諱日。示眾。向壒[土*(天/韭)]堆裏。橫空佛祖眼睛。於錦繡叢中。直揑　帝王鼻孔。頓令途路波吒底。當下歸家穩坐。却使孤峰頂上者。抑凡按下雲頭。增徑山霹靂之家聲。響太平琳瑯之曲調。此是。我本師老人尋。常行履處。若是放兩拋。三增多減少。至于末後示寂。掃跡滅踪。莫道諸方窺覰無門。直教佛祖潛身無路。不肖深慙匪類。辱附師門。茲者業負難逃。冤家路狹。要且如何得見我老人立地處。驀豎拂子曰。春風未易著鉏犂。為馬為牛却看時。口縫纔開成忤逆。此心能有幾人知　示眾。驀拈拄杖曰。我看你。朝到西天。暮歸東土。究竟長年只在半途。復橫按曰。明知是滿腹絲綸。填胸錦繡。因甚問著便開口不得。復豎起曰。直饒過東山下左邊底。拈得王節級。失却帖正好。勘過了打。且道。衲僧門下。又且如何。卓一卓曰。刀山劒樹平時路。熱鐵烊銅潤口漿。要得拖犂并拽耙。何妨倒腹與傾膓　問如何是佛。師曰。一言既出。駟馬難追　問如何是天地同根。萬物一體。師曰。南山起雲。北山下雨。曰某甲蒙昧。請師細指。師曰。朝看東南。暮看西北　問如何是安國境。師曰。萬壑松聲來不盡。一池皓月夜長明。曰如何是境中人。師曰。堦下痛刪非類草。雨中閒種及時蔬(憨璞聰嗣)。

盤山甘泉語石德禪師

上堂。法無定相。定莫非禪。頭頭顯露。法法全彰。舉止動步。無非本有風光。運水搬柴。正是當人作略。喝一喝曰。直下承褫。慎弗擬議　解制上堂。圓通法門。無在不在。昔本無結。今何有解。豎拂子曰。世尊三昧。迦葉不知。迦葉三昧。阿難不知。阿難三昧。商那和修不知。乃至先師三昧。山僧不知。只如甘泉。一冬東語西話。今日撤開布袋。現前諸人。還知否。擲拂子曰。我不敢輕于汝等　僧問。如何是函葢乾坤句。師曰。放你三十棒。曰如何是截斷眾流句。師曰。猛虎當途踞。曰如何是隨波逐浪句。師曰。問來答去。有甚了期(憨璞聰嗣)。

崑山太音居士鄔曉

三歲。能畫地作佛字。長通儒術。善丹青。一日旅次。逢老衲教以宗門見性工夫。遂留心參。學後見明發衡。問未生前話。衡曰。只今在甚麼處。士曰。道得恰好。衡曰。無夢無想。無見無聞。主人公在甚麼處。士曰。金寒水冷。切宜珍重。乃呈偈曰。莫認明。莫認暗。明明暗暗臨機辨。勸君切莫強安排。春光好處無人見。東風便是不寒面。衡肯之　竹篦子頌曰。竹篦不觸不背。當人直下承當。若還擬議卜度。便是無明覆藏又。曰天。生一段好風光凡。聖何曾有覆藏。自家有寶不薦取。反為觸背錯商量　狗子佛性頌曰。狗子無佛性。亦邪亦非正。身旺無財官。正是孤窮命(懶拙衡嗣)。

南梁準提宗濟俊禪師

問如何是動靜二相了然不生。師曰。切忌死水浸殺　問大修行人。當遵佛行。因甚不守毗尼。師曰。不可釘樁搖櫓　問鐘樓上唱讚。床脚下種菜。意旨如何。師曰。逢人但恁麼舉　師示疾。堂眾候安。師曰苦苦。次日集眾曰。樂樂。眾曰。昨日道苦。因甚今日道樂。師曰。昨日苦。今日樂。楊岐驢子三隻脚。眾曰。到此時節。宜自珍重。師曰。快便難逢。遂索筆書偈而逝(乳峯卓嗣)。

大原慈菴楊耀祖進士

山西廣陽人。父祖三世胎齋。世稱樂善士。幼頴悟。長中康熈癸卯。解元聯登甲榜。因見天目尺木休。示現末後一著。了脫非常有感。乃單提向上。決志禪宗。後仕官真州。訪天王海于地藏。言下投機。授拂記莂　呈海偈曰。果是天童一脉來。相逢一笑我知哉。歸來盡是兒孫事。喝下承當正眼開　又呈洗澡偈曰。真空無相法王身。荷葉露珠不染塵。賓主一堂誰辨得。歸來明月照行人　示佛眉偈曰。喚作佛眉。定有魔眼。佛魔不著。眉眼俱遣。隨緣事事了。日用何欠少。一切但尋常。自然不顛倒　先嚴諱日舉哀。拈香曰。一身分化若干身。無始從來只一心。㘞地一聲掀破後。年年今日識新春　恭人諱日拈香曰。爐中香縹緲。岸上柳青青。雨灑清明節。春雷兆太平。復舉世尊初生話畢。乃曰。在天不以天為樂。在世不以世為相。在生不以生為戀。在死不以死為憂。明得惟吾獨尊。我身即母身。今日覿面相呈。不好舉揚個事。上報深恩。喝一喝　月夜有客。送指月錄言別。士曰。貪看他人寶。忘却自己珍。客曰。眼中著不得玉屑麼。士曰。且喫茶去。復示偈曰。月上梅梢一鏡圓。那知月落不離天。月圓月缺光無減。君再來時又一年　士居官。以法門金湯為力任。每遇僧俗諮參。語多激引。時魏雙闕。按鹺臨邑。景其高風。贈有官舍渾加僧舍冷。吏人一似道人閒之句。極為切當(沙翁海嗣)。

鹽官中洲海嶽禪師

住綠蘿。示眾。終日忙轆轆地。都是沒要緊事。且道。那一件是要緊底。良久曰。幾乎忘却　上堂。略說廣說。喻說直說。讚說毀說。安立說顯了說。以至塵說剎說。熾然說無間歇。總不出這一句。且道。是那一句。喝一喝曰。蚊子上鐵牛。無你下嘴處(愚山藏嗣)。

揚州龍象楚菴祖禪師

小參。夜雨瀟瀟。片雪飄飄。雲橫鷲嶺。水接天遙。柳含春色。棲鳥歸巢。頭頭顯用。莫言寂寥　蔴三觔頌曰。露筋露骨。當陽拈出。日晒風吹。雨灑不溼　靈雲見桃花頌曰。忽然舉目見桃花。當下疑情頓破家。涌出家珍全體露。拈來還是舊袈裟(禹門正嗣)。

湖南長沙洪恩鐵山弘禪

師南昌葉氏子。上堂。山高未是高。海深不足深。唯有諸人鼻孔。深實是深。盡大地人都浸殺。白浪滔天不見痕　小參。周行七步。六步無。功連這一步也不消得。目顧四方。更有一方尚未看到。召曰。大眾且道。是那一方。卓拄杖曰。中央戊己土　小參。斧劈不開。針劄不入底物件。山僧為眾分析。遂喝一喝曰。撒向十方世界了也(楚峯元嗣)。

永嘉峙巖大曉廣禪師

小參。問如何是主中賓。師曰。汝是門外人。曰如何是賓中主。師曰。長年不出戶。曰如何是賓中賓。師曰。陌上問行程。曰如何是主中主。師打曰。這裏須薦取。乃曰。當陽的旨。逈絕周遮。覿面全提。了無回互。霜酣紅葉。千樹萬樹。以飄搖露滴黃花。三莖兩莖而馥郁。苟能直下薦得。便爾獨步大方。火爐頭坐酬賓主。劒刃上互展機籌。殺活臨時。縱橫無礙。更說甚麼。打三打七。畫地為牢。指東話西。遞成鈍置。然雖如是。也要眾兄弟。共相委悉。驀豎拂子曰。還會麼。當年面壁非他事歷。代傳心總是渠　示眾。舉雲門乾矢橛話畢。乃曰。將謂氣宇如王。元來見處。只在這裏。頌曰。搕[打-丁+(天/韭)]堆頭乾矢橛。拈來便用却驚人。薰天炙地難藏覆。剎剎塵塵現此身(多子無嗣)。

永嘉密印靜公練禪師

上堂。豎拄杖曰。若向者裏會得。不妨轉山河大地為自己。橫拄杖曰。若向者裏會得。不妨轉自己為山河大地。卓一卓曰。粉碎了也。諸人畢竟向甚麼處安身立命。靠拄杖　小參。僧出。師曰。未動步已前。早錯了也。僧拂袖而退。師曰。錯錯。乃曰。鶴頸長。鳧頸短。松自直。棘自曲。八面玲瓏。十方寥廓。何事諸人無繩自縛。山僧忍俊不禁。直下為君割截。以拄杖旋風打下。歸方丈　小參。以拂子作[○@∴]曰。三世諸佛出興。只為者個歷代祖師授受。只為者個。天下老和尚。屈曲垂慈。只為者個。山僧播兩片皮。指東話西。只為者個。諸人還知者個落處麼。良久曰。密印今日失利。擲拂子　鞔法鼓小參。舉鹽官道。虗空為鼓。須彌為槌。阿誰打得。南泉曰。王老師。不打者破鼓。鹽官開恁般大口。至今合不得。若論破鼓。不獨南泉不打。密印有手。亦無處好下。今日幸得二浴主。不忘本願。協力成褫。從虗空中鞔起。信手擊來。響振如雷。直得盡大地人聞所未聞。不唯為鹽官出氣。抑令現前眾等。飽足觀光。驀豎拄杖。作擊鼓勢。召曰。大眾還知落處麼。若將耳聽終難會。眼裏聞聲方始親。卓一卓　小參。于世諦中。會取佛法。向佛法內。明取世諦。更須知世諦外無佛法。佛法外無世諦。世諦佛法。打成一片。始得慶快。平生祇如蚯蚓驀過東海。蝦蟇[跳-兆+孛]跳上天。且道。是甚麼意旨。良久曰參　問見而不見。聞而不聞時如何。師曰。且居門外。曰如何則得。師曰。板响過堂。梆响出坡　問如何是祖師西來意。師曰。天晴日出　士問。屏却咽喉唇吻。請師道看。師曰。我不知你問甚麼。士理前問。師便叱出　問如何是化城境。師曰。一水開明鏡。千峰擁翠微。曰如何是境中人。師曰。來者來。往者往。曰如何是人中意。師曰。喫茶去(多子無嗣)。

鴈蕩石梁碧漢霽禪師

永嘉姜氏子。少穎利。不茹葷。依外道。甞習靜碧湖山中。有僧與論色空義。師翻然知非。遂造淨社。禮印堂智薙落。未幾。入密印槽廠知。有宗門事。徧歷諸方。歸覲密印無。問學甚麼。師展兩手。無曰。是者個用學作麼。師曰。不學爭識得。一日堂眾爭百丈野狐因緣。是非不已。質之于師。師曰。是則總是。不是則總不是。又曰。既墮野狐。為甚却作老人聽法。既作老人聽法。如何又道久墮狐身。者裏倜儻分明。許你親見百丈。無病篤。授師以偈印可。即卜隱雁蕩之石梁洞。火種刀耕。諸緣寢息。越三載。辛酉端午後四日。沾微恙。遂來密印作別。時同門靜公練。有芝田之役。令人速還。至十五日午刻。有悟心送楊梅至。師趺坐。連啗數枚曰。世尊末後。受純陀供。霽上座末後。受悟心供。畢竟還有優劣否。練曰。兩口無一舌。師大噓一聲。屹然不動(多子無嗣)。

自立本禪師

東嘉王氏子。甫壯。得度于福泉。參淨社印堂智。看主人公話。脇不至蓆。寺後有巖。岑寂夜坐其中。或自喚復諾。久而有省。參仙巖智。一日入室。師握一莖草。置智前曰。不可喚作一莖草。智拈杖。師拂袖便出。解制返淨社。印堂智曰。一期參得底。不妨舉似山僧。師作掀禪床勢。智便打。師便出。後參密印無。機緣相契。輙蒙印可　元旦秉拂小參。既承方丈和尚嚴命。聊為眾兄弟。通個消息。驀豎拄杖曰。還會麼。若向者裏會去。慶無不宜。如其未然。三條椽下。七尺單前。喫飯穿衣。大須仔細。卓一卓　問如何是奪人不奪境。師曰。長安一片月。萬戶搗衣聲。曰如何是奪境不奪人。師曰。淡泊經營省。疎慵禮數忘。曰如何是人境兩俱奪。師曰。目前無闍黎。座上無老僧。曰如何是人境俱不奪。師曰。陣雲生海上。㧞劒攪龍門　一日示微疾。次早。沐浴剃髮。與眾決別。徒請說偈。師曰平日已作了也。何待此時。縱饒說得。徹頭徹尾。于汝分中。有何交涉。若要此事相應。須在常時向己躬下。端的討個著落。到生死岸頭。始得受用。言訖。吉祥而逝(多子無嗣)。

瑞安瑞雲介石芳禪師

本邑李氏子。九歲脫白。從座主。聽講天台止觀。鍾如如激發。令參仲覺居士。覺曰。一念不生。如何是本來面目。師不省。覺指參五雲教。教曰。仲覺指汝到此。且道。先覺後覺。覺個甚麼。師擬對。教曰。汝終日在仲覺處。因甚不識仲覺。拍案喝出住數月。不放參。一日遇教。教曰。狹路相逢時如何。師擬對教便掌。師愈增迷悶。冬夜參究。忽觸雪竇顯見不見倒騎牛兮入佛殿句。信口有偈。開眼便了然。轉眼即錯過。居士與阿師。堂堂覿體露。呈教。教曰。如何是根本智。師曰。覿面相呈。曰如何是差別智。師曰。何處不風流。教曰。放汝三十棒。師後問仲覺曰。五雲和尚。與芳三十棒。未審過在甚麼處。覺曰。不妨疑著。師便舉三頓棒請益。覺曰。且道。臨濟從黃檗得力。從大愚得力。師曰。痛處難忘。覺曰。向後如何。師曰。坐斷天下人舌頭。覺驀面一掌。師一喝便行。覺令作頌。師信口曰。黃檗佛法無多子。分明不從大愚得。脇下還拳快轉身。是賊方能識得賊。覺遽曰。賊在甚麼處。師曰。今日識得居士。覺休去。一日以拈頌呈教。教曰。昔白雲語五祖曰。有數禪客。皆有悟入處。說亦說得。下語亦下得。祇是未在。汝拈頌亦如是。且道。因甚未在。師曰。和尚莫惑亂人好。教曰。五祖因茲。出一身白汗。便明得下載清風。如何是下載清風。師曰。渠儂得自由。教痛與一棒。師喝。教復棒。師觸禮便出。次曰。教乃授以源流衣拂　閉關小參。寶劒在匣。誰敢犯其鋒鋩。明珠在淵。自難掩夫光彩。苟馳情于炫露。不免虗尚名聞。設離妄而求真。究竟實無把捉。所以道。獅子遊行。不求侶伴。鵞王擇乳。素非鴨羣。不藉修證劬勞。亦無方便。漸次但能覿體歸元。豈有絲毫滲漏。行住坐臥。處處圓成。產業治生。頭頭合轍。試看。曹溪碓舂兩脚。密祖柴荷一肩。米熟自然經篩。雲散佇看日現。少垂一言半語。足堪耀古騰今。何在逐鬧趨時。始可承先裕後。明芳愚懦無知自少隨波逐浪。因叨知己激勵。指參心地法門。趨向雖堅。習氣深重。不是病魔作難。便為熟境牽纏。猶幸緊著草鞋。直入五雲深處。四威儀內。無非孤峻鉗鎚。二六時中。常示人天師範。一夜大夢忽醒。摸著娘生鼻孔。始知面目儼然。多費常住鹽醬。既然如是。則一超直入萬行莊嚴。淨穢悉圓覺伽藍。寂喧皆彌勒樓閣。又要閉關作甚麼。良久。起身曰敢煩大眾同到關前聽。明芳再為露布。便入(閒菴嗣教)。

龍聖龍門濟禪師

三山陳氏子。示眾。泉鳴㵎底。風響枝頭。西來祖意。全放全收。你等諸人。更覓甚麼碗。拈杖旋風打散　示眾。孤迥迥無變易。石人夜半競吹笛。曉來門啟興翛然。山自青兮水自碧。更思借火添燈。只向他道不必　小參。不是心不是佛不是物。陝府鐵牛眼突出。嘉州大象忽擡頭。鷂子飛過新羅國。更有踏斷草鞵跟掀翻坐具地。到者裏。山僧直須驗過了打。何故。嚥津絕粒非為妙。換骨丹成始是仙　示眾。狗子佛性有。衣破露出肘。狗子佛性無。滄海竭底枯。若能于此知端的。看破趙州好大哥。良久曰。大眾。還知端的麼。搖頭擺尾非他物。莫向旁人問有無　問盡大地。是某甲本來面目。是否。師指路邊松曰。喚者個作甚麼。僧擬對。師遽行　問如何是古佛心。師曰。汝身得與麼矮小。僧禮拜。師便與一踏　問萬里無雲青天。也須喫棒。今日雲垂四野。合喫多少。師曰。怪山僧不得　師問別菴居士。你昨日因甚偷斫常住柴。菴擬對。師約住曰。一欵便招(機伭年嗣)。

瑞安旃山傑峰解禪師

開爐上堂。今日開爐。有四件事。告報大眾。第一。世界安穩。第二。禪堂地平。第三。柴火鮮明。第四。大眾樸實。若作好事商量。不見道。好事不如無。若作閒事話會。今日豈是講閒話的時節。畢竟合作麼生。試斷看。若斷得出。不妨撩起便行。奚待三月安居九旬禁足。不然。且在布袋裏。作一場佛事。以拂子打○相。喝一喝　小參。把斷要津。不通凡聖。放開一線。任運隨緣。祇如不收不放。又作麼生。不見道。至道無難。唯嫌揀擇。但莫憎愛。洞然明白。驀豎拂子曰。者個是明白耶。不明白耶。直饒見得。更有三十棒在。何故。絕後再甦。欺君不得　問如何是旃山境。師曰。松柏參天。曰如何是境中人。師曰。眼橫鼻直。曰如何是人中意。師曰。坐立儼然。曰祇如臨濟向大愚。脇下還拳。意作麼生。師曰。以毒攻毒。曰請師別施方便。師便打(機伭年嗣)。

栴山懷越志禪師

結制小參。三世諸佛。于一毫端。建寶王剎。歷代祖師。于一微塵。轉大法輪。若作好事話會。豈不見道。好事不如無。若作虗妄商量。今日豈是虗妄時節。者裏擔荷得去。便可掀倒禪床。其或未然。且進堂努力　問如何是菩提道。師曰。貪瞋痴。曰如何是生死業。師曰。戒定慧。曰顛倒不少。師曰。汝分上作麼。曰捨貪瞋痴。修戒定慧。師曰。顛倒不少　問本來有生滅也無。師曰。惺惺萬法俱生。寂寂萬法俱滅。曰。既有生滅。應有變易。師曰。轉萬物為自己。轉自己為萬物。曰安有定歟。師打曰。誰與汝卜度(機伭年嗣)。

毗陽石筠禹門統禪師

小參。從來無法可說。紙解看孔著楔。單提濟北。鉗錘個事。斬釘截鐵。若人逴得便行。說甚紅爐點雪。更有鑿壁偷光。驢腰打教骨出。報諸人。瞥未瞥。實際理地不受塵。一念萬年始了徹　冬至示眾。一二三四五。蝍蟟吞却南山虎五。四三二一獨角泥牛水面立。露柱痛拶上須彌。鐵鎚無孔也出汁。誰知日日是好日。祇緣冬節是今朝。漏洩全機沒巴鼻　小參。蘇州有。常州有。說甚面南看北斗。無影樹下合同船。伸手原在于縮手。顧左右曰。還會麼葉落歸根。來時無口(機伭年嗣)。

京都毗盧證心明江禪師

保定清苑魏氏子。父母早亡。投桂芳林公薙染。廣濟完授具戒。同林修造寶珠洞。繼興聖感。師功實多。參竺菴　于善應。結制有省。維那問。如何是父母未生前本來面目。師曰。赤紅皂黑。曰死了燒了聻。師曰。真金不怕火試。維那首肯。從此精持戒律。粒米同飡。布服芒鞵。終身自誓。次謁雲居古。入枯木堂。一日古問。雪覆千山。因甚孤峰不白。師曰。特出一頭地。又問。南泉斬猫事如何。師曰。驗在目前。古曰。趙州頂草鞋。又作麼生。師曰。遲了八刻。又問。左邊是高崖。右邊是大水。前邊萬丈深坑。後邊大火來逼。且道。如何迴避。師曰。竹密不妨流水過。山高豈礙白雲飛。古頷之。嗣受記莂焉　出住毗盧。入院上堂。法不孤起。仗境方生。今蒙安護法虔請說法。且道。說個甚麼。朔風透骨。滴水成冰。雪裏梅生。古今不昧。有時毫吞巨海。有時芥納須彌。在大不增。在小不減。威音那畔。無欠無餘。六根門頭。放光動地。必定是個甚麼。聻古人道。有一物。明歷歷。黑漆漆。上拄天下拄地。常在動用間。動用中收不得。且道。收不得又如何。喝一喝曰。玲瓏兔角橫三際。燦爛龜毛遶九皋(溟古波嗣)。

京都慈明圓通明光禪師

上堂。法不孤起。仗境方生。道不虗行。隨時應現。舊店新開。慈航早駕。動則無處不顯。靜則何地可藏。召眾曰。還會麼。本無一物著空花。豈撒時人眼裏沙　上堂。最初一機。千聖不傳。末後一句。薦在言前。風吹大地。杲日當天。等閒踏斷毗盧頂。脫體無依本自然。喝一喝　上堂。常光獨露。耀古騰今。權衡在子。斬斷葛藤。獨超方外。任意縱橫。卓拄杖曰。大道本來無隔礙。要假兒孫脚下行。拽杖下座　臘八上堂。隆冬時節冷如鐵。人人閉口深藏舌。凝成冰雪聳孤峰。夜覩明星猶不徹。大眾。世尊覩星成道。今古相承。為甚又道個不徹。良久曰。父母所生口。終不為汝說(溟波古嗣)。

[橘-矛+隹]李素堂道禪師

小參。言無展事。語不投機。承言者喪。滯句者迷。只如適來上座。問麻三觔。向他道。我本東土人。却說西番話。且道。還有商量處麼。若道有。辜負他洞山。若道無。辜負那上座。事是恁麼事。人須恁麼人。何妨問若雲。興答如瓶瀉。設纖毫義理。填在胸中。挂在唇齒。向者裏水漉漉地。日後吞熱鐵丸。莫怨今日不為上座說破　為仁菴覺道者。對靈小參。妙總放過大慧。驪龍頷下握珠。凌行勘驗浮杯。金翅翻空劈海。乃至臺山路上。䭔子鐺邊。施大機。發大令。莫不肘後符靈。頂門眼活。這一隊巾幗英賢。法苑流芳子古。至如今日。仁菴大士。十年歸信宗乘。一著當陽獨用。匡扶法社。輔弼師承。無上勝妙之心。較之昔人。猶勝十倍。真可為獅子窟中獅子。栴檀林裏栴檀。即如一期。能事既圓。遽爾退藏于密。遊徧化城。不離寶所。一句又且如何。良久曰。即此名園安養國。不須更自獻明珠　示眾。舉世尊覩星。頌曰。閨中少婦不知愁。春日凝妝上翠樓。忽覩陌頭楊柳色。悔教夫婿覓封侯　示眾。舉張拙參石霜。霜問。秀才何姓。云姓張名。拙霜曰。覓巧尚不可得。拙自何來。拙豁然省悟。呈偈。師頌曰。石霜換斗移星手。巧字拈來拙不如。致使秀才全入夢。猶言勝讀十年書　示眾。舉婆子燒菴話畢。乃曰。婆子有啟鴻門之略。奈何撞破玉斗。者僧有赴宴之膽。未免委曲一時(解三洪嗣)。

天津淨業仁安斆禪師

上堂。互融凡聖于一源。交燦主賓于雙照。心光獨露。鑒覺全彰。開火宅之青蓮。淨紅塵之白業。磨不磷涅不緇。修不無染不得。動則涉塵勞之境。靜則沉昏醉之鄉。不動不靜作麼生。木童火裏吹笙。石女雲中作舞　解制上堂。百歲光陰少。春生秋復老。要透生死關。須明向上道。大海任翻身。乾坤隨起倒。一念澄清時。真性可常保。佛身併驢形。何從外所造。告報行脚人。參學休草。草貧富如朝露。英名頃刻了。直下歇狂心。休向虗空討。誰脫夏天衫。誰披冬月襖。叮嚀記我言。臨行休懊惱。喝一喝。下座(解三洪嗣)。

順天圓通法曇衷禪師

山西陽曲李氏子。母徐氏。夢一老僧託宿而生。師幼樂靜坐。十歲得痼疾。醫藥無効父母懇佛。許師出家。由是漸愈。十四歲。禮佛本郡魔庵守宗薙落。年二十。登盤山了宗心處圓具。因隨眾打七。至第四日。忽有省發。胞弟偉珠淵。激勵結伴參方。到揚州。首謁天寧。不契。復上龍池天童。雖然。扣激無虗。中未穩當。後入南㵎。聞研柴聲。洞明向上。然終未灑脫。復之顯聖平陽五磊。因在資福。隨眾出坡。聞皷聲。忽然虗空迸裂。慶快通身。又聞黃山雨峰綱道風。特往親依。一見便問。何來。師曰。天目。綱曰。彼處為人如何。師曰。慣斷人命根。綱曰。因甚你命根不斷。師曰。我無命根。斷箇甚麼。綱曰。前言不副後語。師曰。今日親見和尚。綱又問。你僊鄉那裏。師曰。山西。綱曰。汾陽昭祖。是鄉里耶。師曰。從不識這漢。綱拈香板。師拂袖便出。綱曰。轉身句未在。師迴作掌勢。綱頷之。嗣受記莂。服勤二載。辭往燕都。初居正覺。復遷嚴淨。繼住圓通　上堂。把住時。盡十方世界。森羅萬象。洪纖長短。不漏絲毫。放行時。如大鵬劈海。水擊三千。神鯤圓南。扶搖萬里。真有如是眼目。方許獨步大方。倘若遲疑。白雲萬里　解制小參。門前有路。放足通行。袋口一開。錐尖畢露。箇箇頭昂似虎。人人脚底如龍。祇有一件。要與諸人說過。黑漆崑崙山下過。莫教打失兩行眉　上堂。熱時熱著。寒時寒著。寒暑不到處。是甚乾矢橛。以拄杖畫一畫曰。鬼神不能滅其眎。佛祖不能窺其體。圓通門下。論實不論虗。爭不足讓有餘。曳拄杖。下座　頌南泉斬猫曰。半蓑烟雨半江風。不釣金鱗擬釣龍。腥氣渾身難躲閃。一言從此定綱宗。　僧問。無夢無想。無見無聞。主人公。畢竟在甚麼處。師曰。竹影掃階塵不動。月穿潭底水無痕　問所飲母乳。如四海水。此身積骨。如毗富羅山未。審誰是最初父母。師曰。行也著。坐也著　師經行。一僧跪問。如何是三元。師舉足示之。曰如何是三要。師躡足一下。曰。意旨如何。師踢倒便行　廬山斗護法問。恒河沙數佛。未卜先由幾位生。師曰。當面錯過。曰若有僧家參得透。便能證果好修行麼。師曰。莫相謗好。曰兩箇泥牛鬬入海。直至于今無消息。是何宗旨。師曰。一點瞞他不得。曰問著不應成箇甚麼道理。師曰。聲震如雷　山斗又呈本來面目偈曰。依依湛湛妙難名。浩浩蒼蒼宇宙盈。謾道禪關空法界。了然一念即前生。師亦以偈印之(雨峰綱嗣)。

盛京千山龍泉偉珠淵禪師

山西陽曲李氏子。母徐氏。夢紅光入室分娩。三歲。因病母許出家。五歲母亡。十歲。父送本邑伏魔庵守宗剃度。十八發心參方。首謁平陽憨予暹。示念佛是誰。未知落處。二十歲。往汾陽圓戒。北上燕京。謁大憬敏。敏豎一拳示之。酬答不恰。懡㦬汗下。進堂參究。半年無所入。辭出。復歷講肆。繼參沛庵源於海會。執侍左右。時時提究。晝夜不眠。如同癡人。一日源問。汝參甚麼。師曰。念佛是誰。源曰。可有入處。師曰。無處可入。源曰。殿裏拜佛去。師纔跨門限。見萬道霞光射入目中。少頃。從鏡光。映出無數物件。而彼時跕在供案前。不覺竟到五更。殿主開門失驚。問曰是誰。師曰是我。主曰。汝是誰。時豁然有省。主又問。師劈面便掌。主大呌曰。有賊了。源曰。賊在那裏。師亦掌。源曰。元來是箇家賊。師一喝。源休去。次春。源受津門請。師隨行上船。源見有魚戲木。乃曰。何日是了期。師曰。湖海波濤濶。渠儂任自由。源一掌打。師落水。師纔起。源曰道道。師未開口。源又打入水。師復起。源又打。師曰。竿頭絲線從君弄。不犯波濤意自舒。源曰。如是如是。至解制。付授衣拂。而記莂焉。出住北京毗盧。遵化金峰。豐潤寶慶。王田龍池。盛京清風。千山龍泉萬壽。蓋州興隆諸剎　上堂。大而無外。小而無內。把住放行。超群拔萃。電光影裏。正好翻身。石火燄中。各安本位。無地不稱尊。是處為祥瑞。遂喝一喝。曰。更有要言。切忌瞌睡　小參。今晚圓七。勘驗已畢。哮吼獅兒。解空返擲。鼻孔遼天。千聖不識。至今還有識者麼。良久曰。一擦骨出　晚參。師垂問。什到陽回。萬物發生。且道。無陰陽地上。發生箇什麼。眾答不愜。師乃曰。木樝片。細細嚼。緩緩嚥。掇過古香爐。山門騎佛殿(沛庵源嗣)。

京都興隆大珠智禪師

江南丹陽袁氏子。父汝瑞。母王氏。生時自能端坐。七歲。隨母進香。見佛金色歡喜。因而求出家。十六歲。父母俱亡。遂投普慈寺。禮棲真薙染。二十上華山。圓戒訖。登三峰。首參碩揆志。一日挑水見地清徹。忽悟心源。洞明萬法。遂入方丈。志曰。你挑水來。此作麼。師曰。扁擔化為龍。志曰。珠在什麼處。師便劈面一掌。志曰。這村兒好打。師云。珠也不識。志曰。未在。師曰。再犯不容。志曰可號大珠。莫呌大符。遂易今號。繼往楊墳。謁靈機觀。一日晚參。觀問。如何是不從人得句。師曰。盡大地是箇學人。覔甚麼句。觀連打兩棒曰。且道。老僧在學人內。學人外師曰。深領一問。觀頷之。後遊五臺。到都門過嚴淨。謁聖心覺。機見相投。師資契合。又蒙。

和碩裕親王。䖍備衣拂。再三勸慰。遂受覺記莂焉。丙辰。繼席嚴淨。次住興隆　上堂。萬法融通。頓見無邊剎境。心空及第。全彰玉殿瓊樓。直得泥神自起。瓦礫增光。耀古騰今。輝天鑑地。指長安為極樂。以大地作伽藍。撐無底船。聖凡齊度。唱無生曲。幽顯均資。祇如今日覺院重光一句。又作麼生。驀卓拄杖曰。頑石迸開新佛面。法幢高豎萬年春　上堂。法身無病。妙藥醍醐。猶是剩法。眼無瑕。佛祖雖尊。亦不為。總饒證無量三昧。現無盡神通。住無量億劫。說河沙妙理。其義無窮。猶是淨法邊垢。與道合乖。作麼生別通消息。良久曰。簷前水滴非干雨。夜半鴉鳴不是聲　上堂。心空無住。若古鑑之無痕。觸目皆真。似寒氷而皆水。明自心。是萬法之根源。悟萬法。與自心不二。且道。即今心在甚麼處。喝一喝曰。燈籠入露柱(聖心覺嗣)。

嚴淨香雲興禪師

上堂。三九臨年第一月。相逢正遇好時節。舉目遙觀法界寬。屈指算來大小雪。若問佛法事如何。霜嚴樹頭光皎潔。象王手內把氷稜。獅子口中含生鐵。會得明明不等閒。倒一說來無間歇。喝一喝。下座　臘八小參。世尊或道。本無元妙。正令當行。照用齊到。雪山六年。氷懷雪操。挂蛛網於眉間。容鵲巢於頂奧。如斯苦行逗到今。覩星消息如何道。顧視左右曰。若是鳳凰兒。不向那邊討　示眾。舉世尊初生話畢。乃曰。這老漢。只知貪途。不覺天曉。雲門雖行正令。也是接竹點月。撿點將來。各與三十棒。何故聻。家醜那可外揚　頌世尊覩明星曰。夜半明星光㶑灩。骷髏觸著成一片。通身是口向誰言。強把眾生穿一串(聖心覺嗣)。

五燈全書卷第一百六

五燈全書卷第一百六補遺

臨濟宗

南嶽下第三十七世隨錄

寧遠首山寧一暹禪師

三韓郭氏子。三歲因痘風。父母禱許為僧。十一歲。送天寧洞明薙髮。因見禪關䇿進。遂參念佛是誰。愍忠得戒後。逢本師了宗。宗盛京結制。䟦涉往參。得徹法源。而受記莂。出住首山。大士誕辰小參。日麗風和蕩。煙霞扶柳枝。黃鶯啼古韻。露出幾多詞。不是觀音示現。亦非普賢行施。泛慈航而渡羣危。甘露一滴大地資。雖然如是。且道。無陰陽地上。又作麼生。喝一喝曰。陽回瑞靄彌天地。萬物枝頭總得宜　小參。父母未生前。有箇本來面。黑豆未生芽。善財尋不見。見不見。倒騎牛兮入佛殿　晚參。上下偷安。為叢林大患。古人言之切矣。豈是懶惰成道。懈怠可得耶。且畢竟佛如何成道。如何得。聻。若有箇漢聞恁麼道。便掩耳而去。首山撫掌稱慶。不見。達磨老漢。從西天來。無非覓一箇不受惑的人。山僧與麼道。是醍醐語。是毒藥語　頌睹星悟道曰。寒空月落夜三更。露出銀砂觸眼睛。堪笑瞿曇黃面老。悟來亦是目中釘　月落三更夜已寒。明星纔露眼皮穿。總饒悟得成何事。直至而今夢未還　頌五通問佛曰。問道如何那一通。桃花開放杏花紅。飛鴻呌後秋空老。依舊遊人在夢中(了宗見嗣)。

灤州萬善暉洲昊禪師

灤州樂亭劉氏子。胎不食葷。幼而凝靜。十一歲。母逝。父送韓家道。禮曉空薙髮。十八歲。發心閉關。跪誦法華。至安樂品。見佛子住此地即是佛受用。頓然生疑。赴萬善。參了宗見。將疑語請問。見便打。越發疑情。親依日久。始得諦當。中秋同眾翫月。見令著語。師以手畫圓相。呈偈曰。碧天雲淨智光圓。洞徹玄微絕正偏。萬戶千門悉仰賴。威嚴空寂映人間。見頷之。即囑。出住灤州萬善。白道石佛。盛京華嚴。寧遠地藏。上堂。三世諸佛不知有。八角磨盤空裏走。青州布衫重七斤。普化搖鈴慣抖擻。須彌頂上扣金鐘。驚起泥牛夜半吼。嶺上石人暗點頭。誰解南辰藏北斗。喝一喝　上堂。山僧今日抖擻精神。將如來三乘十二部。一切修多羅。祖師千七百則。陳爛葛藤。天下老尊宿。長歌短曲。傾心吐膽。不惜唇皮。盡情吐露。舉似大眾。良久曰。會麼。惟此一是實。餘二則非真　解制上堂。灤陽城畔水流南。逐浪隨波下釣竿。夜靜水寒魚不餌。輕舟高舉過蘆灣　上堂。黃鍾月十五。一陽從地鼓。郊外野烟飄。太史書雲舞。分明說與知音知。冬至寒食一百五　上堂。子粒成熟秋後看。物物何曾有餘欠。信手拈來呈似君。盡力承當只一半。且道。如何是那一半。露柱撞倒燈籠。山門走入佛殿　上堂。華嚴有一語。分明為君舉。不是趙州無。亦非雲門普。千聖莫能測。萬靈提不起。若問意如何。眉毛是兩縷　頌文殊白椎曰。文彩未彰。機關漏洩。直下一槌。節上生節靈山無數英豪。未免眼中著楔　頌那吒太子析骨肉還父母曰。幻色不是色。真空不是空。皮膚脫落盡。八面顯玲瓏(了宗見嗣)。

玉田重興無虗昦禪師

玉田賈氏子。投蟠龍香林披剃。首參體真。真得箇相應。復參了宗宗。得入堂奧。即時印可。出住林西觀音。繼住崇興圓通。蟠龍玅峰。上堂。山花野草笑春風。臘去氷消萬物豐。結制九旬今已滿。解開繩索任西東　上堂。箇裏圓明。透徹真空。無去無來。達本歸宗。石女懷胎。走却西東。猫兒解捕鼠。露柱撞燈籠。藍田郡裏結制。圓通院裏打鐘。柳樹著箭桑樹紅。大千何處不春風　小參。茶能解渴。飯能充饑。禪能越聖。戒能防非。若向這裏領略得去。可以種無漏因。得無漏果。發無量願。度無量生。顧視左右曰。還見麼。彈指即如來。了達真實相　頌調達謗佛曰。調達謗佛身陷獄。堂堂順逆總家鄉。雖然解道三禪樂。也是啞子喫生薑　頌南泉莊上喫油糍曰。揑目生花老古錐。油糍喫了許誰知。言前雖解傾腸腑。不管他人說是非　師於康熈己巳五月小盡日。示微疾。語眾曰。吾時至也。隨沐浴著衣。書偈曰。直下承當。無黨無偏。空華夢幻。六十餘年。咄踏碎虗空雲片片。佛國魔宮任往還。端坐而逝。建墖于蟠龍山(了宗見嗣)。

樂邑龍泉朗空順禪師

昌黎趙氏子。禮萬善了宗宗薙髮。參隨數十餘年。年示寂時。親蒙付囑。出住靜龍泉。小參。覿面相呈無餘事。千林落葉盡歸根。雖然。不掛絲毫相照。徹乾坤耀古今。寂滅場中離色相。真空界內絕纖塵。天地同根原一體。說與知音著眼聽　小參。若論佛法。本無言說。但有言說。都無實意。佛說三藏十二部。一口吞盡。總是噇酒糟漢。與自己分上。都沒交涉。所以道。說似一物即不中。但能會取未生已前。一生參學事畢。雖然如是。不著一番親到處。焉能識得本來源(了宗見嗣)。

仁壽吼林鯨禪師

江南興化徐氏子。得法海會。出住仁壽。頌婆子燒庵曰。凍葉無聲花不知。薺甘徒博蓼蟲疑。高山流水難同調。龜䇿茫茫欲扣誰　頌百丈野狐曰。寧可殞身。莫違國制。不落不昧。猿啼鶴唳。黑霧漫空古路迷。行人寸寸肝腸碎　頌南陽擯侍者曰。鐵甲將軍入虎巢。伏兵亂發罪難逃。若非主帥全機變。爭見從前汗馬高　頌古德喫油糍曰。春日猶寒。晴空閃電。雨打桃花紅片片。綿綿密密不隔一線　頌一喝如金剛王寶劍曰。青天白日起雷霆。佛土魔宮盡著驚。大地山河都粉碎。吹毛猶帶血痕腥　頌一喝如踞地獅子曰。桓侯據水斷當陽。百萬貔貅望影藏。濯濯英聲高日月。於今誰敢犯鋒鋩　頌一喝如探竿影草曰。千尺絲垂計釣鯨。先生減竈又添兵。火光舉處鈞機發。鐵額銅頭也縶纓　頌一喝不作一喝用曰。王命旗出萬將寒。殺活由他掌內安。戰北征南渾莫測。從教狐兔髑髏乾(憨璞璁嗣)。

京都靖安慧溥仁禪師

平梁逯氏子。初參木卜安。發明心要。次參國教洪。乃蒙印可。出住汾陽香嚴。京都靖安。上堂。問如何是正令行。師曰。殺人刀活人劍。僧擬議。師便打。問如何是向上事。師曰。向上無事。向下問來。僧擬議。師便打。乃舉世尊陞座文殊白椎話畢。師曰。老將不談兵。文殊特請纓。一朝權在手。便把令來行。正當恁麼時。山僧性命。在諸人手裏。其或眼目定動。諸人性命。却在山僧手裏。喝一喝。下座　上堂。諸方結冬浩浩。山僧這裏。剛值修造。殿脊日曬風吹。墻壁東歪西倒。也欲袖手偷閑。爭奈公案未了。撐持此箇法門。要討當家種草。直須著著機先。切莫點即不到。何故。全機大用露堂堂。且漫蒙頭衲被好　上堂。雪滿千山。寒松獨秀。祖意西來。分明泄漏。換人眼睛。幾枚烏豆。伶俐衲僧。一槌便就。果能取證本天然。萬別千差俱徹透(解三洪嗣)。

京都護法慈意昭禪師

長沙安化賀氏子。幼歲。投本邑報恩。禮嬴輝出家。首參大溈養拙明。得法於圓教解三洪。出住護法寺　上堂。者條通霄活路。千聖同途。萬靈合轍。南北東西。總是祖翁田地。行住坐臥。無非古佛家風。踏著的脚下無私。天然穩密。機機相應。法法全彰。不假思惟。通身受用。現前緇素。聞則同聞。見則同見。畢竟如何委悉。卓拄杖曰。人人心地明如鏡。箇箇眉毛眼上橫　解制上堂。結也得。解也得。千古叢林舊規則。無可比無可說。杖頭指出當天月。大地眾生影現中。兩眼分明光皎潔。凡也得。聖也得。何必當來問彌勒。彈指圓成八萬門。剎那滅却三祇劫。喝一喝　上堂。釋迦老子。橫說豎說。費盡婆心。總不出這箇綣繢。以拂畫○曰。這箇喚作正法眼藏得麼。良久。喝一喝曰。瞎驢趁大隊　示眾。舉文殊白椎世尊下座畢。乃曰。世尊雖然穿透諸佛鼻孔。也是畵蛇添足。還識文殊麼。可謂無紋鐵印向空拋。海底泥牛連夜吼　示眾。舉文殊令善財採藥公案畢。乃曰。文殊。開權顯實。了無半點顢頇。善財。眼快手親。豈有絲毫造作。雖然如是。可奈一莖草何(解三洪嗣)。

天津維摩陶明潛居士

都門望族也。根性不凡。髫年學道。參請於諸禪宿之門。深有所得。末受圓教洪記莂。即辭家行化。創維摩院於中山。建立規範。接納緇素。結冬休夏。殆無虗日。因學者之請。而有垂示語錄。輯而成帙。并著先覺集。乃居士之傳燈。始於維摩。終於本朝。葢緣建此院。而設其位。即考其入道之由。參詳訂證。以成此書。亦士林中之罕有者　示眾。即心即佛。也是錯。非心非佛也是錯。貧道與麼道。也是錯。諸人不與麼道。亦是錯。驀召眾曰。其間四錯。內有一錯。有賓有主。有殺有活。若人檢點得出。日消萬兩黃金。若檢點不出。滴水也難受。何故。不是其人難共話。大都緇素要分明　示眾。舉趙州曰。金佛不度爐。木佛不度火。泥佛不度水。真佛屋內坐。趙州古佛。雖則為人赤心吐露。大似開眼說夢。淨業這裏。金佛度爐。木佛度火。泥佛度水。祇如真佛。聻良久曰。朝到西天。暮歸東土。且道。還有為人處也無。顧視左右曰。心不負人。面無慚色　示眾。隔墻見角。便知是牛。隔山見烟。便知是火。因甚問著祖師西來意。十箇有五雙不會。良久曰。祇為分明極。翻令所得遲　示眾。舉初祖達磨曰。我本求心不求佛。了知三界空無物。不如端坐靜觀心。只此心。心心是佛。元叟端曰。坐殺達磨大師了也。惜乎。端老不與初祖同時。若也同時。真箇坐殺。祇如貧道分上。又作麼生。驀以拄杖架肩。起身垂下一足。高聲召眾曰。達磨大師來也。連棒打散。便歸方丈　解制示眾。舉翠嵓道。一冬以來。諸公東語西語。看翠嵓眉毛。在甚麼處。中山則不然。一冬以來。並無一字與諸公說。還知中山為人處麼。若也會得。鼻孔依然。如或未然。直須挽起眉毛。參　示眾。若論佛法。徧一切處。非色非聲。滿眼滿耳。佛祖心。肝盡情吐露。是汝諸人。當面錯過。忽然不錯。又作麼生道。喝一喝曰。魚化龍飛。夜塘休戽　示眾。樹頭落葉亂飄金。啼止難休赤子心。覩影追風機貴捷。撥塵揮劍用須深。霜林遍布韶陽普。山水長鳴太古琴。剎剎熾然無間歇。逢緣若箇解知音　示眾。鷹化鳩眼在。魚化龍鱗在。凡化聖心在。拂子化天大將軍。無在無不在。天大將軍。復化為拂子。有時。將此方世界。移于他方世界。有時。將他方世界。移于此方世界。其中眾生。竟不知覺。何故聻。良久曰。只因太近　問如何是不二法門。士向上覷。曰向上之事意如何。士向下覷。曰一張無絃琴。惟師彈得妙。士曰。看破不值半文錢　問如何是本來面目。士打曰。會麼。曰要會作麼。士曰。認著依然還不是(解三洪嗣)。

江南龍舒澹庵龍禪師

小參。汾陽庫下燒錢。葉縣堂前潑水。雖則各展家風。看來是何面觜。爭似我這裏。也不燒錢。也不潑水。母論南來北往。未入門時。領取一頓。且道。還有為人處麼。驗人須用生鐵棒。佛祖到來魂膽喪　除夕小參。諸佛不知有。貍奴却知有。識得野犴鳴。原是師子吼。有了趙州茶。不用曹山酒。張公吃。李公走。兩兩不成雙。三三亦非九。莫若無位真人。常年面南北斗　示眾。舉古德喫油糍話畢。師曰。古德喫油糍。畢竟難瞞庄主。侍者因甚不知。不道他不知。末後也救得一半。遂震威一喝曰。莫寐語好　頌世尊初生曰。一聲霹靂心空後。萬里歌謠建太平。不是久經行陣者。幾乎錯認定盤星　頌百丈耳聾曰。馬駒出廐乾坤動。踏殺閻浮人萬千。今古儼然消息在。不知若箇髑髏穿　頌百丈野狐曰。兩處誵訛總不真。鐵船無底載乾坤。數聲腔笛離亭晚。一片孤帆過洞庭(古水源嗣)。

京都廣慶西來禪禪師

上堂。不立語言文字。山僧舌頭不在口。不許棒喝交馳。廣慶拄杖不在手。畢竟如何是佛法的的大意。一行白鷺上青天。兩個黃鸝鳴翠柳　長至上堂。葭管灰飛。陰陽消長。祇如坐斷兩頭。又作麼生。卓拄杖曰。寸絲不挂。赤條條。劫火洞然終不變　盂蘭會小參。師震威一喝曰。地獄空也。又一喝曰。三途息也。地獄既空。三途既息。則上無諸佛可成。下無眾生。只因逐妄迷真故爾。改頭換面帶累。我觀音大士。地藏本尊。拖泥帶水。鬼出神沒。雖然如是。且至化無為。功超億劫。一句作魔生道。復喝一喝曰。共證菩提登彼岸。罪因業果盡氷消　示眾。舉趙州勘二庵主話畢。師曰。一般豎拳。何得何失。趙州雖然。杓柄在手。爭奈得便宜處失便宜　示眾。舉大顛擯首座。首座口是禍門。大顛家法森嚴。活埋俗漢。即不無。且道。首座過在甚麼處。具眼者看　頌女子出定曰。澄澄秋水月娉婷。寂寂黃花滿院馨。夜靜酒闌人盡睡。霜鐘敲散滿天星　頌殃崛產難曰。傳言送語路頭賖。幾片黃雲日色遮。一陣朔風寒徹骨。枯樁早已綻梅花(洞源基嗣)。

隨州雙泉天睿沐禪師

頌丹霞燒木佛曰。嚴子持竿上釣臺。羊裘不脫令人猜。到頭光武親尋得。故舊相逢笑滿腮　頌趙州洗鉢盂曰。一聲啼徹五更寒。喚醒朦朧夢已殘。擬謂東窗將欲白。原來日上已三竿(祝峯善嗣)。

京都隆禧大量宣禪師

上堂。月落天邊。雲歸洞口。荊棘林中無片葉。千峰猿穴有寒聲。啼到耳邊人不識。却從箇裏幾沉吟。顧眾曰。還會麼。我不輕于汝等　示眾。秋風秋月入秋濤。秋色秋山秋菊饒。秋日秋雲秋最巧。秋來秋去杖頭挑。卓拄杖曰。挑的是甚麼物。聞之無聲。觀之無色。動之無形。靜之無影。佛祖不能覷破。衲僧亦未踏著。眾中可有踏得著的麼。眾默然。師良久曰。看脚下　佛成道上堂。舉世尊覩明星因緣畢。乃豎拂子曰。見麼。擊案曰。聞麼。世尊證此。而末後拈花。迦葉證此。而破顏微笑。三世諸佛。歷代祖師。證此直指人心。見性成佛。天下老和尚。證此建立法幢。施設綱宗。山僧證此續佛慧命。接利後昆。諸兄者若能證此。不妨動用施為。卷舒自在。未審諸人如何證此。良久曰不經氷霜苦。怎識歲寒心(容宇貴嗣)。

池陽龍門眉劍如禪師

小參。東若相。西若將。這盤好棋。當仁不讓。顧視左右曰。南不收。北不收。兩處誵訛也須一棒。喝一喝曰。縱饒鐵笛齊吹響。任是飛龍點額回　小參。明不明。暗不暗。分明說話只一半。大家到底暗中看。不是分明休錯亂。鐵牛連日走長安。踏到窮途成倒斷(翠亭燿嗣)。

□□□□□□□禪師

示眾。石虎厓前㖃怒雷。木童拍版唱高臺。燈籠沿壁逡巡去。露柱呵呵笑滿腮。枯木花糝飄劫外。銕蛇橫路任徘徊。殷勤報汝參元士。鬬額泥牛尚未回　浴佛上堂。今朝四月八。王宮生悉達。遺旤滿支那。惡水澆不殺。四十九年餘。饒舌恣忉怛。雙眼黑漫漫。脚底乾坤濶。馬腹與驢胎。分身偏塵剎。春風浩劫長。杜宇聲聲滑。聯燈潦倒多。猶把栴檀爇　問寒暑到來。向甚處迴避。師曰。佛眼覷不見(□□□□)。

宛平西山雙泉了空心禪師

關雲溪居士。啟龍華會。請上堂。問西來大意即不問。龍華三會請師宣。師曰。畵廊不必重添翠。僧擬議。師便打。乃曰。擬議思量隔萬山。那堪拈弄許多般。會得如來真妙境。分明只在一毫端。大眾還會麼。今日關護法。虔請陞座。無可言說。無可呈示。祇得將龍華會中人人共有的。通箇消息。驀豎拂子曰。性體如如廓太虗。常光顯露更無餘。寒來暑往仍如是。妙用何曾在梵書。揮拂子。下座(德心常嗣)。

京都廣渠門章京羅居士

諱起鳳。號岐山。世家四川。成都簡州人。自幼。因亂出蜀。在軍營中二十餘年。即慕向上一事。後仕京師。遍扣名宿。皆不契。復謁海會聖心覺。覺令參一口氣不來向何處安身立命。克意參究。寢食俱廢。一日偶過四牌樓。目覩五彩光。有省。遂述偈曰。閙市場中機用全。常光寂照本悠然。威音那畔真消息。水在長江月在天。復到覺處。覺問。來作甚麼。士拈香曰。拈起一瓣香。朗朗照十方。如來真實意。遍界不曾藏。覺舉古今公案。一切誵訛處。徵詰之。士應機無滯。覺首肯。書偈付囑。士每清夜不寐。人所異焉　小參。今朝五月三。路上行人面負慚。脚踏草鞋頭頂笠。眉連兩眼不須參。咄　拈趙州洗鉢盂話曰。這僧入門便問。趙州隨口便答。畢竟悟在甚麼處。良久曰。事從叮囑起　拈世尊拈花曰。世尊無風起浪。迦葉播土揚塵。帶累他百萬人天。個個眼裏著沙　拈蘆陵米價曰。這僧逢人便問。青原信口相酬。諸公還會麼。今年雨水好。黍穀一齊收　拈文殊起佛見法見曰。曼殊室利。被世尊貶。向二鐵圍山。畢竟過在何處。諸人欲知麼。遂搖手曰。再犯不容　頌泗洲塔頭侍者鎖門曰。纔見沙灘放白鵝。忽然平地起風波。翻身踏破澄潭月。回首春山錦繡多　頌本來面目曰。本來空洞寂寥寥。搜跡尋踪路轉遙。六十四年祗這漢。騎騾直上御溝橋　一日過南臺。臺問。夜半放烏鷄。意旨如何。士曰。月明天又曉。臺首肯(聖心覺嗣)。

雙泉證庵印首座

建寧張氏子。徧謁諸方。至伍山。始釋然放下。居首座寮。二十八載。一日伍山基話。及大顛擯首座因緣。祇如當時首座。合下個什麼語。免教擯出。師曰。待大顛問是汝恁麼道那。但向道。某甲無此語。基曰。文公道。山門前見首座。亦扣齒三十聻。師曰。莫聽人言。基休去(洞源基嗣)。

安州伍山蝶庵栩禪師

竟陵羅氏子。久參江浙。歸楚謁伍山基。基曰。什麼處來。師便喝。基曰。著忙作麼。師提起坐具曰。這個是什麼。基打曰。放過則不可。師喝。其頷之。囑後繼席。上堂。祖印高提。十方坐斷。拈起吹毛。掃除胡亂。臨濟德山。兩個一貫。立旨建宗。還他個漢。卓拄杖曰。信手拈來。巍然炳煥。喝一喝。退居郢州善慶而逝(洞源基嗣)。

隨州雙泉埜嵐逸禪師

楚漢川倪氏子。示眾。拂拂熏風殿閣凉。冷灰豆爆也風光。天然一段真消息。耀古騰今不覆藏。若論此事。在諸人分上。頭頭揭示。凡聖一如。乃至十方世界。一切眾生。無不光明動地。有何隔礙。豎拄杖曰。見麼。卓一下曰。聞麼。良久。復卓曰。向道是龍渾不信。拈來便用也(洞源基嗣)。

隨州雙泉埜嶠坤禪師

楚郢州王氏子。總角。依雙泉基芟烏。巾侍有年。深入玄奧。長至上堂。群陰今剝盡。一陽此日生。冬來有何意。榜上問慈明。以拂打○相曰。於斯會得。大道豈隨消長。弱線任其增添。五九盡日又逢春。寸金難買寸光陰。擲拂下座　晚參。舉五祖演曰。舉則公案。事事成辦。向外馳求。癡漢癡漢。夫山儲曰。有甚公案。抵死要辦。頂天立地。須讓個漢。師曰。一個道癡漢癡漢。一個道須讓個漢。誠者。天之道也。誠之者。人之道也。顧眾曰。還知二老麼。兩個五百。却成一貫。雖然。雙泉亦有個說處。本有公案。自家置辦。頭頭撞著。大丈夫漢　僧參。師問。從甚麼來。曰漢曰。師曰。一路上還踏著麼。曰步步不曾離。師曰。踏著底事作麼生。僧擬議。師便打(洞源基嗣)。

安州伍山隱謙讓禪師

太原李氏子。參洞源基於祇園。問無夢無想主人公。在甚麼處。師曰。滴水滴凍。基曰。未在更道。師轉身便出。基曰。且信一半。師一日經行次。基以竹篦逆迎之曰。覿面相逢事若何。師曰。不是[穴/免]家不聚頭。基曰。祇如隣單墮枕。高峰因甚悟去。師曰。不因樵子徑。爭到葛洪家。基曰。到後如何。師曰。原是舊時人。基打曰。者一棒。合是老僧喫。後繼席伍山。僧問。個事從來不遷變。因甚麼昔年伍子宅。今日梵王宮。師打曰。正是不遷義(洞源基嗣)。

北京白雲密修林禪師

上堂。白雲常封戶。今日為誰開。吹簫引鳳至。鳴琴喚鶴來。風雲纔際會。掣電復轟雷。摩訶衍一義。鐵鋸舞三臺。祖師玄妙訣。不用更安排(洞源基嗣)。

奉化呂明宇大紀居士

頌趙州勘二庵主曰。一個拳頭用不同。收來放去在其中。縱橫殺活渠儂事。覿面堂堂腦後通　頌趙州茶曰。一盞清茶甞醉人。肚中腸胃有區分。茫茫宇宙誰能別。打破鍾兒方始親　辭世偈曰。休休休。七十年華付碧流。笙歌競過真消息。明月清風得自由(自牧心嗣)。

璧城居士

戴銘。元宵看燈。士有省。作一偈。呈楷庵承曰。銀燭高燒滿眼紅。頂門爍破躍飛龍。而今始信不傳妙。物物頭頭現本容。承閱畢。問如何是本容聻。士曰。觸處風光。承曰。未在更道。士曰。將謂別有那。承休去　次夕。承見又問。日來消息如何。士曰。笙管夜吹千嶂月。松篁空鎖一山雲。承曰。即今作麼。士曰。一任觀瞻。承曰。看脚下。士便喝。尚首肯。而記莂焉　問如何是諸佛出身處。士曰。庭前綠竹長新稍。曰意旨如何。士曰。葢覆天下去在。曰學士分上。又作麼生。士曰。古佛過去久矣　頌雲門扇曰。嫋嫋春風輕撲面。無言桃李自成溪。一般意味何穷盡。宇宙茫茫幾個知　頌勘二庵主曰。琵琶斜把向烟蘿。一曲清平古調歌。堪咲歌人兩片舌。暗乘明月泛秋波(楷庵承嗣)。

萬壽記室古堂植禪師

吳江吳氏子。元旦小參。無無無。有有有。問著生緣伸佛手。一聲爆竹報新禧。大家祝聖無疆壽。山自高兮水自深。何用尋花并問柳。春到江南樹樹芳。六花五出俱漏逗。且道。如何是漏逗處。良久曰。雲門餬餅趙州茶。雪峰木毬紫湖狗(無闇焸嗣)。

茶陵海機匯禪師

示眾。舉竹篦子話畢。乃曰。黑漆一條竹篦。抵死妄生節目。橫拈豎握隨時。何處分背分觸。乃橫按竹篦曰。現前諸昆季。試定當看。良久曰。禹力不到處。河聲流向西　頌德山托鉢曰。抵頭歸去早成疑。密啟何堪更弄奇。蠱毒之家無好味。愛他閒漢得便宜　頌女子出定曰。女子脫體風流。世尊開口招禍。若是文殊罔明。早已與君勘破(潤空圓嗣)。

龍舒佛緣一庵堅禪師

示眾。舉谷泉慈明同浴毒龍湫話畢曰。艸窠裏翻身。波心中跳出。一滴水脈。兩處成龍。於此徹去。興波不作浪。攫霧不挐雲。於此未會。好一條毒龍。死水裏浸殺　頌正法眼藏瞎驢邊滅却曰。蹉過一生擔片板。兒孫那許亂承當。臨行掀倒婆娑國。只得渾身沒處藏(函山圓嗣)。

青墖中一量禪師

上堂。翹首俄觀天際雲。全提格外一枝春。馨香馥郁分高下。不顧從傍笑轉親。若是英靈衲子。須向百尺竿頭進步。萬峰深處精研逈。離成壞杳絕悟迷。到這裏纖塵不立。正眼難窺。截斷眾流。歸家穩坐。還有如是人麼。喝一喝曰。真機本是超聞見。何必無端更撒沙　示眾。舉殃崛產難話畢。師曰。一點真機通古渡。兩頭坐斷應時新。撿點將來。恐母子未得平安在。何故。從門入者。不是家珍　頌女子出定曰。池塘瀲灔綠楊新。一片花飛渡水濵。魚躍朝朝蒙潤澤。鷗雛來往樂芳春(永慶源嗣)。

天仙古霞佛禪師

示眾。舉世尊陞座話畢。師曰。世尊揚眉瞬目。文殊接響承虗。雖然。同聲相應。爭奈落七落八。若欲據令而行。二老俱合吃棒　示眾。舉拄杖曰。一條白棒。信手拈來。有收有放。放則充滿法界。收則一毫頭上。且道。不收不放時。又作麼生。卓一卓曰。留與兒孫做榜樣(大嚴廣嗣)。

京都隆壽昂雲相禪師

上堂。回光返照。別展家風。山青水綠。八面玲瓏。心外無法。法外無心。諸佛命脉。懸絲在握。祖師秘訣。鼻孔撩天。且道。今日事又作麼生。喝一喝曰。明星當午現。白日不移輪　上堂。風寒飛白雲。松老凝青藹。一片住山心。泉流聲不改。驀豎拄杖曰。還會麼。七尺烏藤無用處。依稀形似赤斑蛇。擲拄杖。下座　頌德山托鉢曰。當陽句奪箭鋒機。父子雙雙各展奇。鉢柄被人偷去了。不堪疑處更堪疑　頌女子出定曰。嵬嵬乎青山。洋洋乎流水。清商調譜伯牙琴。一曲寥寥寒鳳尾(聖心覺嗣)。

荊州報恩法瀾澄禪師

荊之枝江陳氏子。住天王。佛成道上堂。僧問。如何是天王境。師曰。御路如絃直。如何是境中人。師曰。相逢覿面親。曰人境雙忘時如何。師曰。天邊一鴈飛。乃曰。夜覩明星阿誰曉。是聖是凡都靠倒。惟有鼻孔無處藏。碧稜稜底光皎皎。天王見得。為他扭揑一上。以手作扭鼻勢曰。釋迦老子。隨手來也。既曰。一切眾生。俱有如來智慧德相。何故。大驚小怪。雖然。不因樵子徑。爭到葛洪家。上堂。秀公北宗地。千載絕是非。山僧今到來。雪曲和難齊。聊作住山翁。輸我都不會。報與諸方參學人。輕輕莫蹋度門路(水鑑海嗣)。

揚州儀真地藏憨石珂禪師

蘇州范氏子。繼席上堂。從門入者。不是家珍。自己胸中流出。葢天葢地。豎拂子曰。會麼。等閒刺破娘生眼。無限風光笑不休(水鑑海嗣)。

重慶寶葢本懷上禪師

郡之璧山人。參棲賢敬。日則汲水供眾。夜則入堂參究。竭盡勤勞。及隨天王海。住荊之鐵佛。儀之地藏。每充要職。戊申。描海真。歸蜀。海授以偈。入蜀覔親墳廬。莫知其處。漣然拭淚。後住寶葢履行氷潔。四眾景仰。僧問。如何是佛。師曰。汝是奴兒婢子。僧禮拜。師喝出。康熈甲戌。住天王。旋示寂。塔於天王(水鑑海嗣)。

長沙益陽石門信庵哲禪師

江陵陳氏子。年三十三。投天王海薙染。旋領院事。端重稱職。海景崇信。削髮天王。遂以信庵字之。住儀真地藏。晚遷石門。上堂。天得一以清。地得一以寧。拄杖子。得一又作麼生。良久。卓一下曰。天晴不肯走。直待雨淋頭。一齊打散(水鑑海嗣)。

儀真地藏楚庵璨禪師

荊之枝江人。初住董市金龍寺。復遷儀之地藏。僧問。如何是地藏境。師曰。楚楚半林竹。蕭蕭一徑煙。曰如何是道。師曰。門前河路達長安(水鑑海嗣)。

武昌鶴林芝庵明禪師

荊州公安周氏子。佛誕上堂。僧問。未離兜率。已降王宮。未出母胎。度人已畢。今日事作麼生。師曰。開口不在舌頭上。乃曰。指天指地。七步周行。頭角既露。無處藏身。雖然。未遇雲門手。却使兒孫簸嘴唇。康熈丁丑。補漢陽棲賢。閱五越月示寂。門人迎龕歸鶴林。塔於寺左雙峰山北(水鑑海嗣)。

鄂州黃龍半峰青禪師

竟陵吳氏子。參天王海於棲賢。俾職堂司。一日。海豎拂子曰。向這裏。道一句看。師曰。道過久矣。海曰。不妨再道。師曰。若再道。是第二句。海頷之。同參相訪。問近有新鮮句子麼。師曰。曲徑無人到。山高有鶴棲　示眾。歷滿春山洞口花。背陰嵒畔有雲遮。分明有句無人識。道者家風事事賒　繼席天王。上堂。向上一機。天然逈別。突出當陽。千聖罔測。山僧今日符到奉行。又如何道。太平不用施謀略。惟把心香祝　聖明(水鑑海嗣)。

荊州天王還燈敏禪師

孝感張氏子。受天王請示眾。山僧克念住煙巒。投老閒身耐歲寒。今日使符天上至。是非從此落人間　問世尊具無量海。口說不思議法。如何是不思議法。師曰。風吹石臼演摩訶。曰一法若有。毗盧墮在凡夫。萬法若無。普賢失其境界。去此二途。請師速道。師曰。冬至寒食一百五(水鑑海嗣)。

荊州極樂佛照寬禪師

安陸雷氏子。示眾。極樂院向西住。兩池夾鏡波光翠。槐陰罩地馬登枝。柳影橫塘魚上樹。諸人。若作山門境話會。敢保未蹋故鄉地。若作真如法性會。此人未達圓通理。且道。畢竟如何。滿院薔薇昨夜開。渾身不覺香魂醉(水鑑海嗣)。

荊南寶勝傳一福禪師

本郡陳氏子。示眾。不是心不是佛不是物。是箇甚麼。揮案一下曰。豁然擊斷黃金鎻。笑看章臺桃李花(水鑑海嗣)。

荊州延壽尼上機本禪師

魯山人。姓金。禮天王海。披緇受具。乃以本參話頭不明。每自泣下。一日問海曰。如何是一歸何處。海曰。師姑元是汝人做。師便喝。海曰。青州衫又作麼生。師提起衣曰。此是破羅衣。海印以偈曰。百千三昧何為本。彈指門開非上機。喜汝眼睛端的處。青州衫換破羅衣(水鑑海嗣)。

樊川大唐律綱宗禪師

武昌王氏子。幼歲超羣。棄儒就釋。投本邑洞暎燈薙染。示眾。頭頭示現。物物全彰。馬師一喝。百丈耳聾。黃檗吐舌。臨濟還拳。一箇箇敲出虗空骨髓。劈開佛祖面門。乃顧視左右曰。還見麼。近水不知遭渴處。飲人一滴也難消(虗堂偉嗣)。

海會量舟汘禪師

上堂。徧界不曾藏。明明全顯露。五葉自聯芳。祖祖相傳授。展兩手曰。莫錯過休錯過。驚起嵩山破竈墮　小參。舉普化曰。明頭來明頭打。暗頭來暗頭打。虗空來連架打。左右來旋風打。師曰。普化用鐵牛機。奪饑人食。還他作家。海會者裏。只有一味鐵釘飯木查羹。任你諸人橫吞豎嚼。倘若一下嚼破。自能通身暢快。何必山僧重為饒舌。拈竹篦子。一齊打散　解制上堂。雲從龍。風從虎。鸞好歌。鳳好舞。堪笑驢子弄蹄行。春風浩蕩雲門普。八角磨盤空裏飛。驚起須彌顛倒吼。今朝七九六十三。禪和騎牛摸鼻走。草鞋踏在月明中。更有八九共九九　頌女子出定曰。杜䳌啼徹百花深。風弄飛花滿地金。春令冬行貧也富。紛紛濃艶漫相尋(溟波古嗣)。

五燈全書卷第一百七

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十七世隨錄

處州半山壁觀默禪師

頌古德喫油糍曰。山前流水弄瑤琴。聽罷漁翁笑不禁。今古未知霜月裏。脚跟走斷是何人(隨菴猷嗣)。

處州福安景蓮源禪師

問如何是福安境。師曰。天池深莫測。曰如何是境中人。師曰。倚杖看雲飛。曰不薦師機。再請剖露。師拈拄杖。卓一下曰。假鷄聲裏難瞞我。未肯糢糊放過關(隨菴猷嗣)。

處州宣陽東巖慧觀賢禪師

問如何是東巖境。師曰。泉底穿明月。峰頭起白雲。曰如何是境中人。師曰。香飯慣分霜雪裏。眾山猿鳥飽無聲。僧作女人拜曰。謝和尚慈悲。師曰。西巖今日有齋(隨菴猷嗣)。

處州青田石門大圓鏡禪師

問如何是妙音境。師曰。田上月明三尺浪。屋頭春老六朝松。曰如何是境中人。師曰。舀乾大海半邊杓。指住斜陽一杖藜。曰作家相見事如何。師曰。且坐喫茶(蒼石立嗣)。

石渚太平谷應乾禪師

上堂。舉臨濟一日與普化克符二人曰。我欲于此建立黃檗宗旨。汝二人可承褫。我。三日後普化問三日前和尚道甚麼。濟便打。三日後克符問。三日前和尚打普化做甚麼。濟亦打。師曰。你看那普化克符二人展大旗鼓。逆風揚塵。臨濟大師雖成一株大樹蔭覆天下人。只是眼孔太窄。欲立先宗。止望那二人成褫。山僧不然。亦欲于此建立廣惠宗旨。現前大眾個個都教成褫。我若要成褫。不待三日前三日後。上來下去。總教喫山僧手中痛棒。何故聻心不負。人面無慙色(啟密綿嗣)。

益州兜率不磷宗堅禪師

蘄州孫氏子。二十五歲。投雲南嵩山慧脫白。參本來無一物。三年無所得。一日兀坐。聞旁僧一喝。有省。呈悟由。慧打曰。臨濟在黃檗處得力。在大愚處得力。師曰。落得一場笑具。慧曰。未在。更道。師舞具便出。一日慧問。如何是萬象之中獨露身。師曰。明如日。黑似漆。如何是衲僧巴鼻。師曰。瓦礫相然諾。石頭解笑人。慧頷之　上堂。活人劒離相離名。活人刀絕魔絕異。拈起則乾坤鼓舞。放下則大地增輝。到者裏直須知。有向上一竅格外提持。佛魔俱遣。凡聖兩忘。方有入路。今日兜率不惜眉毛。旁通一線去也。以杖擊禪床曰。棒頭有眼明如日。要識真金火裏看(嵩山慧嗣)。

契嵩嶽禪師

山居示眾。冷披破衲。熱披葛渴。飲一瓢。饑一鉢。山中無曆記年。華轉眼花。開葉又脫(晦菴道嗣)。

揚州葉菴果禪師

郡之陳氏子。示眾。師舉扇曰。拈起也函葢乾坤。拂拂凉風生大地。放下也縱橫日月。炎炎暑氣逼凉天。忽拈忽放。全體照用。不拈不放。迥絕炎凉。人人盡道。臘月扇子用不著。山僧則不然。何故相逢自有風流態。何必扶搖天地間(大乾明嗣)。

仙巖首座

化國鐸秉拂小參。諸兄弟來此山中參究。還有透徹者麼。驀豎拂子曰。于此透徹。去能使盲者見。聾者聞。啞者說。所謂見見之時。見非是見。見猶離見。見不能及。還會麼。須知耳聽。終難會。眼裏聞聲。方始知(天目智嗣)。

天堂太虗空禪師

中秋小參。天上月正圓。人間道月半。不用擬思量。打鼓普請看大眾。看則一任看。畢竟那個是真月。以拂子畫○曰。莫錯認　示眾以拄杖。卓一卓曰。若向者裏薦取落二落三。不向者裏薦取落二落三。畢竟如何話會。復卓拄杖曰。參(天目智嗣)。

永嘉大羅兜率中安質禪師

被盜。示眾。山居兜率靜即天宮。盜者相尋。囊藏不得。由是家私劫盡。幻物一空。要知宿債應償不免。歡喜忍受。其奈人心不滿。貪欲無邊。逼拶將來。鞭敲繩縛。喝不領會。默示徒然到這裏通。身手眼也。無用處畢竟作麼。生得休歇。驀豎拂子曰。大眾見麼。到底家珍偷不去。可憐空做賊名聲　問和尚被盜綑縛。得無熬煎。師曰。山僧似覺通身慶快。曰好事不如無。師曰。知音者少(天目智嗣)。

永嘉護國範遠彥禪師

小參。山僧昨日有一句。子未出方丈門早。與諸人道破了也。還有聞得記得者麼。試出來。舉看。眾皆默然。自代曰。晝夜鐘聲一百八　開爐上堂。師以拂子打圓相曰。大眾還識。護國者裏現成爐鞴麼。一向柴足炭足。惜乎幾歷兵燹。直得烟消灰冷。山僧今日于冷竈裏。下一把火為要。兩序勤舊。添柴添炭。互相著力。將十方三世。盡空法界。塵勞生死。解脫涅槃。情與無情。一齊打入爐中。管取金聲玉振。普有光輝。正恁麼時。設有不入爐鞴。不受鉗鎚的。山僧但冷笑一聲。若知山僧這一笑。管取參學事畢　元旦上堂。新年佛法有。舌頭常在口。新年佛法無。水上。捺葫蘆。新舊有無都不涉。光陰迅速莫蹉跎(天目智嗣)。

永嘉白門卓然立禪師

示眾。我有沒絃琴。一向懸高壁。不是不會彈。只是少人識。以杖置案。作彈勢曰。欲識琴中意。何煩絃上聲　耡田示眾。我無大義可說。慣用耡頭一橛。鏟除異見。稠林翻轉。劫初田地。下菩提種。開優鉢花。結無生果。令一切眾生。齩嚼飽滿。顧左右曰。還有知味者麼。良久以耡築地曰。正好著力。　示眾。未生前屋破見青天。已生後袖穿露赤肘。現在的直到驢年。會卓拄杖喝一喝(天目智嗣)。

永嘉白塔尼照清光禪師

本邑相國張文忠公孫。女十三歲為父死難。即持齋。誓不出字。二十四薙染。參仙巖智。一日呈偈頌。智曰。偈頌且止。你將公案。說看。師進步默然而立。智曰。囫圇吞棗。師曰。千峰勢到嶽邊止。智曰。萬派聲歸海上消。又作麼生會。師退步默然而立。智休去　示眾。一棒一條痕。一掌一握血。辣手不容情。祖師真妙訣識。此訣生死。徹擲下竹篦曰。惟此最親切(天目智嗣)。

眉聲居士

明誠。浙瑞安林氏子。世名。齊鋐字仲覺。幼聰頴。攻文史韜略。年十五省父法幢幟于四明大梅山。知發心參究。幟指謁雪竇雲。多所訓誨。嗣見大梅寤于武林。令參狗子佛性。趙州因甚道無道有。每參諸方。皆以狗子佛性話為問。適游浦江晤多子無于水月菴。見案頭有垂絲千尺意。在深潭話。忽有省曰。趙州敗闕。被我捉得了也。無曰。那裏是趙州敗闕處。士曰。不被和尚惑。無曰。狗子聻。士擬對。被無一喝。疑情復發。時霽崙永卓錫雲外。士登峰參請。凡十寒暑。一日復叩前話。永曰。佛性則且置。喚甚麼作狗子。士不覺。從前膺礙。一時放下。踴躍曰嗄。永徵曰。佛性聻。士仍作舞躍狀。永曰。是甚伎倆。士即呈偈曰。獅兒不受黃金索。隨類翻身展大雄。却笑趙州無伎倆。隨人起倒敗家風。永頷之。臨行乃問。永曰。不昧本來人。請師分付。永曰。清泉流出甚分明。士觸禮一拜。永曰。本來人聻。士曰。弟子告辭。和尚去也。永搊住鼻曰。還在這裏。士拂袖便行。一日問永曰。如何是太平本是將軍定。永曰。惺惺著。士曰。不許將軍見太平。又作麼生。永曰。正好著力。士曰。學人則不然。永曰。你又作麼生。士曰。一人有慶兆。民賴之。永曰咦。丁巳秋。永乃授如意源流偈曰。十載爐錘鍼芥合。西江吸盡了無依。須知吾法同儒道。善自施為展大機　文學陳聖俞問。文殊七佛之師。因甚出不得女子定。士曰。文殊且置。喚甚麼作女子。陳沈吟。士震威一喝曰。因甚瞌睡至。此。陳踴躍曰。原來如此。士曰。罔明聻。陳作禮曰。一串穿却。士頷之　隨喜楞嚴講期。座主講至第一月第二月月影。士失笑。僧介石芳便問。士曰。且道如何是第一月。士曰。無眼耳鼻身意舌。芳曰。如何是第二月。士曰。蒼黃赤白憑君說。芳曰。如何是月影。士曰。長江水面波千頃。芳復請作偈。士信口曰。問我楞嚴第一月。覿體圓明非喻說。堂堂密密爍虗空。十方世界都含攝。問我楞嚴第二月。有情無情熾然說。揚眉瞬目直承當。粗拳惡棒當頭楔。更問楞嚴說月影。日用常行自不領。一念迴光是甚麼。五雙十個雲門餅。芳遂矢願參宗。一日問士曰。一切眾生皆有佛性。為甚麼。佛放眉間白毫光。照東方萬八千國土。眾生不能。士喚童子曰。天亮也未。童子報道。日頭正上山。士曰。還可道。眾生不能麼。芳躍然　李標遠問。如何是海底泥牛銜月走。士曰。時至若知無滲漏。風迴便可結靈胎。李曰。如何是巖前石虎抱兒眠。士曰。動靜不隨聲色去。保持豈在有無中。李曰。如何是鐵蛇鑽入金剛眼。士曰。扶桑合璧方成朔。滄海擒龍始見珠。李曰。如何是崑崙騎象鷺鷥牽。士曰。樓閣門開彈指入。眾生魔佛共毗盧。李曰。高峰道四句中有一句。能縱能奪。能殺能活。畢竟是那一句。士驀面便唾　耆儒章于磐問。不落因果。因何却墮野狐。士曰。此處無銀二兩。章曰。不昧因果。因甚却脫野狐。士曰。如上所供是實。章曰。祇如脫却。野狐還作甚麼。士高聲喚章先生。章遂信宗門。即問喜怒哀樂未發時如何。士復喚章。章應諾。士曰。是甚麼。章欣然復問。孔顏樂處又作麼生。士曰。用之則行。舍之則藏　僧問。趙州訪二菴主。一樣豎拳。因甚有肯有不肯。士曰。你道不肯那一個。曰淺水不是泊舟處。士曰。獅子齩人。韓廬逐塊。僧忽省曰。恁麼則二菴主俱是作家也。士曰。獅子齩人。韓盧逐塊。僧踴躍作禮曰。從今不被天下老和尚惑也。士便掌曰。逢人莫錯舉　陳兆彬問。五祖演謝監修上堂曰。人之真性命。須是○這個。這個是甚麼。士曰。龍從火裏出。彬曰。五祖道。若欲成就這個。先須防于○這個。這個又是甚麼。士曰。虎向水中生。彬曰。五祖道。若是真○這個人。這個是甚麼人。士曰。但盡凡情。別無聖解。彬曰○○又是甚麼。士曰。我見燈明佛。本光瑞如此。士甞有偈曰。北海泥牛吼。中天玉兔生。金烏吞一口。動靜悉圓明。一掌又一喝。毒人痛到。骨俗漢最用情。切莫道唐突。玉泉揆輯(聖感永嗣)。

東嘉大羅山玉泉寺肅印正禪師

本邑徐氏子。父母念其胎齋。七歲時。命禮羅隱洞石龕。任老宿薙染。年十七。任公指。參諸方。末入深雪室。徹法源底。嗣即記莂。開法玉泉　小參。舉梁山道。南來者。與他三十棒。北來者。與他三十棒。雖然與麼不當宗乘後來。瑯瑘道。梁山將一片真金當頑鐵賣却。瑯瑘即不然。南來者。與他三十棒。北來者。與他三十棒。一任天下人貶剝。師曰。玉泉又不然。南來者。聽他南來。北來者。聽他北來。各與濃茶白飯欵待。若要山僧棒喫。未敢相許。何故聻黃金自有黃金價。終不和沙賣與人　示眾。鐺是銕鑄。飯是米做。汝等諸人。終日觸著齩著。只是不肯承當覿面。錯過帶累。山僧鼓舌搖唇。指東話西。舊題新做不錯過。驀豎拄杖曰。且道這個是甚麼　上堂僧出擬問。師以杖約住曰。住住今朝仲冬初。一山僧無法可說。擲下拄杖曰。有人直下承當一生參學事畢　晚參。舉雪峰拈拄杖曰。山僧這個為中下人。僧問。上上人來如何。峰靠拄杖便休。雲門曰。山僧這個也為中下人。僧問。上上人來如何。問拈拄杖便打。師拈拄杖曰。山僧這個一味平等。不論上中下根。總教伊立地搆去。汝等諸人還識這個麼。眾無語。師連卓拄杖歸方丈　佛成道日。上堂。黃面瞿曇夜出城。娑婆由此禍根生。雪山六載饑寒逼。却被明星換眼睛。以拂子作○相曰。祇這個莫沈吟。不是佛兮不是心。復擲拂曰。舉頭天外看。誰是我般人　丁卯元旦。上堂。立春已十日。鳴鐘慶元旦。時序暗推遷。初一仍不換。大眾既是初一因。甚又喚作元旦。不見道月月有初一。日日是好日。山僧住此已三年。本命元辰何得失。忽有個漢道。今日元旦上堂。說到本命元辰作甚麼。山僧只向他道。記取一萬事。畢春三夏六。忽逢秋千里。神駒追不及(師于是年七月初一。日示寂)　問城東老母。與佛同生。因甚不肯見佛。師曰。抱贓呌屈。曰兩手遮面總皆是佛。又作麼生。師曰。料你放不下。僧禮拜曰。某甲親見和尚。師曰。更禮三拜　問如何是一同一質。師曰。錦繡重重如何是二。同大事。師曰。石頭土塊如何是三總同參。師曰。泥猪癩狗如何是四同真智。師曰。紅爐點雪如何是五同遍普。師曰。萬象森羅如何是六同具足。師曰。頂天立地如何是七同得失。師曰。坐斷虗空如何是八同生殺。師曰。橫按鏌鎁如何是九同音吼。師曰。風吹石臼如何是十同得入。師卓拄杖曰。向這裏薦取　問如何是佛。師豎拳。曰如何是道。師展手　問如何是和尚家風。師曰。鋤頭刀斧。曰還更有麼。師曰。斫斷汝脚跟。師門風孤峻。囓蘗飲冰。本色鉗錘。象龍蹴踏　康熈丁卯之歲。朝上堂。微露順世之意。無何示疾。至孟秋朔日。晨起書偈曰。三十三年大夢。一朝緣盡歸休。四恩重大未曾酬。爭怪卒難分手。生死不離覺海。何須分外牽愁。泥牛吼動海天秋。試看再翻觔斗。擲筆而逝。塔于羅隱洞之西麓。同門明誠輯(聖感永嗣)。

鶴沙冰輪祚道者

參深雪本師。制期中有省。值黃捷菴問。本師一口氣不來。向那裏安身立命。本師振威一喝。捷菴茫然。本師曰。山僧今日失利。道者便問。適纔和尚喝。捷菴這一喝。是臨濟四喝中第幾喝。本師便掌。道者亦掌。本師把住曰。是第幾喝。道者連喝。本師曰。還有一喝聻。道者吹滅燈火而出。本師曰。慣得其便　深雪解制。上堂。道者問。世尊拈花。迦葉微笑。達磨西來。得遇神光。和尚今日佛法流通何處。本師曰。汝還瞌睡在。道者曰。一盲引眾盲。相牽入火坑。本師曰抱贓呌屈漢。道者曰。也須和尚證明。本師曰。又與麼去也　道場山兀菴源問。冰輪日出又如何。道者曰。爍破和尚面門　鐸菴遠問。堂中磬終日口向天。為甚不下一語。道者曰。開口成雙橛。無言落二三　金粟天岸昇問。此夜一輪滿清光。何處無因甚不照覆盆之下。道者曰。車不橫推。理無曲斷　問德雲見妙高峰。因甚七日不相見。道者曰。官不容鍼。曰因甚七日後別峰相見道者曰。私通車馬　問黑豆未生芽事如何道者曰昨日秋。曰黑豆已生芽聻。道者曰。今日冬　頌女子出定曰七佛之師顛倒顛。何勞用盡力千般。識得瞿曇真面目。憑他女子坐驢年　頌百丈野狐曰不落不昧韓獹逐塊。不昧不落兩途俱錯。直饒因果分明。總與一坑埋却　頌庭前柏樹子曰。西來不是柏樹子。柏子不是西來意。雖然拈得目前機。到底終成第二句　頌德山托盋曰。托盋堂前遇雪峰。熱膓遭在是非中。果然只得三年活。移却西來換却東　讚本師像曰。臨濟兒孫銅頭鐵額。惟有景雲逾加惡極。白棒毫不容情。一喝千江水逆描畵未成。誰能辨的。覿面相逢。佛祖不識。某甲有恨難消只把瓣香薰鼻。同門明誠錄(聖感永嗣)。

繼雪堂仁菴覺道者

氏出華胄。夙慧不凡。少嗜易理。嗣聞深雪本師名。修書問道。甚是懇切。本師初致問曰。喚著念珠則觸。不喚念珠則背。不得有語。不得無語。速道速道。道者苦參數晝夜。忽聞鐘有省。即復本師曰。喚著念珠則錯。不喚念珠亦錯。不得有語則恰。不得無語亦恰。速道速道。不道不道。和尚以為何如。本師曰。只為分明極。本師又致。問曰。道者果爾信徹無時。不與三教聖人覿面且道如何是覿面句。于此識得初祖安心竟。道者答曰。承問三教聖人覿面句。弟子向未有三教。已前早已道破。又何必初祖安心。師畵○曰。這個聻。道者拈白紙一幅來。本師首肯而記莂焉　靜祖百日之期。本師上堂。道者問。花放當林柳垂古渡。今朝成服百期老祖遺範。宛然大眾不敢錯過。不錯過的共作陽春一助。本師曰。雨添三尺水風散一庭花。道者曰。臨風吹玉笛。恰是一家音。本師曰。一回飲水一回噎。一度臨風一度愁。道者曰。不妨傾盡此時心。本師曰。善為珍重　本師誕日上堂。道者問。花開根熟。地久天長。未審本來面目。還落視聽也無本師曰。不與虗空安耳穴。道者曰。劫石可磨。此心不易。本師曰。豈憑露柱著眉端。道者曰。勿將支遁鶴。喚作右軍鵞。本師曰。一以貫之。道者顧左右曰。既到翠微峰。頂上大家齊賀太平時。本師曰。可謂晉之以禮　問過去佛阿誰證明。未來佛我不喜聞。現在佛何處藏身。道者曰。莫瞌睡　問昨日地動犬吠。人喧。護法。可曾受驚恐麼。道者曰。長安雖閙。我國晏然　頌世尊覩星曰。千年老樹忽成精。剎剎塵塵盡露形。可笑後人無智眼。見他還道悟明星　頌女子出定曰。本是青天與白日。文殊罔明俱著賊。兩頭坐斷甚分明。任從入兮任從出　頌百丈野狐曰。也莫認真也莫假。桃紅李白兩相宜。任憑雨打芭蕉葉。無耳之人總不知　頌十智同真曰。強把虗空分塊數。只將燈草拄須彌。自從捉敗汾陽後。不向山前讀舊碑　頌德山托鉢曰。知音莫向知音舉。若遇知音禍轉多。密啟纔明末後句。紛紛從此起誵訛　道者病篤因老嫗。問僧耶俗耶。道者隨聲應曰。若喚是僧。原在俗。若喚是俗。本來僧已得圓通自在。便成清淨法身。聖亦不減。凡亦不增。亘古堂堂真實相。摩醯正眼頂門新。晨起焚香禮佛坐。中堂集諸眷。屬揮拂說偈以示訣別。少頃本師至。道者稽首曰。弟子不能侍師矣。早生南方長者家。童真入道。弘揚臨濟正宗。是所願也。微笑而逝。同門明誠錄(聖感永嗣)。

瑞安雲嶼天頴浩禪師

記莂日。玉泉請小參。諸佛有寬廓。不盡的法。列祖有縱橫。無礙的機。祇在覿面承當。所貴全身擔荷。如壯士展臂。豈假他力凌風快鷂。一舉翀霄。今日浩上座。既膺本師老人大任。又蒙長兄和尚相推。可謂道誼重千秋。意氣膠和漆。只得將現前眾兄弟。人人共有的。拈來作個證據。驀豎拂子曰。還委悉麼。山本崔嵬。水本深知音。烏用頻頻。舉揮拂子　示眾不是心。不是佛。不是物。若人覰破。奴喚釋迦。僕呼彌勒。其或躊蹰。直到驢年。相救不得　問嚙破鐵酸饀因甚。路上有饑人。師曰。切忌話墮　問虗空無背向。何緣有東西南北。師曰。不因一。問幾乎忘却了也。同門明誠輯(聖感永嗣)。

長洲萬青居士

錢選業儒信佛。事母至孝。母蘇氏飯僧好施。長齋課佛。後示微疾。念佛而終。士深悲切。詣華嚴昱處問。如何參究。得報母恩。昱曰。不見昔日那叱太子。柝骨還父。拆肉還母。然後現本身。為父母說法。如能會得。不唯一生父母。多生父母。一時酬畢。從此立念參學。悟徹方休。甞腰包遍禮名宿。如資福靈機觀。報恩骨巖峰。天目全菴進。金粟石菴琈。吳越諸山。參請者。不下百餘員。雖時有契會。機緣頗多。然一種膺礙未釋。不敢自欺。一曰訪蛤菴圜于西山隆恩。纔入方丈。圜曰。居士帶得小蘇州來麼。士曰。教壞人家男女。圜曰。因甚麼走到老僧脚底下來。士曰。某甲罪過。圜曰。汝不會我語。有霽崙和尚。明眼宗匠。汝必須志誠參請。當與汝說破。士因。謁本師于萬佛寺。初到丈室。士曰。和尚。住此。可謂龍到水到。旁僧曰。居士莫塗污好。士曰。自領三十棒。本師曰。老僧只管看。士曰。今日親見和尚。本師曰。昨日已相見了也。士曰。門內有君子。門外君子至。本師曰。也是隨人脚跟轉。士便喝。本師曰。著忙作麼。士曰。知心能幾人。本師曰。將謂忘却。士後請益。本師即變色呵斥。凡下語俱不許。一日引看滿井。本師指曰。你看此水如何高起數尺。士纔欲起答。本師搖手曰。不是。于此豁然徹底。即呈偈曰。徹底掀翻滿井泉。從今更不被師瞞。若將體用分前後。算到驢年未會禪。本師頷之。次年本師被　旨住聖感。入山省覲。適值本師垂問曰。臨濟有三要。我這裏有四要。大眾還會麼。士曰。今日天寒。請師尊重。本師曰。山僧罪過。尋受記莂偈。有滿井寒泉。徹底清照見。鬚眉俱凜冽之句　問如何是神通妙用。士曰。擬翻個觔斗。恐被你笑。曰觔斗阿誰不會翻。士曰磕破髑髏　訪華嚴昱。值昱閱磬山錄有涅槃相語。昱掩卷問士。如何是涅槃相。士曰。劒去久矣。少頃士亦問昱。如何是涅槃相。昱指梅樹曰。者枝梅長。那枝梅短。士曰。有人來也。相視大笑　過接待訪雪屏。主人纔見屏曰。古人道。三日不見。刮目相待。久不晤居士。還我親切一句來。士曰。今日特來相看。屏曰。真個那。士曰。莫眼花　過祇園訪童碩本。士指荷花池曰。內有魚否。本曰有。士曰。因甚麼不見興波作浪。本曰。甚麼世界敢出頭來。士曰。低聲低聲　訪子音首座值雪。士曰。古人道。好雪片片不落別處。且道落在甚處座曰。正要居士疑著。士曰。一釣便上　訪瞿奉石。士曰。經年不相見。親切道一句。看石作掌勢。士曰。打即任打。未許親切在。石擬議。士曰。看破了也。同門明誠輯(聖感永嗣)。

天津天安淨己樂禪師

示眾。舉南泉一日不赴堂。侍者請和尚赴堂。泉云。我在庄上。喫油糍飽。者云。和尚不曾出入。泉云。你去問庄主。侍者方出門。遇庄主歸。謝和尚到庄喫油糍。師頌曰。喫飽油糍不赴堂。南泉老漢為誰忙。大風吹倒梧桐樹。自有旁人話短長　晚參。師豎拂子曰。眼觀色。耳聞聲。鼻嗅香。舌噉味。口談說。手持物。足運奔。眉毛乃是無用之物。因甚麼反居其上。一曰。只為太近。答都不契。師代曰。少他一點不得(冲涵恒嗣)。

五燈全書卷第一百七

五燈全書卷第一百七補遺

臨濟宗

南嶽下第三十七世隨錄

郢州永隆昱堂烱禪師

郡之宋氏子。出家誓以發明大事。北邁依香嚴風穴兩法席最久。旋楚。參一揆於月掌得法。繼住永隆。上堂。幸自無事。不可塗汙諸仁。若也尚留觀聽。將謂長老恡詞。驀拈拄杖曰。良馬已窺鞭影去。阿難依舊世尊前　問教外別傳。所傳何事。師曰。杓卜聽虗聲(一揆揆嗣)。

明州翠山月濤粲禪師

入神鼎揆室。揆問。懸崖撒手。自肯承當。汝作麼生承當。師曰。八花毬子上。不用鏽紅旗。揆曰。好事也要大家知。師曰。土上加泥。鼎曰。絕後再甦。欺君不得聻。師便喝。鼎便打　示眾。舉天童僼因僧問。如何是佛。答曰。邨田坂裏牛脚跡。師頌曰。脫珍著敝在邨田。隱隱猶懷舊日嫌。貧恨一身多赤骨。曲肱一枕伴雲眠　示眾。八兩半斤人人知有。及乎拈頭作尾。展露全機。未免十箇五雙。依然對面千里。雖然河裏失錢。不離河裏。恁麼告報。莫有不甘者麼。三十年後。莫怪今日多嘴　問破沙盆意旨如何。師曰。泥做底。曰因甚喚作正法眼。師曰。十八十九癡人夜走(一揆揆嗣)。

郢州永隆洞野先禪師

上堂。道不遠人。而人自遠。若待山僧口巴巴地。遠之更遠。爭奈何。爭奈何。丘壑易填。人心難滿。卓拄杖下座　問如何是道。師曰。道甚麼。曰豈無直指。師曰。早曲了也(一揆揆嗣)。

廣州景泰真嬾定禪師

衡州桂陽栢氏子。上堂。廣南無佛性。一派涌曹溪。塵內有大經。量等三千界。剖出八字沒[必-心]。宣來字義炳然。佛化王化並融。真諦俗諦平等。緇素平等。男女平等。雖然堯舜之君。猶有化在。何故。曹溪波浪如相似。無限平人被陸沉　回神鼎省覲。揆問。聞汝在廣南。大作佛事。是否。師曰。不曾辜負和尚　僧問。如何是廣南人事。師便掌之(一揆揆嗣)。

湘陰文殊銕山智禪師

西蜀寶寧何氏子。為薦其兄何邑侯。小參。生于蜀地。德化湘江。無生死中。示現生死。亦非偶然。所以無而有之。之謂聖。有而無之。之謂賢。賢聖位中留不住。百里焉能困大年。喝一喝下座(一揆揆嗣)。

黃麻接待節庵祿禪師

性彝簡。立志操方。常思古人一人所在半人所在須到之語。所歷叢林。皆陸沉下板。罕見其囊錐頴露。聞神鼎。心切慕之。一見而針芥相投。一日揆問。一口氣不來。向甚處安身立命。師曰。出牛欄入馬捲。揆曰。照顧脚跟。師拂袖而出。鼎遂奇之　示眾。玄沙不出嶺。擔板一生。趙州老行脚。逢人不盡。二大老。同道不同行。多少人邯鄲學唐步。直得前不遘村。後不迭店。望烟尋食地。錯入薰皮家。可悲可痛。總不恁麼底人。又作麼生。相逢盡道休官去。林下何曾見一人　頌臨濟三頓棒因緣曰。痛棒打不死。玄要定宗旨。接響承虗流。抱橋柱澡洗　問如何是佛。師曰。合取口(一揆揆嗣)。

潭州楊道道權法禪師

醴陵彭氏子。參神鼎揆。揆問。神鼎峰高。遊人罕到。因甚到即不點。師曰。鵝王擇乳。素非鴨類。揆曰。伶俐禪客。師曰。是何言歟　示眾。舉同安丕看經次。見僧來參。遂以衣袖葢却頭。僧近前作弔慰勢。丕放下衣袖提經曰會麼。僧却以衣袖葢却頭。丕曰蒼天蒼天。師曰。主賓互換。縱奪可觀。放過則彼此作家。檢點將來。總是涅槃堂裏漢　頌不是是曰。水中鹽味色膠青。肝膽逢人徹底傾。雨霽雲收天地濶。僧繇巧筆畵難成(一揆揆嗣)。

蘇州洞庭修木林禪師

郡之柴氏子。剗草于神鼎堂前。一日揆問。人人有箇主人公。且道。是何面目。師曰。說似一物即不中。揆頷之　示眾。舉麻谷問臨濟。大悲千手眼。那箇是正眼。濟搊住曰曰因緣。師曰。二大老與麼施設。雖則主賓互換縱奪可觀。若是大悲千手眼。有甚交涉。當時待問。何不和聲便棒曰。淨地上不要放屙。看麻谷者漢。又作麼生湊泊　頌黃梅意旨會佛法人得曰。了無一物絕纖塵。傑出黃梅孰可倫。覿面不逢清白眼。徒將肝膽向人傾(一揆揆嗣)。

長沙密弘易九有居士

業儒。應科舉時。偶竹院逢僧。聞丹霞選官選佛之論。士曰。偉哉斯人。先我心也。遂決高世之念。然苦塵纓。未遂脫然。且追從龐老。常遊禪席。孳切究心。參神鼎揆。而羣疑頓釋。常通書上曰。弟子此生若不遇和尚。幾虗度一生俗漢也。從今不愧為俗中僧耳。一日揆問。本來人。直饒汝說盡道理。用盡伎能參。是奴兒婢子邊事。如何是真實主人公。士曰。誰敢正眼覷著。揆曰。將謂俗漢。士曰。且莫壓良為賤。自茲與禪宗宿衲。箭鋒相觸。輙當仁不讓。著警世文集若干卷。行世(一揆揆嗣)。

越州舜江壁觀默禪師

上堂。僧問。燒庵婆話。有曰婆是僧非。便恁麼去。可否。師曰。我有三十棒。要打婆子。僧無語。師曰。諸仁者。婆兒既是。如何又要喫棒。驀拈拄杖。左右顧視曰。會麼。祖父相傳這楖栗。從來扶正不扶邪。卓一卓。下座　問佛未出世時如何。師曰。翠蘿峰頂天立地。曰出後如何。師曰。明月池洗象調龍(隨庵猷嗣)。

越州寧峰禹庵琇禪師

上堂。有僧出來。畵一圓相。師便喝。僧連喝兩喝。師曰。我不如汝。僧又喝。師不顧。下座　上堂。僧問。如何是佛。師曰。禮拜著。僧便拜。師曰。會麼。曰某甲會也。師曰。試道看。僧擬進語。師曰錯錯。拍禪床下座　問如何是祖師西來意。師曰。山僧今日在莊上。杉樹親栽一萬株。曰恁麼則勞倦也。師曰。却被闍黎道著。僧近前曰和尚。師連掌打出(隨庵猷嗣)。

新昌慈慧文朗郁禪師

上堂。慈慧有一物。日夜光皎潔雪霜打不枯。風雨打不濕。十餘年問大唐師。南北東西都不識。畢竟是箇什麼。良久曰。不辭向君道。恐怕君狼藉(隨庵猷嗣)。

建寧鷲山思修琛禪師

上堂。江上風高雲走去。山中松老鶴歸來。今年東谷甚奇怪。四月桃花還未開。一僧纔出。師以拄杖約住曰。老僧無氣力答話。便下座　小參。舉燒庵婆話畢。師曰。婆子頂門。雖則具眼。性命却在者僧手裏。雖然。這僧性命即今又在甚麼人手裏。將謂鬍鬚赤。更有赤須胡(隨庵猷嗣)。

樂清雁山竺蓮盛禪師

謁隨庵猷。時大旱。猷垂問曰。至公無私。莫過于天。者邊稻得恁麼好。那邊稻得恁麼乾。師曰。賞罰分明。猷頷之　上堂。浪靜風恬。簾捲漁歌江上雨桃紅柳綠。天空鳥語樹頭春。恁麼會。雲在嶺頭閒不徹。恁麼會。水流㵎底太忙生。是事且止。慶讚句又作麼生道。芝蘭生幽谷。松栢凌清霜　問一靈真性不假包胎時如何。師曰。鴈山今歲開爐。僧作禮。師曰。上座禮拜意。山僧不審。道道。僧無語。師曰。夜深歸堂去(隨庵猷嗣)。

處州福安德如安禪師

上堂。舉素弘理僧參。理問三世諸佛歷代祖師。為甚麼出者裏不得。僧擬議。師便打。師曰。資壽棒頭無眼。似者般撞露柱漢。明打作麼。南州則不然。三世諸佛。歷代祖師。為什出這裏不得。震威一喝。大眾。資聖棒福安喝。敢問諸人。且道。還有優劣也無。者裏有人體取得出。山僧雖老大。願與侍巾瓶　僧問。如何是佛。師喚闍黎。僧遂有省。便拜。師曰。曇花開昨日。喜事見今朝。僧掩耳便出。師謂侍者曰。這僧只悟得目前句若是格外句。還未夢見在(隨庵猷嗣)。

紹興五洩志學心禪師

一日山行次。僧問。古人道。大林不動草。因甚脚下踏倒許多。師曰。只知盡法。那管無民。僧便拜。師曰。降將不斬　僧問。具得正眼。當明向上一機。作麼生是向上一機。師便喝。僧亦喝。師曰。山僧拄杖不喫瞎漢。僧禮拜。師便歸方丈。至晚。師問侍者曰。今日問話上座聻。曰去也。師曰。這僧會一喝。不作一喝用。曰祇如和尚道。山僧拄杖不喫瞎漢。未審是肯伊不肯伊。師曰。若肯伊。喪我兒孫(隨庵猷嗣)。

松陽福安潤山泉禪師

示眾。學道別無法。先當穩脚跟。再加心事好。道業自然成。以拄杖指顧露柱曰。再犯不容。卓拄杖一下。歸方丈　示眾。舉趙州到道吾。纔入堂。吾曰南泉一隻箭來也。州曰看箭。吾曰過也。州曰中。師曰。有者道。道吾輸趙州一籌瞎。有者道。二俱作家瞎。畢竟如何。良久曰。當時若是福安。曰南泉一隻箭來也。聲未絕。便與一掌。他更如何若何。對曰不是。今日定在來朝。一任通身是手眼。此時爭得不狐疑(隨庵猷嗣)。

東安雙峰巨圓如禪師

上堂。時有二僧。齊出拜起。一僧便喝。一僧拂袖竟去。師乃曰。一人有主無賓一人有賓無主。總合喫棒。葢緣新舖初開。若據正今而令。未免望洋而退。且置。只於為國開堂。應時及節一句。又作麼生道。久旱逢甘雨。五湖四海春　示眾。舉女子出定話畢。師曰。白拈賊一夥。今古慣迷人。雙峰不惜腕頭力。捉敗龍潭秋水清。召眾曰。且道。以何為驗。昨夜風和雨。今朝天大晴(隨庵猷嗣)。

東安弘法九默勝禪師

上堂。十五日已前。風送雲來榻。十五日已後。花開月上樓。正當十五日。又作麼生聻。諸天雙眼裏。萬國寸心中。喝一喝(隨庵猷嗣)。

芝城寶坊大鑒全禪師

問百尺竿頭如何進步。師曰。金剛寶劍當頭截。莫管人間是與非。僧近前作聽勢。師曰。寶坊這裏不用弄泥團漢。直趁出(隨庵猷嗣)。

金陵佛國覺初濬禪師

僧問。如何是佛。師喚闍黎。僧應諾。師曰。此時若不究根源。直待當來問彌勒　問立宗旨建叢林。元為利生。祇如透網金鱗。和尚又作麼生。師和聲便棒曰。向慕蔣山今見也。果然手眼別諸方。師又打。僧擬進語。師復打趁出(樗庵煜嗣)。

江寧上元湛一澄禪師

叅蔣山煜。纔跨門曰。和尚。煜取拂子擬舉。師一喝。乃下叅堂。煜顧侍司曰。者僧一喝。賓主歷然。棲止三年得法。問僧。甚處去來。曰南山去來。師曰。鱉鼻蛇大德曾見否。曰見。師曰。是何模樣。曰花臉黑尾巴。師叱退(樗庵煜嗣)。

金陵輝遠睿禪師

問無神通菩薩。為甚麼足跡難尋。師曰。不是苦心人不知。曰和尚還見否。師曰。山野適纔向汝道什麼。僧茫然。師曰。驢前馬後漢。出去(樗庵煜嗣)。

太湖朗明禪師

問如何是道。師曰。田上薦取。曰和尚謾別人即得。師曰。闍黎是那裏人。僧擬對。師曰。來處也不知。問箇什麼道。便趁(古癡言嗣)。

青州玉泉噴雪聽禪師

上堂。不可道有。不可道無。良久左右顧視曰。任汝葢頭又葢面。何曾瞞得箇中人。喝一喝(萬祥麒嗣)。

興化佛果廣禪師

問如何是佛。師曰。山僧姓謝。家住揚州。曰謝師指示。師曰。片片樹上雲。落落江頭雨。僧以言下悟旨(桴梅濟嗣)。

通玄斯準衡禪師

姑蘇顧氏子。上堂。祖翁田地。契券分明。法王大寶。時至理彰。何煩鐘鳴皷響。自然布彩揚輝。衡上座抖擻尿腸。實無一字可說。只得借寒山禿箒。與大眾應箇時節。驀豎拂子曰。諸仁者還會麼。耳聞不如眼見。眼見不如耳聞。且道如何是祖師西來意聻。揮拂子曰。風暖鳥聲碎。日高花影重(冶翁伯嗣)。

嘉興平湖大乘介白素禪師

勾餘應氏子。示眾。舉婆子燒庵話畢。師曰。寒岩燄發。不抱死火氷灰。枯木花開。豈定春前秋後。當時者僧待女子抱住曰。正當與麼時如何。但向他道。千鈞之弩。不為鼷鼠而發機。設若如何若何。遂與一掌曰。這一掌須教婆子喫　示眾。舉鹽官會下主事僧見鬼使來追因緣畢。師曰。諸仁者。且道。前見鬼使追。是這僧不是這僧。後復來覓。了不可得。又向什麼處去也。于斯薦得。說甚閻羅老子。直饒三世諸佛到來。亦無下手處。倘或覔著時。將何抵對他。道道(鐵鼓音嗣)。

平湖普福曇瑞奇禪師

大用顯問。世尊拈花意旨如何。師曰。平地起風波　顯又問。一日生死到來。如何迴避。師曰。渠無生死(大用顯嗣)。

當湖芥庵道堅愷禪師

嘉興莊氏子。頌洗鉢盂曰。入戶希圖求寶珍。豈知空室淨無塵。這僧若果偷心息。悔殺從前錯上門　頌趙州勘二庵主曰。趙州收放有來由。驗盡當機不易酬。雨過青山呈舊面。幾人得意幾人愁　頌高峰枕子墮地曰。擡頭已薦拖尸句。覿面如何似未親。墮枕聲中殘夢破。開眸依舊昔時人(殊貫德嗣)。

當湖復庵石隱琳禪師

頌香林臘月火燒山曰。香林臘月火燒山。烈焰堆頭絕躋攀。多少行人赤骨力。白頭空嘆路行難　頌大事已明如喪考妣曰。擊碎無明窟。掀翻五蘊山。箇中無一物。何地著慚顏　頌藥山久不陞座曰。疎枝吐玉碧岩前。匝地馨香孰可宣。忽爾狂風驟雨後。遊蜂何處著爭妍(殊貫德嗣)。

當湖復庵又新銘禪師

姑蘇席氏子。示眾。一機透脫。坐斷根塵。萬彚全彰。頭頭無礙。花街柳巷。顯向上宗乘。牧唱漁歌。得自然三昧。果能如是。變大地作黃金。攪長河為酥酪。非為分外。其或未然。莫道庭前多是草。未曾移步草芊芊　頌南泉斬猫曰。兩堂爭取這猫兒。認影迷頭總是癡。直下一刀揮兩段。腥風匝地令無虗　頌一息不來曰。識得親時用得親。楊橋花市總分明。隨機擲地他方去。鼻孔依然搭上唇　頌興化打克賓曰。父子相逢弄爪牙。投機合拍唱胡笳。不因打出僧堂去。怎顯當年兩作家(殊貫德嗣)。

河西瀛西麓芝馥禪師

上堂。法無定相。建立由人。喝一喝曰。是法非思量分別之所能解。且道不分別不思量時。是個什麼。分別思量時。又是個什麼。復喝一喝曰。劍刃有路。鐵壁無門　上堂。若論漸也返常合道。若論頓也朕跡不存。於此會得。棒頭有眼明如日。於此不會。木人也解唱巴歌。祇如頓漸不立時如何。卓拄杖下座(雪厂慧嗣)。

揚州光孝魯庵喆禪師

崇明張氏子。禮越州萬壽永徹剗髮。後參光孝焯。令看無字。聞犬吠。有省。未幾印可。繼席光孝　晚參。大眾還知。歷代尊宿一箇箇。打入葛藤窩裏去也。且道山僧這般舉揚。堪作甚麼復曰。葛藤葛藤　示眾。二六時中要認真。一番提起一番新。驀然觸著娘生面。鼻孔依然搭上唇　示眾。舉女子出定話畢。師曰。若道有定可出。文殊因甚出不得。若道。無定可出。罔明因甚出得。舉拳曰。鳥宿枝頭月。飛花野岸風　天寧梅後堂。與師偕行。見舁棺過曰。還救得麼。師曰救得。梅曰。作麼生救。師曰。蒼天蒼大。梅便喝。師曰活也　頌殃崛產難曰。驚蟄纔逢煖氣狂。深林花鳥報春忙。蒼松不解隨時變。冬夏長青映草堂(旭峰焯嗣)。

岩頭慧修解禪師

問大師掛錫此山。見說多年。是否。師曰是。僧一喝。師曰。岩頭不如上座。僧又喝。師曰。上座不如岩頭。師便打。僧退(燦容義嗣)。

武清楊村報成嵩雲岱禪師

入院晚參。師豎拄杖曰。大眾看看。舊報成先師。在新報成拄杖頭上。放大光明。出廣長舌。佛法世法。盡情說去了也。新報成又說箇甚麼。既爾大眾現前。不妨應箇時節。連卓拄杖曰。大家共出聖賢心。扶起從前破沙盆。只要重新千古令。是則名為報佛恩　上堂。今朝孟冬十五。祝聖鳴鐘擊皷。山僧拽杖登堂。四眾雲臻若堵。諸方說道談禪。報成一味莽鹵。不容擬議踟躕。直截當陽薦取。虗空弩目揚眉。露柱殿前作舞。山門天王點頭。山僧未敢相許。為甚如此。從來重法有先賢。此道時人賤若土　上堂。舉古德曰。有一物。上拄天。下拄地。黑似漆。常在動用中。動用中收不得。且道是甚麼物。良久曰。鶴是白。烏是黑。豐城雙寶劍。兩塊是　邠鐵(起聖仁嗣)。

陽臺秀峰真燦鏡禪師

佛成道日上堂。二千六百年前事。今日重拈一度新。雖然熱銕然頭上。大似重添眼裏釘。祇解教人成佛去。不知迷卻許多人。如來無伎倆。夜半覩明星。直饒悟得無生法。鼻孔依然搭上唇　解制上堂。九旬趺坐在峰頭。撕結恒沙衲子仇。今日開門視霄漢。山自青兮水自悠。大底還他肌骨好。不搽紅粉也風流。道不須悟。佛不必求。因思清白傳家行。洗耳谿邊不飲牛　小參。問和尚者裏不種一畝田。不蓄一粒粟。將甚麼接待往來。師豎如意廼曰。不種一畆田。不蓄一粒粟。銅頭銕額來。千足與萬足。何故聻。不種一畝田。大地無寸土。不蓄一粒粟。世上沒饑人。以如意畫○曰。劍埋豐城光射斗。雲在青天水上瓶　問如何是秀峰境。師曰。兩岸烟霞迎古寺。一谿流水遶陽臺。曰如何境中人。師曰。閑持經卷倚松立。借問客從何處來(百拙倫嗣)。

六安佛國五嶽海禪師

西蜀順慶人。棄職出家。隱山十數年。不出世。因聞鳥聲有省。徧歷諸方。最後參文楚演於佛國。一見機契。授囑繼席。上堂。驀豎拂子曰。有佛處不得住。淨掃池塘閒客座。無佛處急走過。安排旗皷閙軍營。若與麼會去。不妨泥牛吼月。木馬嘶風。倘或未然。任你逞盡神通。却瞞山僧。一點不得燈籠掩口。露柱橫眉。只為無花起樣。畵虎描龍。哄得十字街頭。噎酒糟漢。稱奇說妙。辨異道同。山僧從來不敢妄通消息。今朝登師座說師法。不免一番露布。為甚如此。恐辜負現前大眾。以拂子擊香几。下座(文楚演嗣)。

湖廣麻城觀音唵幢源禪師

上堂。高登曲彔牀。籬菊正披黃。今古何同異。從教風雨狂。喝一喝曰。大家和一曲。共樂賞重陽　示眾。舉二祖立雪因緣畢。師曰。熱血淋漓濺梵天。班班赤雪壓眉尖。然雖嬴得安心訣。未免娘生背不全。喝一喝(文楚演嗣)。

黃梅東禪佛源藥禪師

湖州彭氏子。上堂。驀拈拄杖曰。這一著子。五眼難窺。六通莫識。月朗星輝。公案現成。如何若何。轉見不堪　示眾。舉國師三喚侍者話畢。師曰。三呼三應最嬌聲。掇轉風帆挂別津。莫謂舌頭原在口。從來孝子諱爺名(文楚演嗣)。

六安佛國仁峰傑禪師

閩之福清林氏子。參文楚演。演問。汝從什處來。師曰。不從人間天上來。演曰。畢竟從甚麼處來。師便喝。演曰。喝後聻。師曰。更覓甚麼碗。演休去。乃蒙印可　問如何是出外法。師便打。如何是脫生死法。師復打。如何是不落有無法。師亦打(文楚演嗣)。

舒州太湖和山菩提文輝嵩禪師

示眾。如春在花。非離非即。如鏡著像。非虗非實。一念純真。築太平基。縱橫自在。觸處逢緣。且道。阿誰境界。良久曰。五濁塵勞可厭離。西方淨土是歸期。直須念念光明現。便見華開七寶池(古癡言嗣)。

太湖和山菩提皎堂朗禪師

示眾。舉德山托鉢畢。師曰。毒皷喧轟搥頂門。德山空有肚饑心。鉢盂有柄難開口。明月還將渣滓盛。喝一喝。下座　僧參。纔禮拜。師便打曰。某甲話也未問為什打。師曰。來說是非者。便是是非人　問如何是佛法大意。師曰。正與山僧譚不二。居然新月挂松梢(古癡言嗣)。

南嶽祝融峰頂文峰山禪師

大雪上堂。萬山氷雪連根凍。一片身心徹底寒。回想數年饑餓處。令人不覺鼻頭酸(宗遠溥嗣)。

泰州定慧子厚淳禪師

參建隆[沆-几+桀]。[沆-几+桀]問。如何是本分事。師打一拳。[沆-几+桀]曰。恁麼則不本分也。師禮便出。[沆-几+桀]曰。更不本分也。即呈偈曰。千里雲山見此心。聊將一掌寄禪林。我今不負風流事。寂寞孤峰日日新。復謁容德裕。問從那裏來。師曰。建隆來。裕曰。建隆老漢在麼。師曰在。裕曰。向汝道什麼。師曰。三十棒。一棒少不得。裕曰。這老漢教壞人家男女。師隨聲一掌。裕曰。未得早行。更有先到。便打(容德裕嗣)。

揚州東陵明徹沈道婆

參建隆[沆-几+桀]。看本來面目話。入堂打七。一日[沆-几+桀]落堂。婆問。如何是某甲木來面目。[沆-几+桀]便打。婆曰。打便是麼。[沆-几+桀]曰。難道有兩箇。婆拜。後謁風化泰。泰問。稻割完未。婆曰。完久矣。泰曰。無事好。婆曰。饑則喫飯。寒則添衣(風化泰嗣)。

揚州寶勝轉機識禪師

山東青州人。參玉泉麒。麒問。從那裏來。師曰揚州。麒曰。見瓊花麼。師曰見。麒豎拂子曰。還見這箇麼。師曰見。麒曰還見老僧麼。師便掌曰。不可更見。麒曰。那裏學得來底。師拂袖便出　示眾。舉百丈再參因緣。頌曰。一喝當陽意氣雄。全提正令顯家風。心源妙理無生法。法法無非妙密中(萬祥麒嗣)。

江都天乘耑立端禪師

參建隆[沆-几+桀]。看父母未生前話。每痛棒。師終不領。一日洞然。偈曰。棒頭無退步。頭破血通紅。因得江南信。報與老建隆。後謁萬祥麒。機洽得法。僧問。今日相見事如何。師曰。把泥帶水(萬祥麒嗣)。

江都佛果弘傅廣禪師

如皋陸氏子。僧問。和尚還有為人處麼。師曰無。曰豈無方便。師曰。若有方便。非為人處。曰畢竟如何。師便打曰。不得作為人會去好(桴海濟嗣)。

真州大慈徹禪師

江西吉水人。示眾。舉文殊三處度夏畢。師曰。三番起倒不勝勞。堪笑傍觀更饒舌。不是爺貧憐子苦。從來家富小兒嬌(桴海濟嗣)。

常州化城∴源傳禪師

泰興人陳氏子。示眾。舉達磨見武帝。頌曰。磁齒應牙入大梁。問渠不識好慚惶。可憐有貨無人識。只得凄涼暗渡江(弘冶清嗣)。

句容寶藏機先悟禪師

晚參。臘月三十晚。豈容話歲寒。客請歸堂去。衣單下照管。大眾。且照管底是箇甚麼。良久曰。黑　小參。丙寅丁卯罏中火。庚辰辛巳白蠟金。收拾蒲團歸位坐。參取從前上大人。擲拂曰。低聲低聲　問狂風四起。如何是指南一路。師曰。出門便錯。曰黑夜穿針。如何透得孔竅。師曰。白日作麼。曰兩刃交鋒。如何得分勝負。師曰。有人咲你敗闕。僧喝。師便打(百拙倫嗣)。

蘭溪大呂音禪師

參祝峰松。問參學是作麼生。師便喝。松曰。如何是如子得母句。師曰。乞兒籃滿。松曰。如何是時時奉重句。師曰。我常于此切。松曰。如何是曹山孝滿句。師曰。敗楊梅折本見。穀樹子也心酸。松曰。自己且置。如何為人。師曰。看孔著楔。見病下藥。松首肯。印以偈焉(祝峰松嗣)。

吳門香嚴印日慧禪師

示眾。舉世尊初生雲門一棒。師曰。瞿曇一期逞俊。只是飯飽弄筯。韶陽話行天下。要且抱薪救火。復頌曰。莫言肉臭惹蒼蠅。游刃須誇新發硎。葉落疎林堪著眼。插天齊見遠山青　頌黃龍三關曰。人人有箇生緣。受用太煞現前。夜半一窗明月。曉來滿目青山。我手何似佛手。撒士撒沙齊有。黑豆要換眼睛。憐兒何曾覺醜。我脚何似驢脚。明月清風寥廓。撲倒老賊楊岐。不見趙州略彴。生緣佛手驢脚。斷貫一時穿却。已過關者是誰。黃龍也未夢著(雨平定嗣)。

京都西山崇寧大用體禪師

房山李氏子。年十五。依聖感林。隨侍十載。祝髮受具。遍參諸方。末扣法興之室。舉黃檗三頓棒。釋然契合。而記莂焉。示眾。舉教中道。若人散亂心。入於墖廟中。一稱南無佛。皆已成佛道。驀拈拄杖曰。拄杖子聞恁麼道。早已入龍奮迅三昧去也。且道。崇寧為人。在甚麼處。擲拄杖曰。三十棒且待別時　示眾。舉足動步。落二落三。閉目藏晴。依稀彷彿。更若動靜雙泯。又落在無事之鄉。且二六時中。合向甚處行履。喝一喝曰。截斷千差路。渠儂得自由　頌臺山婆子曰。壒[土*(天/韭)]堆頭起怪魁。迅雷一霹冷如灰。若非撈得水中月。到底難分炭裏煤　頌神前酒臺盤曰。江海撈乾無滴點。蚌胎吐出盡驪珠。至今古廟紙灰裏。猶有餘光爍太虗(德涵讓嗣)。

法衡成璽禪師

寶峰挑柴次。峰曰。人人長棍短棒。大似捉賊一般。侍者曰。賊在那裏。師指峰手中擔曰。贓物現在。峰曰。你是那司差役。師曰。特請和尚挑柴。峰曰。山僧不去。師曰。普請牌未肯在　頌女子出定曰。東風撩峭雪初凝。燕語鶯啼繡閣驚。白眼看他陽燄起。一枝楊柳吐芳春(宏度梁嗣)。

蠡堂舟禪師

示眾。舉雪竇一日上堂。眾纔集。乃曰。不用低頭思量。難得便下座。師曰。雪竇老漢。大似掩耳。偷鈴。未免傍觀者哂。當時舟上座。若見恁麼說話。便好掀倒禪床。拂袖便行。敢問大眾。且道。是低頭是思量。良久以手擘面曰。猫　示眾。舉雲門曰。三乘十二分教。達磨西來。放過即不可。若不放過。不消一喝。師展兩手曰。且道。是放過不是放過。顧左右曰。祖師來也　頌外道問不問有言不問無言世尊良久曰。甜瓜徹蒂甜。苦瓠連根苦。插足便飛騰。肝膽悉傾吐　頌女子出定曰。誰道男兒意氣賖。相將只慣摘楊花。不知身落深春裏。何必逢人把面遮　頌清淨行者不入涅槃破戒比丘不墮地獄曰。萬象之中獨露身。何曾一葉去沾塵。漫言旾色無高下。黃自黃兮青自青(禹風叟嗣)。

鷄鳴卉堂弘禪師

小參。僧問。觀音聖誕。龍象交參。覿面全彰。是何消息。師曰。爐內香臺前燭。曰高登法座普利人天。和尚與大士相去多少。師曰。東邊也著。西邊也著。僧禮拜。師乃曰。淨明一條杖。佛祖也不讓。虗空白汗流。人天豈可量。驀豎杖曰。會麼。拋下曰。莫動著。動著三十棒　頌世尊拈花曰。偶爾拈花空兩眸。幾多恩怨幾多愁。人天百萬都聰俊。惟有頭陀少一籌(禹風叟嗣)。

壽州洪福智堂海禪師

解七小參。結七與解七。三七二十一。香板與燈籠。出來高作揖。共唱哩囉歌。只為分明極。眾兄弟。且道甚麼歌。囌嚕囌嚕。㗭唎㗭唎　頌女子出定曰。他若無心我便休。思唯纔涉便難酬。無端一拶乾坤轉。直得黃河水逆流　頌城東老母不欲見佛。馬瘦毛長怨草稀。通身是病藥難醫。分明報與知音者。莫向人前辨是非(禹風叟嗣)。

傅萬洪居士

頌大修行人當遵佛行因甚不守毗尼曰。好個丹青畵美人。淡描輕抹更精神。風流持向春園挂。到處攀花到處真　頌盡大地是個火坑得何三昧不被他燒却曰。綠樹陰濃夏日長。西湖歌舞更清涼。薰風不礙遊人醉。一度吹來一度香(景雲叟嗣)。

兖州普濟撝謙運禪師

師途行。僧問。如何是佛。師指牛曰。黑的是牛。又指羊曰。白的是羊。曰何得戲弄。師曰。你適纔問甚麼。曰如何是佛。師曰。黑的是牛。白的是羊。僧有省　晚參。舉女子出定云云。師曰。文殊為甚出不得。因他是箇文殊。罔明為甚出得。因他是箇罔明。卓拄杖曰。世尊女子文殊罔明。總被山僧縛作一束。拋向諸人面前。倘若薦得。許汝與拄杖子。把手共行　客至上堂。茅庵僻處白雲多。古逕年來客少過。老衲自慚非佛印。二公何事到山阿。所以道。象遊獅窟。龍宿鳳巢。非其人而不能入也。且道。將何欵待。遂卓拄杖曰。聊剪嶺霞五七片。漫烹潭月兩三甌(景雲瑞嗣)。

奉化石門毛承鳴永乾居士

頌狗子佛性無曰。狗子佛性無。籬穿直出入。解開夜光珠。三更高日紅　頌狗子佛性有曰。狗子佛性有。風狂波浪驟。凜凜莫邪鋒。千古寒光透　頌麻三觔曰。麻三觔沒秤秤。可奈人多向外尋。覿面提持猶未識。不知緘口過殘春(景雲瑞嗣)。

鎮江勝果邑峰嵩禪師

立春小參。春風來嶺畔。梅花雪裏呈。欲明今日事。須是個中人。且道。誰是個中人。驀豎拂子曰。黃金鑄就子期心　小參。大道無為。趣向即乖。大法無相。馳求即錯。不乖不錯。是名正覺。喝一喝曰。三脚驢子弄蹄行。踏斷驪龍頭上角(虛靈暹嗣)。

金陵圓通卓隱瑾禪師

頌大顛擯首座曰。盡言順水推舟。我道逆風把舵。佛法還他父子。明明錯處非錯　頌庄上喫油糍曰。好事不出門。惡事傳千里。兩個一坑埋。免教後人擬(昉崖昱嗣)。

姚江東山廣教玫石瑾禪師

午節上堂。今朝蒲劍露鋒鋩。百怪千妖瞻喪亡。一道神符光動地。諸人何不早承當。且道。承當個甚麼。驀喝一喝　頌產難因緣曰。會得日午三更打。須夜半一輪紅。半庭花影休疑月。滿院。松聲總是風(柏堂靜嗣)。

天香大半什禪師

上堂。宰樹上鴨。剃石人髮。哺溈山半。放莊周蝶。狹路相逢。入樓子墖　為本師終七小參。七七四十九。顧影迷頭走。好肉剜成瘡。南辰為北斗。拄杖化為龍。草鞋不見口。喝一喝(漢關喻嗣)。

荊州微舒恒禪師

頌世尊覩星曰。冷坐六年無結煞。覩星剛謂道方成。累他多少痴男女。白日青天摸壁行　頌女子出定曰。那伽大定絕端倪。出入平添數不齊。邀得東風染紅紫。又隨春雨過前溪(宏度梁嗣)。

天台斧山積禪師

小參。萬慮氷銷。千峰卓立。刀斧斫不開。針錐拶不入。驀喝一喝曰。露堂堂。明歷歷。隨分隨緣。破塵破的。說甚麼東土二三。西天四七。縱有鐵額銅頭到來。也須下風站立。復喝一喝(宏度梁嗣)。

廣州西禪希燦鏡禪師

端節上堂。龜峰五月五。打破無皮皷。嶺上賽龍舟。松筠齊下舞。大眾還知麼。白鵝潭沙角。尾菖蒲角。黍珠江水　晚參。大事未明。如喪考妣。大事已明。如喪考妣。山僧三十年前。大似啞子食黃蓮。吞吐不得。三十年後。常於此切。汝等諸人作麼生會。良久曰。蒼天蒼天。不是親生子。焉能哭斷腸(翠亭耀嗣)。

湖州黃龍清涼飛濤宗禪師

桐鄉縣沈氏子。小參。六月初一日。大家須委悉。暑氣漸來侵。珍重須努力。雖然一番提起一番新。謾向他人數甲乙。數甲乙轉驚惕。三伏炎光有幾時。金風倐忽暗蕭瑟。謹白參主人。切忌妄固必(竺峰緒嗣)。

頴州乾昶通禪師

頌三不是曰。非心非佛亦非物。碧眼胡僧口齒缺。萬丈波濤一滴泉。十個人當九個噎　頌城東老母曰。與佛同生不欲見相逢何必手遮面。機關用盡沒來由。那覺渾身早著箭　頌疎山訪香嚴話曰。險似刀山爛似泥。甜如巖蜜毒如枇。明修棧道人皆見。暗度陳倉幾個知　頌日面佛月面佛曰。日面與月面。晴空掣閃電。盞子撲落地。碟子成七片(虛靈暹嗣)。

寶乘月禪師

頌廣額屠兒曰。歷劫無從當下空。昂藏氣槩顯真風頂門正眼開千古。放却屠刀入佛中(虛靈暹嗣)。

安樂髻高學禪師

頌慈明放參曰。將軍單騎破重圍。手裏金刀任意揮。只待邊庭烽火盡。歸來方可解征衣　頌隱山和尚曰。歸去青山同虎臥。洗清凡骨共仙游。一搥打碎精靈窟。不放如來浪出頭(南耕震嗣)。

廣濟橘堂建禪師

小參。斬新條令。百怪潛蹤。惡辢鉗鎚。黃金失色。新長老恁麼道。可為陸地行舟。虗空著楔。若是伶俐衲僧。自然不受人惑。直饒鐵眼銅睛。到此難窺難測。擊拂子曰。蒼天蒼天。真不掩偽。曲不藏直　示眾。黃閣簾垂。誰傳家信。紫羅帳合暗撒珍珠。正恁麼時。視聽有所不到。言詮有所不及。如何通得個消息。良久曰。夢回月色依稀曉。掩映庭前爛熳春　上堂。莖草未拄。建剎已竟。片言弗措。法說熾然。且道。正當恁麼時。誰是說者。誰是聽者。誰是住者。于此辨明。始見靈山一會儼然未散　問如何是佛。師曰。衣豐食足。曰如何是法。師曰。防君子制小人。曰如何是僧。師曰。光剃頭淨洗鉢(禹風叟嗣)。

曲靖勝峰秋水海禪師

裝佛告成上堂。法身無相。大道離言。歷微塵而不窄。涉沙界以非寬。一莖草上現丈六金身。一實性中顯金剛正體。唱導門中猶可觀光。若在宗乘分上。豈止朝三千暮八百。暮拈拄杖曰。不用求他。目前可驗　小參。上是天。下是地。中是人。三才判然。不相紊雜。豎拂子曰。祗有這個。置之天上不得。處之地下不得。安之人中不得。三世諸佛。歷代祖師。測其起處不得。放下拂子曰。住住。說一丈。不如行一尺　示眾。舉夾山因僧問。如何是夾山境。山曰猿抱子歸青嶂裏。鳥銜花落碧岩前。後法眼道。老僧二十年。只作境會。師曰。夾山道出常情。法眼虗空著彩。設有人問如何是勝峰境。向他道。門前溪㵎千尋瀑。屋後松杉萬疊雲。法眼若在。又不知道箇甚麼。然雖如是。要見夾山則易。要見勝峯則難　退院上堂。拈杖作╳相。羅紋結角尋難見。復作十相。觸目縱橫道易親。復作此[┘*└]相。隨處溪山全得力。復作[○@(仁-二)]。從來只是箇中真。有人會此四句。不惟卷舒合轍。而且來去自由。脫或未然。山僧自道去也。以杖架肩。下座便行(野竹慧嗣)。

龍湖道林茂禪師

上堂。舍衛宗風。此地從乎下載。靈峰慧月。斯時久已沉埋。茲日宗風始振。慧月新輝。法幢建時豈無達士。良久顧左右曰。果係太平無個事。大家樂業與安邦　上堂。忤逆聞雷弗更疑。紅旗閃爍動天威。馳書未到家何在。古路碑橫孰敢窺。舉拄杖曰。眉毛地插。鼻孔天齊。亘古亘今。無變無移。蠢動含靈之命脉。森羅萬象之良基。汝等向這裏理會得麼。連卓拄杖曰。是鐵是金凴鍛鍊。猶凡猶聖聽提撕　問如何是佛。師曰。風雨連山。曰莫就是麼。師曰。切忌錯承當。僧作禮。師曰。錯錯　問二六時中以何作主。師曰。除却四威儀。別致一問來。僧擬議。師叱曰。停機注想。未脫根塵。出去　問何名般若。師以手掩其口。僧罔措。師便掌(鍵畿詮嗣)。

三韓佟明道德齋居士

參謁京都仁王旭。開示追拶既久。一夜四更忽聞墻倒。豁然無礙。遂作一偈曰。驀地墻傾倒。其聲如掣電。驚惺主人公。佛眼覷不見　一日呈偈。旭驀豎一拳曰。還覷得這箇麼。士曰。何須更見。旭曰。汝見甚麼道理。士曰。眼裏休著屑。旭曰。似則似。是則未是　一日旭。舉興化打維那話。問士曰。汝作麼生會。士曰。火煉真金不變色。旭曰。為甚。明日復罰饡飯趂出院。士曰。迅雷不及掩耳。旭便打。士曰。疑殺天下人　問掣開向上關。親見本來人。如何是本來人。士曰。你適纔從那來。曰家裏。士曰。錯過了也　問一切法不生。一切法不滅。如何是不生不滅底消息。士指庭前二牛曰。這一箇恁麼大。這一箇恁麼小。曰各人心下事。獨許自家知。士拍牛背一下曰。看這畜生(曉山旭嗣)。

山東萊州張明鑑見安居士

夙慕禪宗。無有所向。一日謁仁王旭。指示主人翁話。反覆參究。忽然有省。遂作偈曰。識得主人更是誰。就中消息自便宜。青山依舊白雲裏。地覆天翻不動伊　一日旭問。世尊拈花。迦葉微笑。汝作麼生會。士曰。也是平地風波。旭曰。畢竟拈花是何意旨。士曰。家醜無端露盡。旭震威一喝。士曰。情知和尚這一喝。旭又喝。士拂袖便出　問向上一路千聖不傳。既是不傳。為甚要人參悟。士曰。定光金地遙招手。惟恐渠儂滯半途　問舉一不得舉二。放過一著。落在第二。如何第一句。士曰。眉橫鼻直。如何第二句。士曰。開口即錯。如何第三句。士曰。照顧頂門。學人禮拜。士踏一脚曰。不可落在第二　問天理之性。人欲私之。天地萬物本同一體。如何是一體。士曰。東洋海底鐵崑崙。曰太遠生。士喝曰。且道。這個是多少。僧纔開口。士以手掩之曰。太遠生(曉山旭嗣)。

自心融禪師

頌女子出定曰。伯牙善弄七絃琴。流水高山調轉深。一自子期點破後。空遺絃斷到如今(月山珠嗣)。

玉峰珏禪師

頌拈花微咲曰。絲綸輕擲碧江頭。引得金鰲故戲鈎。何事空遺千載恨。蘆花明月滿漁舟　頌女子出定曰。多般做作也徒然。空使春情寄柳烟。用巧計時傷巧計。引他黃鳥恨花箋(月山珠嗣)。

西秦鞏昌紅崖智覺慧禪師

年十六歲。依本里了塵得度。受具遊方。以習苦行。稍知入處。隨假風顛。導化閭閻。後至京都。參謁法興讓。讓舉似興化擯維那話。師纔開口。讓連棒趂出。於此始盡所疑　上堂。諸佛有一說。諸祖有一訣。獨運無私。豁然自徹。喝一喝曰。且道。這一喝。是說是訣。復喝一喝曰。莫教輕漏泄　上堂。驀拈拄杖曰。看看。這箇是滹沱河邊的。卓一卓曰。這箇是太白峰頭的。復卓一卓曰。且道。這箇是那裏的。擲下拄杖曰。三日後看取　問如何是法身邊事。師展兩手。如何是透法身事。師端嚴合掌。僧便作禮。師震威喝曰。適來你問什麼。僧擬議。師打曰。莫謗山僧好　問一口氣不來。向何處安身立命。師下禪床扭住曰。道什麼。僧纔開口。師驀面掌曰。向這裏定奪(德涵讓嗣)。

張明宗居士

字嵩一。勵志參宗。心無異緣。後依法興讓。遂領深旨。一日讓問。近日向何處留心。士曰。一味平常。讓曰。誰得恁麼。士曰長年不出戶。讓曰。如何是不出戶的消息。士向前築。師一拳。讓曰。似則似。太粗生　問如何是無位真人。士撫掌呵呵曰。會麼。曰不會。士曰。昨夜失却牛。今朝不見跡　問不涉萬緣的。還可成佛否。士曰。龍吟徒側耳。虎嘯謾沉吟。曰如何是佛。士曰。仰面見天。低頭見地　問明知生死大事。為甚被生死所轉。士曰。尺有所短。寸有所長。曰不落境緣。還有徹悟否。士曰。話長神不倦。花形入簾斜(德涵讓嗣)。

揚州慈廕耕隱疇禪師

晚參魯祖面壁。墻壍不牢。秘魔擎义。戈鋋自亂。須知慈廕門下別有長處。良久曰。禪客相逢祇彈指。此心能有幾人知　晚參。蕭騷晚籟松釵短。突出普賢家風。游漾春風柳線長。揭示文殊境界。且道。毗盧師法身主聻。遂豎拂子曰。直饒識得不為冤。識得依前還不是(破愚智嗣)。

壽昌金牛洞暎燈禪師

武昌張氏子。示眾。舉趙州勘二庵主話畢。遂豎拳曰。能縱能奪能殺能活。喚作拳頭得麼。水淺不是泊舟處。不喚作拳頭得麼。既總不恁麼。畢竟如何結案。乃頌曰。報言本色住山人。縱奪分明始是親。憶昔趙州行履處從教千載屈難伸(克修挺嗣)。

魚鱗心印明禪師

小參。有見有聞。無見無聞。見而無見。聞而無聞。打開南北東西路。去來原不涉途程。喝一喝　晚參。會得一法全無。不會萬法實有。恁麼度盡眾生。果爾本來是佛。融融物化心源寂。滾滾波停定海清(大志祚嗣)。

䖍州萬壽大機有禪師

上堂。羅睺鐘。禾山皷。秘魔杈金牛舞。雖然各出手眼。未免釘樁搖櫓。召大眾曰。還知萬壽落處麼。卓拄杖曰。雲從龍風從虎　上堂。深固幽遠。無人能到。恁麼說話。自救不了。既無人到。孰知幽遠。良久展兩手曰。待彌勒下生向汝道　問如何是大解脫場。師曰。劍樹刀山　問如何是奇特事。師曰。猛虎項下繫金鈴(跂應華嗣)。

金陵靜海宣智鑑禪師

立春小參。春日萬緣吉。春風齊著力。寒氣盡催殘。陽和生八極。卓拄杖曰。杖頭點出大光明。未審衲僧瞥不瞥。若也瞥。莫把光陰等閒擲　解制上堂。始賀歲朝春。不覺又十五。報道解制辰。日輪正當午。拈起須彌椎。打動虗空皷。放出鱉鼻蛇。吞却佛與祖。九旬雖已畢。光陰莫虗度。甜瓜徹蒂甜。苦瓜連根苦。撫掌呵呵云。苦　頌婆子燒庵曰。鴛鴦繡出從君看。放去收來意更閒。莫把是非來辨我。浮生穿鑿不相關　頌趙州訪二菴主曰。鶯啼兩岸弄春晴。兩岸春晴物物明。一曲是含陽雪調。遊人頓使動鄉情(南愚玠嗣)。

永慶子雍如禪師

小參。揮拂子曰。參尋箇事不尋常。爐火通紅煉銕鋼。覰破一星空大地。更須換骨與抽腸。好分菽麥。還辨奴郎。現前諸兄弟。切忌亂承當。揮拂子下座　小參。道得放參句。山僧與你一箇枕頭。道不得。亦與你一箇枕頭。且道。利害在甚麼處。眾無語。師曰。天晴不肯走。直待雨淋頭。以拄杖旋風打散。歸方丈(古律範嗣)。

景州天寧三空善禪師

立秋上堂。秋螢一點雨中飛。謝傅林亭暑氣微。新水亂侵青草路。好風輕透白練衣。大眾。這箇喚作祖師機。喚作向上意。以手拍禪床曰。切忌切忌　上堂。高提祖印。坐據寰宇。萬里無雲。光輝匝地。只如現前俱是真實人。為甚覩他不見。喝一喝曰。眨起眉毛。早已錯過　上堂。楖[木*栗]橫拈無甚巧。收來放去活如龍。靈利漢莫矇矓。觸著管教立下風　問連朝瑞雪。地凍天寒。且道。還有祖師西來意麼。師曰。鼻頭凍裂　問寒暑到來。如何迴避。師曰。摸著枕子不是手。曰某甲不會。師曰。何似床頭鼠盜金(德涵讓嗣)。

清河極樂四維鑑禪師

上堂。閉門打坐接上上機。顧鑑頻伸。曲為中下。不落問答又作麼生。良久曰。野色若無山隔斷。月光原與水相連　上堂。若道有法說。眼中重著屑。若道無法說。拔出腦後楔。二邊俱坐斷。中間亦打徹。石笋抽條。梅花鬬雪。塵說剎說。且道是箇甚麼時節。以拂子點三點。擲拂下座　上堂。問清淨本然。云何忽生山河大地。師曰。急須著眼看仙人。莫看仙人手中扇。僧禮拜。師便打。乃曰。若人識得心。大地無寸土。放出西河獅。咬殺南山虎。梅瘦添雪肥。竹稀倩煙補。杜禪和休莽鹵。若還收得返魂香。方可來撾塗毒皷。喝一喝下座(雪兆性嗣)。

五燈全書卷第一百八

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

臨濟宗

南嶽下三十七世隨錄

瑞安本寂雲蔭德禪師

問既是無縫塔。因甚又用灰泥。師曰。爭奈者一問何　僧聞牛鳴問。者是甚麼聲師曰。是佛聲。曰因甚墮到這裏。師曰。蒼天蒼天　示眾。舉舍利弗入城公案畢。乃曰。舍利弗纔起思惟。却被月上女看破。直至如今。身入荒草　示眾。舉女子出定話畢。乃曰。文殊放去太賒。罔明收來太速。帶累瞿曇。女子通身泥水(紫芝有嗣)。

瑞安雙貞尼通禮敬禪師

姓陳。係林眉聲堂嬸也。矢節焚修。眉聲令參。如何是祖師西來意。庭前柏樹子。恁麼會又爭得。如何是祖師西來意。庭前柏樹子。恁麼會猶較些子。久之未有所入。偶閱冰輪道者柏樹子頌有省。上寶寧求證紫芝有。有曰。祇如趙州道狗子佛住無。又作麼生。師曰。謝和尚證明。有曰。既是無。又證明甚麼。師曰。惟人自肯乃方親。有曰。汝猶未徹在。師禮拜便出　康熙庚午二月二十日。對眾說偈坐脫(紫芝有嗣)。

山西蒲州萬固文源燦禪師

上堂。大道只在目前。莫謂目前難覩。欲識大道真體。拄杖七尺二。拂子二尺五　上堂。撾砂點眼不蒙便瞎。救火送薪有甚奇特。喚作是佛眼見空花。不喚是佛不可少他。聖名凡號打瓦鑽龜作麼。喝一喝曰。四方八面絕遮攔。萬象森羅齊點首(奇然□嗣)。

太平青山竺菴瑞禪師

示眾。城子埂項王橋。等閒踏著兩頭搖。不是山前溪水秀。有錢難買白雲高　元宵晚參。今宵正月半。走馬燈似鑽。說與諸人知。轉眼時光換。以杖卓一卓。顧左右曰。看看　示眾年來無所悅。高臥白雲堂。雨過松山翠。風來竹戶涼。頭頭非取捨。物物本全彰。有問西來意。庭前梔子香(芝山觀嗣)。

潭州石霜憨峰聞慧禪師

上堂。一見一切見。天地日月。萬象森羅。一明一切明。春榮夏茂。秋肅冬寒。喚作佛祖心。墮坑落塹。不喚作佛祖心。斬頭覓活。畢竟如何是透脫一路。寉有九皋纔舉翼。馬無千里謾追風　上堂秋風凉秋空碧。秋水清秋山寂。秋雁飛秋蟲泣。秋樹凋秋葉赤。且道。衲僧分上。明得甚麼邊事。迢迢十萬里西來。親對梁皇道不識　丈寺田上堂。若論此事。如一片田地相似。從來授受。契券分明。其奈自暴自殘。癡狂外邊。以致拋荒失業。跉[跳-兆+屏]孤苦。幸我聖主神明。清其界。理其業。前至萬歲橋一百畝晚田後至白米倉二十畝荒田。左至金銀庫四十畝早田。右至芭蕉冲三十畝中田。遠近方圓。荒熟共三百餘畝。徑以丈尺。廣以分寸。科以升合。派以毫釐。誰敢隱瞞些子。山僧幸獲觀光。忍俊不禁。將原本契書。乘時拈出分。付諸人去也。卓拄杖曰。還委悉麼。野色更無山隔斷。天光直與水相通　問疋馬單鎗。請師相見。師曰。降將不斬　問佛度一切眾生。因甚見殺不救。師曰。情知你命根不肯斷　問學人發疑情不起。求和尚開示。師舉竹篦曰。喚作竹篦。入地獄如箭射。僧擬議。師直打出方丈　頌殃崛產難話曰。虎伸腰處風生谷。鶴側身時月到廊。眉底若無宗正眼。回頭只見碧天長　頌馬祖離四句絕百非話曰。紅爛熳撥不開。探芳遊子去還來。不知已泄春多少。猶向鷓鴣啼處猜(碧眼開嗣)。

瀏水鳳翔唱宗來鑑禪師

僧問。曾子曰唯。黃蘗無師。且道。是一是二。師曰。上大人可知禮也。曰恁麼則儒釋分明去也。師曰。金風吹玉管。那個是知音(碧眼開嗣)。

潭州石霜大用來珍禪師

侍石霜開最久。開一日入堂問。諸禪德。還見山僧心肝五臟麼。師曰。知恩者少。負恩者多。開曰。汝分上道將一句來。師曰。粉骨碎身未足酬開。又問。鳳翔峰今日為甚點頭。師曰。某甲徹也。開頷之　僧問。如何是第一句。師曰。大悲千眼看不見。曰如何是第二句。師曰。八臂那吒道不出。曰如何是第三句。師曰。月明簷外一輪圓(碧眼開嗣)。

長沙霜華楚芝來悟禪師

僧問。如何是霜華境。師曰。一夜雷遷塔一座。至今何處不傳聞。曰如何是境中人。師曰。八百高賢同聚首。馨香不但楚王城。曰人境且蒙師拈出。格外元機又若何。師曰。不可節外更生枝　示眾。恒沙諸佛體本元同。我及眾生同一性命。蟭螟眼裏四大海。當陽看取。蝦蟇脚下五須彌。端的分明。召大眾曰。會麼。為汝保任。終不虗也。喝一喝(碧眼開嗣)。

瀏陽石霜㵎月來仁禪師

石霜開命入侍寮。行藏骨格有異人處。一日開問。汝有古人之氣。不知心行若何。師曰。和尚何得打作兩橛。開曰。也要看過始得。開又問。破沙盆汝能扶起否。師曰。將此深心奉塵剎。是則名為報佛恩。開頷之　小參。法是大法。寶為大寶。所謂法王之寶不虗妄也。汝諸禪德。能見法王大寶麼。若道見也不是。若道不見也不是。莫把是非來辨我。浮生穿鑿不相干(碧眼開嗣)。

新寧草菴佛言來經禪師

上堂。舉百丈野狐話畢。乃曰。王言如絲。其出如綸。不落不昧。絕疎絕親。長安市上家家月。幾處笙歌幾處真　師一日同眾挑土。有僧問。如何是祖師西來意。師曰。石頭上塊。曰意旨如何。師曰風吹日曬(雪舲中嗣)。

宜興法華嗣嶽來燈禪師

示眾。僧問如何是湖山境。師曰。畵不成描不就。曰如何是境中人。師曰。推不開約不散。曰如何是湖山佛法。師曰。海口難宣。乃曰。湖山境有眼者見。境中人覿面難藏。將謂佛法別有。未免墮坑落塹(雪舲中嗣)。

漢陽大湖道務來勝禪師

示眾。靈雲被桃花。瞎却一雙眼。我輩諸兄弟。休以物所轉。松含風而夜寒溪帶雨而春漲(雪舲中嗣)。

城步玉屏野雲禪師

僧問。十字縱橫如時何。師曰。朝打三千。暮打八百。曰穩坐家堂時如何。師曰。恭惟起居萬福　小參。卓拄杖曰。道得棒下死。道不得棒下死。諸兄弟試道看。眾不出。師曰。啼得血流無用處。不如緘口過殘春。便歸方丈(石舲萃嗣)。

城步大悲含舒來詠禪師

示眾。十方世界是沙門一隻眼。且道。夜叉羅剎鬼子母阿修羅眼。在甚麼處。這裏分剖得出。可謂了事衲僧。其或未然。山僧罪過(石舲萃嗣)。

杭州仁王梅璞來育禪師

示眾。錐頭利。鑿頭方。明歷歷。絕商量。昨夜三更月到(子愚玄嗣)。

東安鳳山非石來珵禪師

僧問。盡大地是火坑。得何三昧不被燒却。師曰。識法者懼。曰恁麼則獅子一滴乳。迸散十斛驢乳。師曰。大唐國裏有幾人　示眾。大事未明如喪考妣。山不是山。大事已明如喪考妣。水不是水。月明照見夜行人。萬里山河圓一鏡(破有宣嗣)。

武岡觀音再履來崑禪師

示眾。殃崛持盋。婦人產難。覿面相逢。棒打不散　示眾。卓拄杖一下曰。大眾見麼。又喝一喝曰。大眾聞麼。若也聞見分明。不必東撈西摸。其或未然莫將容易得。便作等閒看(鐵輪焸嗣)。

鼎州護國決菴玉禪師

頌女子出定曰。嶺南鸚鵡亂啼時。價重聲高覓所知。古調曲中音韻遠。誰能會取絕思唯　頌乾闥婆王奏樂曰。幽禽三四聲。喚醒佳人夢。有意不堪聞。靜把絲桐弄(天機舜嗣)。

鼎州陽山楞嚴莖草勝林禪師

頌洞山麻三觔曰。如如是佛麻三觔。纏縛往來多少人。任是大悲千手眼。至今不識定盤星　頌雲門對一說曰。鳥語春深啼杜䳌。一聲遙送百花天。殘紅墜地難迴復。夏日陰濃馬不前(枕石徹嗣)。

京口夾山乾彰縉禪師

示眾。一二三四五六七。顛倒眾生空見識。七六五四三二一。大地山河黑漆漆。個中數目甚分明。具眼衲僧須辨的。若辨的。虎齩大蟲。蛇吞鱉鼻　示眾。昨夜三更。拄杖子吞却山河大地。山河大地即是拄杖子。拄杖子即是山河大地。汝等諸人。在甚處安身立命。卓拄杖。喝一喝曰。漆桶不快。歸堂努力　頌無夢無想主人公話曰。長江千古自流東。萬里無雲印碧空。夜靜水寒人睡穩。蘆花深處一燈紅(辯海言嗣)。

五燈全書卷第一百八

五燈全書卷第一百八補遺

臨濟宗

南嶽下第三十七世隨錄(磬山下)

潭州石霜冶漚澄禪師

上堂。聞聲悟道。承虗接響。見色明心。金沙翳眼。[祝/土]破脚指。了沒交涉。扭住鼻頭。錯過了也者隊無面目漢。不是石霜壓良為賤。我王庫內。無如是刀　解制。小參。制無結解。而人自生結解。道無悟迷。而人自生悟迷。穿衣喫飯。本來成現。行住坐臥。覿體堂堂。何用三條椽下七尺單前。瞠眉努目。晝三夜三。堪什麼事。逗到伎窮倆盡。依舊緊捎草鞵。三千里外逢人。但不得道從石霜來。何故。你不識山僧。山僧不識你。有什麼交涉　上堂。西風急桂子香。西來祖意絕囊藏。咄。兔徑非大象之所游。鷄粟豈鳳凰之啗啄。便下座　示眾。青山青白雪白。一夜朔風寒。濩湯連底結。別別。乾坤萬里一條鐵　問不與萬法為侶者。是什麼人。師厲聲曰。是什麼人。僧擬對。師打出　問父母未生前。那箇是學人自己本來面目。師曰。青山夾亂流(碧眼開嗣)。

趙州古觀音院禪林意禪師

秉拂小參。曰者磯頭截眾流。今借坐展釣鈎。眾中有衝浪錦鱗。不妨出來游泳看。左右顧視曰。有麼有麼。雨花峩禪師問。趙州古佛剎。庭前祖意猶存。臨濟滹沱邊。座上元風廣愽。請問法兄。如何是奪人不奪境。師曰。目前無老兄。進曰。如何是奪境不奪人。師曰。座上有禪林。進曰。如何是人境兩俱奪。師曰。趙州路滑。難以著脚。進曰。如何是人境俱不奪。師曰。夾路梅開。偏逢驛使。進曰。料簡已聞其詳。利生之事若何。師曰。焉辭拖泥帶水。進曰。與麼則遲日江山麗。春風花草香。師曰。賴兄證盟。首山禪師問。滹沱一滴即不問。如何是機前一句。師良久曰。會麼。進曰。如何是語後一句。師曰。切忌鑽龜打瓦。進曰。劫外頓然消息斷。知音知外更誰知。師曰。首上座真名持戒。乃曰。雙晴覰透齊秦月。隻杖卓餘燕趙雲。教管律鈴渾厭掇。誰知又打宗門鼖。驀以拂子畵○相曰。若論者箇大鼓。堂上老人恒常撾擊。音韻清雅令人樂聞。而現前諸昆季。無不耳之稔矣。又奚俟意上座今日之續嚮乎哉。但承慈命。不得不一接拍耳。遂震聲一喝曰。只此一通。非漁陽可該。豈三臺能收。惟要當人從大火聚中翻身。千尋海底著脚。然後具得一副。揩毒蛇頭上癢。奪餓虎口邊食底手段。始敢當軒撾動。不惟直教尋言逐句。穿鑿卜度者。藏竄無地。即久參上士。多智賢明。亦乃側耳悚聽。咦。妙應羣機即且置。親承記莂一句作麼生。諦審高風此日韻。菲躬慚愧繼芳猷。連喝兩喝。下座(雪山祥嗣)。

北京龍泉曉愚講禪師

登州程氏子。投法源髠髮。示參萬法歸一話。詣憫忠受具。每提話頭。懵無所趣。乃束裝至羅那延窟。一晚危坐。忘所以。忽聞風吹松清梵入耳。汗流溼衣。疑慮俱失。乃南下。至浙之柏山青州大覺。末覲法源玉。玉問。善財參徧處。為甚黑豆未生芽。師曰。若生芽則禍事玉。曰用。南詢作麼師。曰不入洪波裏。怎見弄潮人。玉曰。別峰相見有什麼事。師曰。大似重栽眼上眉。玉曰。放子三十棒。師禮拜。巾侍十稔。乃得微旨(寶如玉嗣)。

登州法源仁山能禪師

本郡焦氏子。從法源玉芟染。任勞不息。暇則焚禮。感大士現相。白玉。玉命參萬法歸一。一夜見佛燈光燄騰空有省。呈玉。玉適送亡僧歸。便問。亡僧遷化向什處去。師曰。鼻孔朝天。曰因什顛倒。師曰。正是他放身命處。曰大家燒作一堆灰。什處相見。師曰。安南地暖。塞北天寒。源異之。命理院事。即成叢林。玉問。法源一舖功德成褫否。師曰。何須片雪點紅爐。玉曰。果圓成否。師曰。一人有慶。兆民賴之。玉曰。脚跟下道句看。師曰。怎敢勞煩和。尚便禮拜。玉頷之。命繼席法源(寶如玉嗣)。

儀真地藏具函廣禪師

揚州陳氏子。初參許村虎餘。命看一歸何處話。歷三載未脫膺礙。次詣慈雲。參大覺琇。再謁嘯堂。予於安化入室次。予問一歸何處。師曰。西山高絕頂。一望四無垠。予卓杖曰。向者裏道句看。師喝。予便打。師擬議。予又打。師豁然禮拜。予頷之。　舉東墖野翁禪師。參天目。目曰。子以到不疑之地。何生死之懼哉。翁于言下豁然。師頌曰。父子相逢話正長。夜深秋月照人凉。說盡當年辛苦事。一度傷思一斷腸(嘯堂予嗣)。

□□□□□□□□禪師

餘姚陸氏子。投智顯披剃。禮白馬忍得戒。示眾竹篦子話。後參諸方。觸石遭跌有省。口忽曰。虗空粉碎渺無霞。祇恨從前入路差。今日始知無一物。西村元是舊親家。甲戌禮臺山。至都中。謁安化賢。賢問那裏來。師曰楊關。賢曰。甚麼物與麼來。師曰。蘇州有常州有。賢曰。這樣滯貨。師曰。滯即且止。請和尚定價。賢曰。也少三十棒不得。師曰。和尚太煞婆心。便出入室。一日賢問。文殊七佛之師。因甚出女子定不得。師曰。點即不到。賢曰。罔明初地菩薩。因甚出得女子定。師曰。到即不點。賢高聲曰。女子聻。師便作女人拜曰。和尚萬福。賢頷之。

金華華藏藥海盂禪師

姓蔣。浦江人。投湖山庵玅吉落髮。嘗習坐禪。北參天龍中。值玅雲雄。請禪要工夫。雄命看萬法歸一話。自謂有契入。一日中問。玅老人與你道甚麼。師曰。但得雪消去。自然春到來。中打曰。者念篇章漢。有甚了期。師曰。和尚莫壓良為賤。中擲杖曰。我即不打。你試親切道句看。師曰。乞和尚拽起某甲著。中即拽起。師便與一掌。中呵呵大笑。師禮拜。中肯之(致和中嗣)。

天津水月殊庵定禪師

餘姚劉氏子。禮摩竭剃染。詣京嚴淨圓具。後參慧林光。令看萬法歸一話。刻責自究。久無所入。偶過村落。聞砧杵聲有省。歸呈所見。光曰。如何是萬法歸一。師曰。水向東流。光曰。一歸何處。師曰。大家在者裏。光曰。親切處道一句看。師禮拜。光曰。放汝三十棒。晚參。驀召師問曰。三藏十二部俱是佛說。忽翹一足曰。且道者是誰說。師曰。請和尚尊重。光頷之。後以偈付之(慧林光嗣)。

杭州慈廕涵靜振禪師

桐鄉宋氏子。禮以仁薙染。北遊天津。覲慧林光。於大悲令參三不是話。刻究無所入。一夕經行擡頭。覩飛星有省。趨方丈。光問。不是心佛物。畢竟是個什麼。師曰。拄杖長七尺。曰那裏得者箇消息。師便喝。光便打。師曰。和尚婆心太煞。光休去。入室次。光曰。昨日風今日雨。是何意旨。師曰。穿破鐵牛鼻孔。光曰。為什拄杖子吞却乾坤。師便喝。光打曰。者一棒聻。師曰。恩大難酬。光頷之(慧林光嗣)。

北京茶蓬忍僊喆禪師

金陵湯氏子。幼而頴慧知有向上事辭。親依聖感圓。初脫白。禮覺胤受具。參遯村。命看父母未生前話。聞風折樹聲有省。入室呈解。問如何是本來面目。師曰。堤邊柳色含烟綠。陌上桃花映日紅。曰未在更道。師曰。記得當年相識處。回頭又見月華新。曰什處學來底。師拂袖便出。參弘覺忞于平陽。忞問。那裏來。師曰。苕溪東霅水西。曰為什走兩條路。師曰。也要和尚疑著。曰我道你不從苕霅來。師曰。請和尚道。曰汝從水灣灣山凸凸處來。師曰大好。平陽曰。汝還見虎麼。師作怕勢。曰且照顧性命。師便作虎聲。忞謂客司曰。領者僧參堂去。參靈機觀。觀問。倩女離魂。那個是真。師便喝。觀曰。者一喝落在甚處。師又喝。觀打曰。少者棒不得。最後見蕪湖福嚴輪。師資機契。執侍五載。得受印記　掩關小參。萬法本閒。為人自閙。真智圓明。情生性隔。若欲本源清徹。性體淵弘。必須靜極光通。自然造車含轍。千江有水。星月皆含。萬里無雲。純清絕點。了亦無可了。得亦無可得。正恁麼時。且道。如何即是。乃拽杖入關云。一輪杲日當空照。萬象森羅影現中。喝一喝(鞠庵輪嗣)。

泰州藏經石浪□禪師

上堂。舉天巖啟小參云。孔子不識字。達磨不會禪。人却不信。鳥大如山。魚大如海。人却不信。父少於子。弟長於兄。人却不信。明星午現。紅輪夜照。人却不信。海月與麼說。諸人不信。諸人與麼說。海月不信。海月不信。諸人不信。且道。是同是別。顧左右云。畢竟作麼生。復云。參卍庵純曰。魚游松頂。鶴宿波瀾。倒騎鐵馬直上青天。一曲豪歌聲落幽玄。耳聞不會。眼聽始全。諸人不信。海月難圓。海月不信。諸人高眠。生乎今之世。反古之道。豈其為然。復云。參師頌曰。[車*袞][車*袞]通紅鐵一團。週遭宛轉絕躋攀。和烟拋入青霄外。三眼摩醯未許看(卍庵純嗣)。

義水語崎梅徹禰禪師

本邑人。參宜林能。令看父母未生前話。久之。一日能問。如何是你父母未生前的面目。師不能對。遭能痛棒。師曰。乞和尚寬容。能又問。師擬對。能又打。師冰釋所疑。乃禮拜曰。和尚恩逾父母。能曰。汝見個甚麼恁麼道。師曰。金剛手裏八輪棒。能曰。未在更道。師便喝。能頷之　舉天則能。參龍池微。微舉扇曰。會麼。能曰。不會。曰為什不會。能曰。非我境界。曰汝何處來。能曰湖廣。曰黃梅佛法如何。能曰。夜半付盧能。泥牛歸雪嶺。曰即今事作麼生。能曰。和尚道個甚麼。微便喝。能曰。老作家。師頌曰。江國春闌風信幽。漁翁把釣曲江頭。一聲笛奏千林曉。破浪金鱗撒斷鈎(天則能嗣)。

長沙印宗奇禪師

初參劍叟有悟入。晚謁石源雲于石門。深悉微旨　上堂。舉山鐸在。參金明進問。不是心佛物。是個什麼。在曰露。曰昨日有人恁麼道。趁出了也。在曰。要打便打。說什昨日。隨聲便掌。進約住曰。者瞎驢亂作那。在擬進語。進便打。復擬進語。進又打。在豁然契證。師頌曰。歷徧千峰與萬峰。白雲深處見羚蹤。翻身直上最高頂。激電驅雷縱遠鴻(石源雲嗣)。

黃安獨山微塵盛禪師

本邑人。歷參尊宿。晚謁石源雲于龍興。得受記莂　小參。舉聞谷印。問南明廣。了即業障本來空。為甚師子尊者被罽賓國王斬却。廣曰。本來空。曰爭奈頭何。廣曰。本來空。曰為什罽賓國王一手墮地。廣曰。本來空。師頌曰。柳汀斜對野人牕零落衰條伴曉江。正是霜風飄斷處。寒鷗驚起一雙雙(石源雲嗣)。

英麓興福穎戟易禪師

蘄水人。禮黃尖欽剃落受具。參柏樹子話。一日斫柴傷指有省。呈欽。欽曰。柏樹子聻。師曰。血淋淋的。欽頷之　舉方山寶。凡見僧入室。概豎拂子曰。是甚麼。僧擬議。直打出。二十年少有契其機者。石門雲曰。祇如師僧家識得拂子。又作麼生。良久彈指一下。金明旭曰。識得拂子。買草鞋行脚。師曰。古人門庭恁麼施設。近時惟恐蟻不解腥。蠅不來臭。可不歎息(等輝欽嗣)。

建寧真如餘力恒禪師

建陽陳氏子。禮浪雲脫白。嘗請益穎素鑒。鑒曰。出家學道。非小根劣志可趨向也。師曰。如何即是。鑒曰。汝但一切善惡都莫計意。單提個無字。全身靠定。如一把金剛王劒。佛來也斬。魔來也斬。久久自然瞞你不得。師于是刻究。雖執勞任重。未嘗放過。一日晦嶽旭至普明。索從上遺稿。師朝夕請益。旭問。還我無字意來。師曰。無本無意。曰既無意。誰來請益師于言下有省。便禮拜。旭然之　舉希覺銳參時現曇。曇問上座年多少。銳曰與虗空同生。曰還有人相伴麼。銳曰從來不借他人力。曰如何是汝自己力。銳便摑。曇曰者漢恁麼那。師頌曰。紀年多少。同空生日。是誰相伴。不借他力。等閒輕撥著。迎風劈。箭急。凜凜威風。山崩海立(晦岳旭嗣)。

浦城龍珍天秀潤禪師

本郡人。丱歲禮龍珍胤披緇。謁鼓山賢受具。隨胤參鳳山曇。命看柏話子話。一日值曇自擕水。師擬接。曇伸手曰。還我話頭來。師曰。待某甲淨脚了。向和尚道。曇曰。即今事作麼生。師便喝。曇曰。甚麼學來底。師又喝。曇擬掌。師擕水便行。曇曰。却也有些衲僧氣息。師曰。也要和尚著一驚。曇器之。後胤受曇印記。命師理院事二十載。看法華次。胤問。如何是一大事因緣。師曰。千手大悲提不起。胤曰。子又作麼生。師以兩手作托呈勢。胤曰。錯會也。師便喝。胤曰。還更有麼。師作禮三拜。珍重而出。胤喚監院。師回首。胤曰。山僧亦有一大事因緣。要汝提掇。他日向钁頭邊。覓得一個半個續佛慧命。不負先人之念。吾願足矣付。偈印焉(覺圓胤嗣)。

北京千佛普韻法禪師

濟寧鬱氏子。造淮城。投靜然披緇。抵京謁雲光受具。閱禪燈如夙習。參廣嗣杲。命看三不是話。力究累年。一日聞僧誦風鈴偈曰。言外百千三昧法。因風說與個中人。豁然冰泮。即見檀度。次謁大悲。深領提誨。復造普慧哺。哺命典藏。一日哺問。黃檗打臨濟意作麼生。師曰。金將火試。哺曰。為甚向大愚肋下還拳。師曰。者裏失錢。那裏拔本。哺曰。當時得大愚力。何以承嗣黃檗。師曰。冤有頭債有主。哺曰。放汝三十棒。師禮三拜。哺契之。乃付以偈(天乳哺嗣)。

臨清大悲穎謙津禪師

本郡赫氏子。投靈鷲祝髮。請益玅雲雄指示禪要。命看三不是話。夙夜刻究不怠。一日挑水灌園。忽箍爆桶落。豁然有省。詣方丈呈解。雲叱之曰。此不過暫時現量。非為究竟。師擬伸問。雄亂棒打出。遂徧扣名宿。末後參天癡善。善曰。三日不相見。莫作等閒看。汝眉毛長多少。師曰。與和尚一般。善曰。真個那。師震威一喝。善曰。一喝不作一喝用。你作麼生會。師曰。竹密不妨流水過。山高豈礙白雲飛。善曰。恁麼會又怎得。師又喝。善打曰。參堂去。執侍五載。善印以偈(天癡善嗣)。

惠州圓通玉巖弘禪師

鎮江人。上堂。舉法眼云。三通鼓罷簇簇上來。佛法人事一時周畢。淨居云。三通鼓罷簇簇上來。拄杖子不在。苕箒柄聊與三十。師曰。二大老分疆列界各顯家風則不無。若是開人眼目。斷人命根。要且未在。圓通即不如是。拈拄杖召眾曰。三通鼓罷簇簇上來。豎起拄杖曰。是甚麼旋風。一齊打散。擲杖于地。呵呵大笑歸方丈(潛夫峻嗣)。

荊州天龍可藏用禪師

參普光峻。峻問。何處來。師曰。請師鑑。峻曰。者尿床鬼子。拈棒便打。師曰。早知和尚有此機要。峻又打。師曰。某甲過在甚處。峻曰墮也。師豁然便禮拜曰。若不親見和尚。幾被諸方賺悟一生。峻然之。執侍數載。峻付以偈　示眾。拈拄杖云。者個不得喚作拄杖。若喚作拄杖。入地獄如箭射。復以拄杖召眾曰。者箇端是拄杖。若不喚作拄杖。入地獄如箭射。且道如何即得。便下座　上堂。舉高峰云。三十年來。合得一服快活無憂散。其藥雖微。其功極大。不問佛病祖病心病禪病凡病聖病是病非病生病死病。除禪和子一種毛病之外。聞者見者莫不靈驗。師曰。者服快活散。雖則神玅。不過有三年之艾。能灸七年之病。若是膏肓之疾。未免束手傍觀。天龍也有個單方。不假造作。其功莫有逾者。佛病祖病。以至生病死病。且置一邊。專治禪和子一種毛病。見者聞者喪却性命。且道是什麼藥頭。聻。神農不敢嘗(潛夫峻嗣)。

崑山王全信居士

本邑人。知有宗門事。嘗自究竟生從何來死從何去。遇遯叟開示數語。深明一貫之理。一日呈偈讀雪子曰。尋常日用本非他。物物頭頭事豈蹉。信手拈來無剩法。只將一著定誵訛。讀雪閱畢。問如何是你日用一著。士豎起拳。讀雪曰。放下著。士舒掌曰。不可弄巧成拙。讀雪曰。去此二途道一句看。士便喝。住曰再喝看。士曰。那更矢上加尖。讀雪便打。自是嘗炙左右。讀雪印偈曰。祖師鐵牛機。克振在機先。我今斯付汝。宗風播大千(讀雪章嗣)。

薊州盤山位與寶禪師

宛平卞氏子。初謁興隆。示竹篦話。刻究忘倦。及參大悲則。苦切倍常。偶過瀛海。聞潮聲有省。則問。趙州道我在青州做領布衫重七斤。汝如何會。師曰。波斯嚼氷雪。不覺齒牙寒。則稱善。乃命依吉庵貞。貞問。如何是入門句。師曰。恰值金吾不禁。貞拈杖橫按曰。怎柰者箇何。師曰。和尚婆心太切。貞豎杖曰。轉身一句又作麼生。師作禮曰。成寶禮拜有分。貞曰。三十棒且待別時。師約住一掌曰。要打便打。說甚別時。貞拓開曰。不啻汝到恁麼地。師作噓噓聲。自是執巾五載。漸悉玅理。後承印記(聖蓮貞嗣)。

黃梅萬緣法禪師

吉安人。從銳剃落。叩天峰有悟入。峰仍命見銳。銳每示鉗錘。師無難色。一日銳命入室。問無字公案。凡十三語。銳不加諾。師曰。和尚莫強壓人好。銳曰。不道汝不會。怎柰禪太多。師佇思點首便禮拜。銳曰。子見何道理乃爾。師曰。萬古碧潭空界月。再三撈摝始應知。銳可之(鈍峰銳嗣)。

黃陂彌陀憨若印禪師

荊州萬氏子。隨父禮雲谷脫白。稟戒於揚州天寧。受學於匡山紫淵。徧參諸老。俱有機語。末造金明。值旭搬瓦次。旭拈瓦示眾曰。一大藏教只說者箇。師進前亦拈一片瓦曰。一大藏教不說者箇。旭曰。說與不說只消一文錢。師曰。半文亦不值。旭曰。山僧今日折本也。師微笑。旭深器之。命克侍司。前後九載。旭以偈印焉(金明旭嗣)。

漢陽三河一葦蓮禪師

本郡人。齠年薙染。志慕禪宗。禮演受具。求開示。令看一歸話。三載精勤不怠。七期演落堂問。一歸何處。師面赤不能對。演扭師鼻曰。者畜生。在此多時尚使不得耶。師負痛失聲。演曰。却甚親切。師聞而汗出。覺身與空等。便禮拜。演曰。何不道一句。師曰。天寒滴凍。請和尚暖室裏坐。演便休。命師書狀。師雖得悟。日夜猶勤。刻究彌切。演印以偈。師乃問。只如燈燈不息時如何。演曰。大似瞎驢趁隊走。師曰。謝師答話。演打七棒趁出(東林演嗣)。

黃安得得雲峰定禪師

本邑人。嘗聞僧談及禪理。師喜不自勝。因造大聖稟戒。值演與胡心維盤桓。如忘忽記。即進前禮拜曰。和尚與居士所言何事。演曰。非汝境界。師曰。已被學人看破也。演拈竹篦曰。看得者箇破麼。師奪得擲之便出。演語士曰。此子莫參禪麼。士相與稱奇。後命師入室。問子曾參那箇知識。師曰。大聖和尚。演拈杖打曰。者掠虗頭漢。來誑老僧那。師曰。却是拄杖子記得。演乃喝曰。不是者箇道理。遂命看柏樹子話。師擬祇對。演打曰。開口即錯。出去。師亦知其意。後演印之以偈(東林演嗣)。

普應尼蘊古宗禪師

上堂。天空海濶。月白風清。在處漁樵起舞。隨方物類生歡。新普應怎。敢違時失候。千差萬別。向者裏一齊坐斷。迥絕誵訛。踏開生佛頂[寧*頁]。揭露須彌腦葢。大眾且道。神通耶法爾耶。恁麼會得。盡十方世界。總不出我者裏。若是門庭施設。也要另出隻手。以拂子畫○曰。心燈焰焰傳芳遠。一點無私徹古今　小參。洪鐘在架。有扣則鳴。寶鏡當臺。有來則現。諸大德。各各本有一段光明。用無窮取無竭。灼然一切處不昧著。明鏡洪鏡無二無別。自是汝不薦。葢為妄執塵勞分別影事。汩沒生死。浮沉苦海。被根境縛著。累劫難脫。諸人要會直下便會。有什麼相隔處。如不爾者。三根椽下七尺單前。把身心打疊。得乾乾淨淨。仔細諦審。看是什麼物。者裏翻得身轉。一點也瞞你不得。方知吾不汝欺。還有麼。良久曰。把手勸君行不得。為人自肯乃方親(寶如玉嗣)。

徑山千指蘭谷邃禪師

頌青州布衫曰。巧樣裁成恰稱身。非長非短覺相親。尋常不浣春江水。日炙風吹豈染塵(悟松裕嗣)。

金陵普濟宗鏡徹禪師

晚參。石頭城下。燕子磯頭。長江浪湧。烟雨空濛。諸佛機祖師意。分明揭露。亘古彌今本無變遷。若能覿面會去。便可歸家穩坐。何須歷徧百城。奚用閣門彈指。驀豎拂子曰。大眾還見麼。復擲拂曰。切忌換却眼睛(閴谷悟嗣)。

安州法雲天機徹禪師

閩中泉州林氏子。弱冠薙髮於汴州相國寺。遍歷諸方。末侍祝峰善。乃蒙印可。繼席。示眾。法。無定相。遇緣即宗。道本無言。因言而顯。所以三際求而罔得。二諦推而莫知。無相無名。不可測其深廣。無依無住。不可察其指蹤。到者裏。須知有透脫一路始得。卓拄杖曰。擘開華嶽連天秀。放出黃河徹底清。喝一喝　示眾。拈拄杖曰。是法非思量分別之所能解。卓一卓曰。惟有一乘法。無二一無三。於此透得明得。一大藏教盡是拭瘡膿故紙。良久曰。還會麼。三脚驢兒弄蹄行。踏碎乾坤無寸土。墖於普照寺之北隅(祝峯善嗣)。

隨州水南徵宗省禪師

參祝峯善。善曰。年多少。師曰。三十六。善曰。水牯牛多少。師曰兩個。善頷之　上堂。祖庭傾頹已多春。四至分明記不親。雨傘撐開新世界。犂耙耕轉舊乾坤。卓拄杖曰自是不歸歸便得。五湖烟景有誰爭(祝峯善嗣)。

漢陽三河一葦蓮禪師

初參護國。不契。遂徧歷叢林。末造大聖演。纔入門。演拈杖卓一下曰。拄杖子[跳-兆+孛]跳。師曰。和尚莫探頭如。演便打。師曰。學人過在甚處。演曰。好惡也不識。師不領。演置杖曰。上座不必忙。曾有諦當處。不妨舉似為你證據。師歷舉所得機緣。演曰。者總是心意卜度得底。祇趙州道個無。你作麼生會。師茫然。演曰。且去別時來。師出門次。演驀喚上座。師回首。演曰。是甚麼。師於此有省。便禮拜。演曰。何不道道。師曰。一雙青白眼。那更著泥沙。演曰。還我無字來。師曰。雙城驛前官馬路。行人幾個不辛酸。演曰。走殺闍黎。師曰。步步不沾塵。演曰。三十棒且待別時。後印以偈(耳觀演嗣)。

黃安得得庵雲峯定禪師

本邑程氏子。依雪居髠染。詣大聖獲戒。請益工夫。演命參一歸話。二載。一日覩山水瀑發波浪洶湧。忽有所入。呈演。演曰。一歸何處。師曰。山頭翻白浪。海底起紅塵。演曰。是見若受。即成障隔。師曰。如何即是。演痛棒打出。掩却門。壁立堦前半嚮。忽有人問牛在那裏。有僧答曰。就在者裏。師聞之頓釋前解。疾趨扣方丈。演曰誰。師曰。不是別人。演開門。師禮拜。演然之(耳觀演嗣)。

嘉興敬畏韞石琳禪師

海鹽陸氏子。從雪介剃度。禮晦岳旭於三墖圓戒。命看一歸話。次入楚徧參。旋歷匡廬俱不契。再見旭。旭數回盤詰。應對頗捷。移時。旭喚師曰。從前三則語。盡是躲跟。未到實地。今日快快供說。不然打你疾死。師赧然擬對。旭便打。師又擬對。旭又打。師茫無措。旭連棒打曰。一歸何處。速道速道。師頓有省。乃禮拜曰。全琳今日始知和尚一片婆心。碎身難報。旭可之　示眾。舉楞嚴曰。諸可還者自然非汝。不汝還者非汝而誰　頌曰。畫樓春色最嬌華。逞盡風流與莫遮。試向清波手畫月。冰容難並玉容嘉　頌南泉刈茅僧問南泉路因緣曰。踄巘梯雲欲學仙。不知身在葛洪前。一壺玅藥都傾與。稚子猶然問洞天(晦岳旭嗣)。

嘉興在聞本禪師

本邑洪氏子。幼出塵。禮同岑燈圓具。造金明求指示。旭曰。本無建立。指示個甚麼。師曰。弟子愚頑。乞師慈誨。旭舉趙州無字。命師參究。無虗日。偶聞車水聲有省。述偈曰。趙州一個無字。匝地普天不漏。驀然打碎虗空。塞斷黃河倒注。呈旭。旭稱善(晦岳旭嗣)。

鎮江帝青寶禪師

本郡人。脫白。中隱參天寧。命看生前話。數載後。呈見甘露旭每掃却。師動止不安。一夜危坐。聞炮聲響徹天地。心境廓然。侵晨呈旭。旭曰。即今炮聲落在甚處。師便喝。旭曰。汝者一喝又落甚處。師又喝。旭曰未在。師禮拜起連喝兩喝而出。旭頷之　師頌青州布衫曰青州七斤衫。團圞無縫隙。幾多人向此中迷。不識趙州赤骨[骨*歷](晦岳旭嗣)。

青龍覆載證禪師

小參。覺印當軒。逈超無極先天之表。玅湛圓明。徹證恒河沙界之中。正令全提。縱橫無礙。刮龜毛於牛背。截兔角於虎頭。展大機顯大用。何妨藏天下於天下。正好徘徊廣莫之野。逍遙何有之鄉且道是甚麼人境界。喝一喝　小參。穴知雨。巢知風殘花落盡月輝空。塵塵寂寞。剎剎圓融。的的三乘外。寥寥一印中。祖師意沒西東。繫驢橛上生芝草。黑漆盤中日正紅　立春上堂。泥牛鞭出黃金骨。蕩蕩春風散五湖吞綠含紅無限意。看取江山一畵圖。展手曰是什麼。切忌道破(辨海言嗣)。

揚州普濟機先宗禪師

上堂。道無向背。法離見聞。當陽獨露。凡聖不存直饒棒頭取證。喝下承當。箭過西天白雲萬里(閴谷悟嗣)。

法華天然順禪師

小參無絃琴上撫出五音六律。沒底鉢中托出百味珍饈。碁盤石[跳-兆+孛]跳上三十三天。洗鉢池哮吼入汪洋大海順上座忍俊不禁。到這裏。將祖翁田地點露當陽未耕者耕未得者得。信手拈來。和盤受用。且道如何受用。聻。良久喝一喝下座(聞谷悟嗣)。

奉天蕭鳳儀扶雲居士

本業儒。隨父國麟。宦遊粤東京口。徧歷禪席。知有此事。後父歿。扶柩旋京。參寶如玉于三大士庵。一聞開導。心生踴躍。更求垂示。命看萬法歸一話。後聞更皷聲有省。即見玉。玉問。如何是萬法歸一。士曰。眾星拱月。曰一歸何處。士曰。月落天空。玉曰。正恁麼時道一句看。士曰。佛祖難窺。玉曰。未在更道。士便喝。玉頷之。士甞侍玉左右。深領提擕。得入幽奧。後玉示疾。告眾畢。召士囑以偈曰。入室知堂奧。出門車合轍。踏翻向上關。無孔笛吹徹。士唯然拜受　士訪友山石。石問。是蕭居士否。士曰。和尚須具眼始得。石曰。看破了也。士曰。換却眼睛也不知。石震威一喝。士曰。又恁麼去也。石曰。原來是作家。士曰。塗污人作麼　士到天甕。禮玅雲雄。雄問。居士高姓。士曰姓蕭。雄曰。古人一管簫。吹散八千兵。汝試吹看。士展兩手曰。又是一場禍事。雄曰。三十棒一棒也少不得。士曰。老和尚棒頭太奢。雄曰。幾乎喚你作俗人。士曰。和尚捺人向坑子裏作麼。雄曰。雁過長空。影沉秋水。士曰。理長即就。雄打曰。逢人切忌錯舉。士禮拜(寶如玉嗣)。

南蘭成正禪師

參安化中。中問。如何是上座底野鴨子。師曰。收來人不見。放去不成羣。中曰。非汝分上事。師曰。不是某甲分上事。且道是阿誰分上事。中打曰。瞎。師便喝。中曰。也是賊過張弓。師搊住中曰。爭奈贓物現在。中曰。太煞無禮。師作禮呈頌。中頷而印之(致和中嗣)。

永平茶棚圓融諦禪師

吳縣施氏子。投普明薙染。禮海會得戒。參父母未生前話。忽聞香板落地聲有省。出謁南㵎珍。問如何是諸佛出身處。師曰。南人泛舟。北地乘馬。珍曰。兩頭不著。師曰。磨盤空裏走。珍便打。師一喝而出。晚依普度虗。作務次。虗曰。钁頭在手。阿誰運用。師曰。何須掘地覔天。虗曰。汝既不會。何不問山僧。師豎钁曰。大眾證明。虗頷之(從實虗嗣)。

金華善慶靈慧智禪師

義烏吳氏子。參致和中於安化。有師資契。命理院事。參請無虗曰。又旋浙渡錢塘。忽失前有。復北上呈中。中曰。錢塘江幾許深。師曰。直似海。中近面覷曰。果然鼻孔浸爛。師曰。和尚莫眼花。中曰。且喜眉毛還在。師曰。謝師證明。中休去。入室。中問。南泉喫油糍。莊主來謝。誵訛在甚處。師曰。疑殺天下人。中曰。還識南泉麼。師曰。今日捉敗者老漢。中可之。執侍十載。中以偈印焉(致和中嗣)。

太倉鈍機顯禪師

玉峰李氏子。幼投南廣雲髠髻。命看一歸話。禮椒山制秉戒。日夜參究不懈。因普請挑柴雪中。著跌有省。呈偈曰。雲暗不知天早晚。雪深難辨路高低。等閒觸破威音上。原是娘生箇面皮。制曰。只如娘未生時又作麼生。師曰。佛祖覷不見。制打曰。者一棒落在甚處。師便喝。制器之。次親百愚斯於青龍。斯問。上座參方何年。師曰。威音王前。斯曰。太遲生。師曰。幸逢和尚住世。斯異之。復徧參諸老。俱有機語。晚造心莊陳讀雪。問子曾脚跟點地麼。師曰。太湖三萬六千頃。誰知到岸不須舟。雪曰。如何是到岸一句。師曰。特地一場愁。雪拈棒。師便喝。雪曰。俊哉衲子。師拂袖便出。遂親依數載。雪印以偈曰。是法無彼我。是心超古今。顯了非心法。真機廓太清(陳玉文嗣)。

常州黃山藥師補石天禪師

本郡劉氏子。性頴悟。十歲受學。有會心處輒起立。同學異之。年十九。怙恃俱失。就耕一十三載。一日棄妻子。飄然入黃山。禮完白老宿薙染。二子甞依之。師不顧。竟造靈巖受具。命看三不是。夜坐更深。開門見月光廓無際。返觀自身猶虗空等。述偈呈童碩宏曰。不是心佛物。皎然當宇宙。踏碎上頭關。突出虗空口。宏曰。喚甚麼作上頭關。師便喝。宏器之。復參眠雲濟水洸。問何處來。師曰天台。曰見羅漢麼。師曰。又見一箇。曰莫錯認。師曰。已露賊身。洸便打。師接住送倒。洸喚侍者。一掌便出。晚親晦嶽旭於龍淵。擬展具。旭曰不是。師收具。旭曰轉錯。師曰。學人錯。和尚不是。旭便打。師曰。久聞龍淵深。果爾浪頭高。旭曰。淹殺闍黎。師便喝。後至甘露再參。命首眾。入室次。旭拈拂子問。當時馬祖底與山僧底同耶別耶。師奪得豎起曰。請和尚道。旭曰。你道百丈意作麼生。師擲下拂子。旭震聲喝。師禮拜。尋印以偈(晦岳旭嗣)。

嘉善惠民古仙真禪師

江寧李氏子。幼投弘渡律主剃染。十八遊講肆。謁海會受具。看一歸話。不契。南參龍淵雄。師問。如何是即心即佛。曰獅子咬人。韓獹逐塊。師曰。如何是非心非佛。曰手長衫袖短。脚瘦草鞋寬。師擬議。曰汝作麼生會。師佇思。雄便打。師曰。倚天長劍逼人寒。曰劍聻。師一喝歸眾。復徧參諸方。最後覲晦嶽旭。問甚處來。師曰南海。曰見大士麼。師曰。學人去時得潮。來時得風。曰放下餬餅。為甚却是饅頭。師曰。也是平常事。旭拈竹篦曰。既是平常事。者裏道句看。師纔開口。旭便打。師曰。深領和尚一棒。曰你向甚處會。師禮拜歸眾。旭肯之。後示偈曰。法法無形表。非物非名字。我親分付汝。橋流聲不住(晦岳旭嗣)。

金陵真如二輪明禪師

本郡呂氏子。依弘渡出家。謁勝果受具。造顯聖理。問那箇是你本來面目。師無對。理便打。師擬開口。理又打。師有省。未幾理寂。師造磬山操。問是甚麼。師曰不審曰上座今日太歲當頭。師曰。且喜和尚土星入命。操便打。師便喝。後參甘露旭。有契。普請挑柴憩江岸。旭問。既是悟的人。為甚氣急。師曰。魚行水濁。忽見死魚。旭指曰魚以水為命因甚死於水。師曰。恩深不忘。旭曰。如何是恩深處。師禮拜。旭曰。拄杖不在手。記取三十。依二哉旭。印以偈(晦岳旭嗣)。

滁州瑯琊慈門聖禪師

武昌毛氏子。甫十歲。二親俱喪。十八禮五祖岡落髮。圓具苦行。三年看無字。依廣教玉數載。南下抵夾山。憩旦過。聞僧誦有物先天地句有省。遂結茆滁之皆山八載。後棄菴。參報恩淳。入浴次。淳問。古人道一口吸盡西江。你試吸浴堂水看。師曰。某甲不作者野狐見解。淳器之。復徧參諸方。終不自諾。末後至甘露。方跨門。旭問是甚麼。師曰。素仰高風。特來瞻禮。旭曰。老老大大著甚來由。師曰。古人三登投子九上洞山。還是遊覧山川。還是別有道理。曰如人飲水冷暖自知。師曰。萬點烟消天地淨。一腔風月廓無垠。曰莫是子見處麼。師便喝。親炙二載。旭印以偈(晦岳旭嗣)。

膠州普濟惟一道禪師

萊州劉氏子。參法光石。䇿勵彌切。力究數稔。一夜孤坐達旦。聞迅雷猛風。覺身心頓空。廓無涯際。往呈石。石曰。生前面目在甚麼處。師曰。徧界不能藏。曰既徧界不能藏。何處安身立命。師便喝。石拈棒。師曰。者老漢手忙脚亂作麼。便出。石器之。即南下。徧謁叢席。晚參甘露。有師資之契。即命典客。一日旭召入室。問今日幾人新到。師曰。早期三人。晚來五人。曰幾人得體。幾人得用。師曰。請和尚勘。旭便打。師曰。即此是用。如何是體。曰汝向甚處見山僧。師便禮拜。旭又打兩棒。後印以偈(晦岳旭嗣)。

黃安恒河瑩[王*童]珩禪師

本邑盧氏子。生不茹葷。性冲澹。二親既歿。禮微塵剃染。命看三不是話。師曰。既不是心佛物。又參個甚麼。塵曰。正好著力。謁大聖演受具。入七堂聞香板聲有省。演舉香板問。者是甚麼。師便喝。曰亂喝。師又喝。演便打。遂參諸方。晚親甘露旭。問學人遠來。乞師一接。旭便打師以坐具打圓相托呈曰。西天九十六種外道。你是最下一品。師曰。是精識精。旭直打出。入室次。旭拈棒問。者裏親切道句來。師曰。北固山頭浪湧。揚子江心火發。曰燒却你眉毛。浸爛你鼻孔。師曰。乾坤浪蕩無拘束。倒跨須彌象外遊。曰莫是汝見處麼。師曰。無見可見。曰怎奈目前何。師禮拜。旭然之(晦岳旭嗣)。

黃梅萬緣發禪師

吉安人。從鈍鋒銳剃落。依松岫源於羅漢久之。次叩天峰性。有悟入。性仍命見銳。甞詰無字。凡十數語不諾。師曰。和尚莫強抑人好。銳曰。不道汝不會。怎奈太多生。師唯唯點首便禮拜。銳曰。子意如何。師曰。全發今日會和尚婆心片片。銳然之(鈍鋒銳嗣)。

南泉雲槎渡禪師

武進王氏子。親天寧桂昌銳開導。向上一著。曉夜疑慮。投祖印剃度。詣龍池圓具。看三不是話。北遊金門。參南泉宗。激發用功。歷三寒暑。聞更鼓聲有省。宗問。溈山踢倒淨瓶。雪峰淘米去砂。是同是別。師曰。兩段不同。收歸上科。宗曰。南泉斬猫。歸宗鋤蛇。是何意旨。師曰。長劍倚天。髑髏徧地。宗打曰。者一棒如何理會。師曰。直得大地震動。宗肯之(心禪宗嗣)。

杭州慧彰自餘弘禪師

侍慧彰璣甚久。參究不怠。一日聞梆聲有省。呈偈曰。楗槌一擊有來由。驚起溈山水牯牛。兩角撐天曾不異。自收自放自風流。璣問。如何是自收自放自風流的事。師拂袖出方丈。璣曰。放汝三十棒。自是漸益玅旨。璣印以偈曰。鐵船高駕許誰酬。吞海金鱗躍上舟。細驗絕無粘帶處。絕無粘帶接英流　上堂。天地未分時。固是無可覆載。日月未明時。光輝洞照無邊。釋迦彌勒有口無說處。文殊普賢有智無用處。圓通大士無聞證處。善財童子無參見處。大眾正恁麼時。且道山僧在於何處。便下座(文玉璣嗣)。

山陰衛生鑑俞堅禪師

本邑人。親平陽顯聖諸宿有年。看三不是話。精勵不懈。後參月暉光。執勞甚勤。營築殿堂。開鑿陂池。而本參話頭。未甞有間。偶聞僧曰。鑿池不待月。池成月自來。礙膺冰釋。乃呈光。光曰。靈雲見桃花悟道。因甚玄沙不肯。師曰。試玉須憑火。曰那裏是他未徹處。師曰。枯木綻銀花。曰你即今悟也未。師曰。須彌何更戴須彌。光便打。師禮拜。光頷之(月暉光嗣)。

五燈全書卷第一百九

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十七世隨錄

越州彌陀寺無迹淨敏禪師

武康沈氏子。上堂。少林一曲傳來久。山僧向瞥無何有。業風鼓動沒絃琴。不用挑彈唯拍手。霜風颯颯捲殘霞。列宿煌煌籠北斗。禪源祖意祇狐涎。莫逐狐涎遭掣肘。丈夫壯氣塞乾坤。何藉山僧再開口。烏藤未舉早新羅。棒底翻身猶笑醜。大眾。如何是不醜底事。良久曰。箭鋒交處龍象驚。麈拂飛揚猊獅走　住演教上堂。昨日雨霏霏。今朝晴皎皎。照燭既無遺。個事爭尋討。拍案一下曰。了　上堂掀翻海嶽。裂破乾坤。演教門下。祇可教他提瓶挈箒。彈沒絃琴。唱無音曲。總教你立在下風。運無相神通。現百千身量。速速趕出山門。若人問我緣因。但道。青天白日何假挑燈　上堂。臨濟豎钁。仰山插鍬。雖曰頴脫。尚未英豪。山僧無巴鼻。狼藉在今朝。以兩手作掀眉勢曰。猫　解制上堂。孰得孰失。何證何修。六橋花柳艶。三浙水長流。最初句眼中著屑。末後句醉後添杯。大丈夫漢。決決不向死。水裏潛身。語言中取的。直須奮鵬翅而遍攫獰龍。奪驪珠而生烹大象。略較些子。諸仁者。可有具通身手眼。現全體作用者麼。良久曰。神蛟不假風雷送。暗駕江潮度海門問如何是內紹。師曰。勛勣開霄壤。綸功擢五侯。曰如何是誕生。師曰。頑心匡宇宙。終不坐金鑾。曰如何是朝生。師曰。克勤彰聖化。律呂佐朝堂。曰如何是未生。師曰。令嚴烟塞靜。威烈壯山河。曰如何是內生。師曰。仰承君父命。俛察萬機儔。曰如何是離見滲漏。師曰。應機須審句。出格在當陽。曰如何是離情滲漏。師曰。兩途無滯著。萬派自歸源。曰如何是離語滲漏。師曰。始終存一際。不動那頭機(麥浪懷嗣)。

杭州六通院願菴淨伊禪師

清溪丁氏子。示眾。出挌超羣㧞萃機。天民古法兩難齊。靈兒獨透威音外。不外吾人眼上眉　小參。目前無一法。當處亦無人。蕩蕩金剛體。非妄亦非真。拍禪床曰。會麼。到者裏。父子相逢。君臣道合。一道如如。體無異。致正恁麼時。可能辯得主中主麼。良久曰。月落江天形影收。青山片片暗雲愁。松風陣陣清虗碧。鴻雁徘徊任去留(麥浪懷嗣)。

古越寶壽大鼎淨新禪師

山陰馬氏子。上堂。曾聞月鎖空王殿。適值簾垂信不通。非是威音難話會。此因淑女未忘工。豎拂曰。會麼。滿樹梨花翻作雪。無端一見令人寒　上堂。昨日雨洗千崖。今朝風搖古木。設若簡點將來。未稱道人耳目。何故。以手作環抱勢曰。你可曾見我離渚。埠頭者樣大蘿蔔　上堂。拈拄杖曰。者個上座。自出圈圚已來。常在長安道上綠柳堤畔。不特吟風嘯月。抑亦合水和泥。到恁麼地。始可迥絕離微。祇如竈裏無柴。廚下無米。又作麼生商量。玉人剛睡渾成夢。忽聽鄰雞午夜啼　上堂。山一帶水一帶。白露搖拽乾坤外。金雞飛起碧巖前。誰信波斯擬彩繪。擬彩繪誠昏昧。爭知我八角井亭竟做了。彌天寶葢長懸在。十字街頭。你道有幾許高大。揮拂曰。奈　師示寂康熙庚戌春。世壽六十有九。僧臘五十。全身窆于謝市古興教院之陽(石雨方嗣)。

杭州龍唐遠門淨柱禪師

閩之龍溪陳氏子。母夢雙龍遶榻而生。性不喜俗。躭心內典。禮碧巖賦薙染。樵雲常處受具。因讀五燈。見宋元明以來諸祖機緣事跡。漫無所考。焚香誓曰。某若發明大事。當續此書。初謁圓通盛。深蒙激勵。次參午星烱有省。復謁寶壽。方深得要旨　出住龍唐。上堂。擕笻選勝入唐昌。最愛鷲峰古道場。翠遶松杉山色古。穿雲石乳落微茫。若以色見聲求。總是認奴作郎。不以色見聲求。又逐春風過短墻。明歷歷絕覆藏。竿頭如進步。便是古龍唐。歸去好歸去好。免教子規鳥。啼血五更霜　上堂。長松蔽日。修竹干霄。薰風入奏。殿閣微凉。任從溽暑蒸人。我者裏六月山房冷如冰雪。且道與眾苦不能到處相去多少。擊拂子曰。七尺單前自較量　上堂。朔風凜凜正嚴寒。葉落林空遍地丹。惟有衲僧一著子。本無榮茂與凋殘。喝一喝　佛日上堂。羚羊挂角善藏身。此地空留不了因。室內繩床風雨爛。扶持端賴個中人。諸昆仲。先老人遺下一個破砂盆。七穿八竅。大家扶將起來。亦有用處。然一手不獨拍。兩掌鳴摑摑。正恁麼時如何。祇奉誕生王子父。從教諸道自分權　上堂。烟籠鳳塢。霧鎖龍峰。不落第二見。坐斷主人公。恁麼舉揚。當做宗乘。管取法堂前草深丈二。畢竟如何。琪樹花開七級松　寶壽退院。上堂。相逢盡道休官去。林下何曾見一人。為甚如此。解瞻前不能顧後。祇如寶壽今日。進前底是。退後底是。擲拂子曰。侍者收取拂子　問如何是正中偏。師曰。閉戶藏春色。曰如何是偏中正。師曰。開軒納晚凉。曰如何是正中來。師曰。黑漆崑崙上釣臺。曰如何是兼中至。師曰。驀地相逢全意氣。曰如何是兼中到。師曰。魚沈雁杳無音耗　問如何是法身。師曰。八臂那吒扛不起。曰如何是報身。師曰。竿頭絲綫從君弄。曰如何是化身。師曰。走盡千山及萬山　問直透威音那畔時如何。師曰。死水不翻身　師將順世。聲鐘。上堂。古人呌苦呌快活。都是野鬼山精。山僧則不然。良久曰。漢家自有制度。語畢頥然坐脫。當順治甲午冬臘月十三日。世壽五十有四。夏二十有二。集有五宗續略行世。門人奉全身塔于本山(石雨方嗣)。

古虞象田即念淨現禪師

示眾。據座良久曰。默時說。說時默。大施門開無壅塞。無壅塞。青山青白雲白。白額尾巴焦。烏龜眼睛赤。好消息。明中坐舌頭。暗裏抽橫骨　示眾。古鏡埋塵黑似漆。左揩右磨光赫奕。懸向虗空照膽寒。偷心管教一時息。大眾要見古鏡麼。遂畵○相曰。應如是知。如是見　示眾。盡十方世界。是個自己。爭奈諸人不委。只得強你看個話頭。大似按牛頭飲水。且教日日如此。却如合眼跳黃河。喝一喝　問如何是萬法之源。師曰。生鐵如意被虫蛙問如何是佛種從緣起。師曰。香嚴書梵字(石雨方嗣)。

杭州南山天愚淨寶禪師

建昌新城人。姓歐陽。年十二出家。看三不是話。聞板聲有省。謁弁山音。一見便問。自遠趨風。乞師一接。音曰。我者裏無手。師曰。再請慈悲。音便打。師曰。莫道無手好。音大笑。尋謁寶壽方于秀州東塔。入室次。方曰古人聞釵釧。聲悉名破戒。即今金玉合。雜朱紫駢填。是破戒不破戒。師曰。石人無耳却知音。方曰。雪覆千山。為甚孤峰不白。師曰。頭戴寶華冠　住後上堂。南山者片祖翁田地。來也任你來去也任你去。來底踏著。方知落處。如若不然。脚跟下看取　上堂。無事衲僧寂然不動。踢倒須彌。打翻虀甕。且道還有為人處也無。久立珍重　上堂。乃大喝曰。與麼會得。太煞無端。稍若不然。厓州萬里上堂。良久曰。若是宗門慣戰作家。亦怪南山好手不得。便下座　上堂。聲前不許停機。句下無容插嘴。且道。是甚麼物得恁麼難搆。若是獅子兒。決不隨人後。有僧出曰。獅子兒來也。師作隱身勢。僧無語。師拈杖直打出法堂　上堂。佛佛道同。祖祖不別。天上人間。塵說剎說。春暖花香。冬寒夏熱。無作無違。心行處滅葉落秋清。一輪明月。休論那畔者邊。切忌喚龜作鼈　上堂。八月秋何處熱。日坐蒲團。夜談風月。笑迦葉之無聞。怪瞿曇而不說。閉戶怯天寒。出門恐合轍。不合轍。東震西乾恁麼來。曲唱新豐無間歇。遂展手曰。咄。吾甞于此切　上堂。拈拄杖。遶法堂作舞一帀。依位而坐。眾皆默然。乃曰。山僧今日勞而無功。便歸方丈　上堂。秋風清。秋水綠。秋月明。秋氣肅。秋空葉葉。盡成金丹。桂花開香滿屋。吾無隱乎爾。問取黃山谷　上堂。摩騰入漢誘人犯爭。西來祖意太不容情。山僧恁麼道。也是路見不平　問如何是佛。師曰。江猪落海負須彌　問三界惟心。如何是心。師良久曰。會麼　問如何是類墮。師曰。入田不揀三春草。戴角披簑和月眠。曰如何是隨墮。師曰。雲淨九天飛一鶚。夜深歌管鳳樓前。曰如何是尊貴墮。師曰。臣主相忘金屋重。太平無象古猶今(石雨方嗣)。

嚴州烏龍寶林深谷淨岑禪師

義烏陳氏子。主顯聖。上堂。流水滔滔。閒雲裊裊。虗空無古今。青山常不老。釋迦夜半覩明星。不覺全身入荒草。打失眼睛沒處尋。情與無情皆笑倒。諸昆仲。且道笑個甚麼。始終不本分。前後多顛倒　示眾。初三月十五。月月月聯輝。荷花燈百子。燈燈燈續焰。直得明暗相參。黑白互顯。更須知古人道心月孤圓光吞萬象。只如光境俱忘。是何消息。無几曰。大家打睡瞌去(石雨方嗣)。

建州歐寧翠巖午星淨烱禪師

吉州泰和羅氏子。幼習儒。立歲投博山誾剃落。以初心精進。得少輕安。誾示以做工夫緊要處。一夜夢中提撕。覺有省力。扣方丈。誾問。不思善不思惡。那個是闍黎本來面目。師纔開口。被誾掩其口。然猶不自決。後入閩。閉關寶石巖。因捧花供佛。花墮地拾之。乃會得掩口落處。適寶壽方。來住福州長慶。師往參。一日方問。古人道。門門一切境。回互不回互。如何是門門一切境。師顧左右曰。大眾證明。方曰。如何是回互不回互。師曰。蜻蜓點水隨波去。蜂蝶尋花過短墻。後因出坡。方問。鎮州蘿葡汝作麼生會。師曰。某二十年。向者裏打失眼睛。越明年。方記莂。順治己亥冬。師示微恙。說偈辭眾歸寂。世壽六十有四。僧臘三十有三。門人智傳。奉全身塔于翠巖(石雨方嗣)。

吉州五峰木公院好木淨材禪師

安成周氏子。幼見僧輙喜禮敬。出家受具天童悟。參博山誾于大慈。次參弁山雪于崆峒。問那裏來。師曰吉州。雪曰。誰人拖你死屍來。師曰。全得他力。雪曰。號甚麼。師曰好木。雪曰。好木好作棟梁材。師曰。乞和尚斧銼。雪低頭歸方丈。次日又問。如何是五位意旨。師曰。坐斷乾坤無異色。雪曰。即今那個是你主人公。師曰。寶葢峰頭親覿面。雪曰。趙州勘婆意如何。師曰。雨過青山秀。風生荷葉香。參寶壽方。問死了燒了畢竟如何。師曰。只得者件衣服。後乃記莂　問如何是蔴三斤的意。師曰。三月桃花二月紅(石雨方嗣)。

婺州文峰樵之淨玉禪師

舒城廖氏子。初于黃州集賢薙髮。尋參弁山雪。看死了燒了話。因打七有省。雪問。死了燒了作麼生。師撫香几曰。蒼天蒼天。便出。是夜雪落堂。舉香嚴擊竹話。乃拍案曰。者裏會得。原不存知。用忘亦是多了。師聞如放下千斤擔子相似。次春。參寶壽。偶聞梆聲。脫然識得本來。信口曰。自今而後更不敲冰覓火也　住後上堂。持書不到家。即今家已到矣。到家不通信。信已通矣。祇如子轉身而就父。為甚父全不顧。良久曰。老僧住持事繁　上堂。要津把斷。聖凡不通。說甚上無攀仰。下絕己躬。到者裏。死水不藏龍。若是一口吸盡西江漢。則不妨洪波浩浪白浪滔天。自有通霄一路。如或未然。寒山逢拾得。正好上天台　上堂。知見立知即無明本錯。知見無見斯即涅槃錯。老瞿曇直欲掃盡葛藤。殊不知葛藤徧地。今日被山僧掃除知見。剷盡葛藤。大眾會麼若會得者兩錯。便是引泉來月下。果熟自然香　上堂。驀豎拂子曰。大眾見麼。萬象之中獨露身。分明覿面為相呈。山是山水是水。桃紅柳綠。竹翠松青。若向者裏會得。含元殿裏休問長安。如或未然。也須行過竹口橋。宛轉歷山腰。到得慶元縣。家鄉路不遙(石雨方嗣)。

衢州南華山界滋淨澤禪師

上堂。法無定相。道有多途。有依倚碧潭青霄。無依倚銀山鐵壁。恁麼恁麼總不恁麼。且作麼生是脫體無依向上一句。卓拄杖下座　端節上堂。今朝正值端午節。汨羅江上悲風烈。屈原今古壯忠魂。嘯傲踏翻波底月。蒲劒輪空艾虎威。千妖百怪盡消滅。龍舟鬬戰楚歌聲。須彌擊碎虗空骨。喝一喝下座　問世尊未生時。還有大義否。師曰。臨崖看滸眼。特地一場愁。曰達磨未來東土時。如何是祖師意。師曰。不聞瓦鼓響。那聽凱歌聲。曰達磨隻履歸西。還有大義也無。師曰。揭開九洲雲。踏翻波底月。曰和尚今日陞座。設有大義。分付阿誰。師曰。輪王不作夢。寶殿夜燃燈　問如何是雲門餅。師曰。貧兒遇餿飯　問如何是當陽一句。師曰。毒蛇當大路。師逝于順治戊戌九月初五。世壽六十三。僧臘五十七。塔于本山(石雨方嗣)。

劒州南峰無量寺來雲淨現禪師

越之蕭山汪氏子。常夢入五百僧數。遂有出塵志。禮恒照得度。照以首楞嚴授師熟讀。師信受無怠。照順世。謁寶壽方。一日頌雲門扇子曰。一二三四五六七八九。擬向東行却西走。李公喫酒醉張公。拈得鼻頭却失口。方見喚入方丈。師纔跨門。方遽問。如何是雲門一曲。師曰。君尊臣卑。父慈子孝。若還不是。更請別道。方曰未在。師曰。懷州牛喫禾。益州馬腹脹。未幾方命住南峰　鳳凌上堂。寶鏡堂前千機頓起。鳳凌深處坐斷十方。不似魯祖面壁。墻塹不牢。秘魔擎叉。戈鋌自亂。豈同亮座主之抱拙。政黃牛之裝憨。今山僧為眾激揚。要使雲門真風不墮。且應時及節一句。作麼生道。共掬延津月。同撐石傘雲　浴佛上堂。佛真法身。猶若虗空。昨夜猛虎吞大虫。應物現形。如水中月。水底烏龜頭戴雪。毗藍園裏本不生。三脚驢子弄蹄行。雙林樹下何曾滅。大似蚊虫嚼生鐵。一僧纔出。師打曰。龍頭蛇尾。便歸方丈　上堂。徧界不曾藏。山河無影象。冉冉白雲流。春鳥啼花上。分明目前機。龜毛長數丈　除夕上堂。道頭知尾。不如蘇州有。起死回生。須是補天手。古人道日日是好日。為甚麼直逗到臘月二十九。喝一喝曰。若會得者一喝。那用梅花幾點。復喝一喝曰。若會得者一喝。何煩爆竹聲聲。如或不知。正好揭開新歲曆。莫教頻剔舊時燈　上堂。蛙聲呌落中天月。蚯語呼回陌柳風。識得個中無固必。誰云時節不相同　上堂。春風解凍。東君運無功之用。萬象開顏。草縷結心印之文。古人道。深山中亦有佛法。你看飛底是雲。流底是水。笑底是花。啼底是鳥。畢竟如何是佛法。聻。擲拂曰。開得乾坤眼。方知劫外春　問困魚止濼。鈍鳥棲蘆。還是君邊事。臣邊事。師曰。三更月下梅無影。一徑風來竹有聲　師示寂。塔全身于寺右(石雨方嗣)。

五燈全書卷第一百九

五燈全書卷第一百九補遺

曹洞宗

青原下第三十七世隨錄

江寧濟生雪樵證禪師

別號白雲。僧問。世尊道。一切眾生皆有如來智慧德相。是否師曰是。僧踢一犬曰。者眾生因甚却入者皮袋。師曰。積代簪纓。暫時落薄　大水浮一龍神至。僧問。既是龍神。因甚被水推得七顛八倒。師曰。隨流得妙。曰因何不作主。師曰。住岸即迷源。僧佇思。師直打出(明因懷嗣)。

饒州薦福石浪如禪師

晚參。舉須菩提巖中晏坐因緣。乃曰。大小空生。不善晏坐。惹得一隊漢。撒沙撒土。當面塗污一上。如來弟子。解空何在。當時但兀坐不釆。梵天縱有惡水。管教無處澆潑　晚參。舉元實上座參天衣因緣。乃曰。天衣為其向上關未透。大法未明。乃一時婆心。所至妙手巧心。有難於形容者。自非元實。未易神會。然祖師門下。果有如是事乎。果無如是事乎。元實云。一位纔彰五位分。我要問他。五位且置。只者一位從甚處得來(石雨方嗣)。

天斗慵庵淨偉禪師

未詳姓氏。甞依寶壽方於長慶雪峰。一日壽上堂。師出問。七九六十三且置。父母未生前。還許學人會也無。壽曰。問即不得。師曰。恁麼則不弄啼鶯舌。解吟無字碑。壽曰。易拾爐中雪。難分海底燈。師曰。肎諾不全蒙師指。不犯師顏請借寶。壽曰。好炊無米飯。供養莫將來。師曰。祇如將來。又作麼生。壽曰。恐喪我兒孫。師作女人拜。曰與麼則借他香燭稱他壽去也。壽曰。新茘枝新茘枝。未幾。壽印以偈曰。讀無字碑。不干舌界。肎諾不全。子能無礙。問主借賓。心行自在。解討茘枝。作女人拜　住後。舉永明壽因二僧參。乃問參頭曾到此間否。曰曾到。又問第二位曾到此間否。曰不曾到。明曰一得一失。少選侍者問。適來二僧未審那箇得那箇失。明曰你曾識者二僧也無。曰不曾失。明曰同坑無異土。拈曰。黃河九曲。非無其源。梗楠千尺。非無其本。永明一期施設。自非本深源遠。豈可得哉。然懵懂侍者。且置勿論。當時被二僧道箇情知和尚曾見法眼。又作麼生。舉天童覺示眾。吞盡三世佛底人。為甚開口不得云云。拈曰。大小天童。者兩種人底病痛。不妨為伊拈却。若是十成通畼則未可。諸人要得十成通畼麼。喫官酒。臥官街。毫無一物挂胸懷。狂歌明月清風裏。天子徵書召不來(石雨方嗣)。

五燈全書卷第一百十

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十七世隨錄

錢塘白巖位中淨符禪師

佛涅槃上堂。釋迦老子。于周穆王五十三年壬申二月十五。向拘尸那城娑羅雙木間。入般涅槃。乃曰。我以甚深般若。徧觀三界。根本性離。畢竟寂滅。同虗空相。一無所有。喝一喝曰。者瞿曇一時向無佛處稱尊。白日裏說夢。以為聾俗可以輕欺。稚小可以誑嚇。誰知二千年後。有個鐵面皮的。寶壽未肯放過。今日人天眾前。要與伊據欵發落。乃高聲呌曰。行者將笤箒柄。向山門前下馬臺。聊與三十。顧大眾曰。還有不甘者麼。出來與瞿曇雪屈。如無。莫怪山僧今日壓良為賤　上堂。紫燕喃喃繞畵梁。祖師心印日宣揚。獨憐醉客猶酣臥。辜負渠儂舌廣長。撫胸曰蒼天。者裏既不能得個入處。他若釋迦掩室淨名杜口。乃至魯祖面壁一隊漢壁立萬仞。雖飛鳥不得而泊。你又如何搆上。拍案曰。罷罷。山僧不惜眉毛。借木侍者。再與傍通一綫。以拄杖擲下曰。薦　上堂。在閒林。未發足前。有一句子。罩天絡地。越古超今。適纔淨椿子。為諸人徹底掀露了也。直得唐公嶺雲門亭。[跳-兆+孛]跳上十八梵天。蝦蟇蚯蚓。抹過東洋大海。顧左右曰。大眾便好從者裏去。不妨縱橫宇宙。眼葢十洲稜稜氣宇。冲斗牛拳倒舟。枕山脚踢烟雨樓。風流隊裏逞風流。腰纏十萬貫。跨鶴上揚州。雖然。也要者裏與你個信票始得。拍案曰。隱几山堆千點翠。隔花鶯囀一聲幽　問無夢無想。主人公畢竟在甚麼處。師曰。好春不在綠楊枝　問作麼生是衲僧家事。師曰。暗裏抽橫骨。明中坐舌頭。曰莫更有麼。師便喝　問大顛擯首座。意旨如何。師曰。為打黃鶯兒。不惜金彈子(石雨方嗣)。

杭州龍門樵風淨妙禪師

蕭山汪氏子。因隨喜蘭盆會。見眾僧嚴肅。遂爾發心出家。後于寶壽。親踵密踐。繼住龍門　上堂。拆東籬補西壁。龍門寺裏何準的。昨夜三更失却牛。天明起來拾得馬。要騎便騎。要下便下。惹得鸚鵡峰。忍俊不禁。差口道著個甚麼。今朝臘月八　上堂。天地同根。鯨吞海水盡。萬物一體。露出珊瑚枝。領悟無生旨。咸言上上機。如是三昧海。智慧神通力。驀卓拄杖曰。天人羣生類。皆承此恩力(石雨方嗣)。

紹興光相至善淨得禪師

武康鄭氏子。上堂。昨夜西風陡然發。今朝滿地盡鋪金。迥然裸裸無遮障。露出文殊隻眼睛直得輝天鑒地。耀古明今。祇是牛羊踐蹋。牧唱樵歌。且道在眼內在眼外。良久曰。翳生也　上堂。耳處好消息。霜打樹頭赤。眼處好消息。鐘鼓音交徹。大開圓通門。諸人不肯入。且道如何是圓通門。以拂子畫○曰。祇從者裏入　上堂。船來陸來。烟林水際。盡顯真機。者邊那邊。雲月溪山。全彰妙體。堪笑南詢童子。徒誇五十三。莫謂德雲比丘。祇在別峰相見。祇今山河大地上來來往往。且道法身在甚麼處。若向者裏見得。正好與三十棒。何故聻。賞罰分明　問如何是光相境。師曰。一帶湖塘十里烟。曰如何是境中人。師曰。攢攢簇簇沒疎親。曰如何是人中意。師曰。愛喫白米飯。懶去做田庄。曰還有為人處也無。師曰。拂子離披不讓人(石雨方嗣)。

越州保福九逵淨達禪師

楚衡山劉氏子。母夢紅日墜床而生。年十四出家南嶽。桑梓既逝。師痛悼不已。受業示以父母未生話誡曰。須努力確參。若會即多生劬勞亦報。師稟命。二載聞童子誦心經。發明斯旨。謁弁山雪于崆峒。深有所得。始圓戒後依寶壽。方得受心印　住後上堂。徹夜風雨狂。新泉㵎濯忙。情與無情同說法。衲僧眼底更郎當。無情說法諸佛解聽。諸佛說法有情得聞。有情說法頑石點頭。若要無手人行棒。無舌人解語。也大難在。何故聻。石睡境忘雲伴主。月高方識水為賓　上堂。好雪片片。不落別處。畢竟落在甚麼處。向者裏。道得一轉語。保福今朝許汝解制若道不得。臨行尚有絆脚索在。雖然。祇如閉門造車。開門合轍。又作麼生。聽取一偈。樹響秋聲落葉時。離離風月挂寒枝。鞦韆夢冷歸何處。試問佳人知不知　上堂。春風拂拂樹生衣。入徑方知處世宜。柳綠花紅爭翫賞融融旭日古招提。大眾會麼。此乃示佛知見。如何是悟佛知見。良久喝一喝。下座　元旦上堂。燈者燈光。月者月色。燈月交輝。梅花映雪。忽憶曹山三種墮。且道是伊是我。白牯黧奴。恰好恰好　上堂。選佛場開。十方聚會。毋論是凡是聖。皆可得入。只不許你生心動念。汝若生心動念。則自負己靈。若不生心動念。則沉埋佛祖。離此二途。又作麼生。拈拄杖卓一卓曰。參　問如何是曹洞宗旨師曰。日落空山照遠林　師順世康熙戊申。壽五十八。奉全身。塔于寺之大殿右(石雨方嗣)。

杭州淨性紫仙淨陽禪師

鹽官戴氏子。誕師之夕。母夢老僧假榻。立歲出家。稟具天童。次依寶壽。服勤久之。遂承印記　住後上堂。偏處不逢。雲遮一帶峰巒。元中不失。雪覆萬年松徑。苟能于此薦得。一任靈機密運。展手通元寶印。昭彰當風得妙。坐徹威音那畔。沉沉滿目烟光。默照空劫以前。湛湛一壺風月。便好橫抽玉綫。繡出鴛鴦倒拔。金梭織成古錦。雖然者猶是建化邊事。須知更有功忘勛泯句始得。且道。如何是功忘勛泯句。不知有處成知有。須信南泉喚作牛　同門至。上堂。經旬蓬戶鎖重重。懶運靈機度別峰。四顧寥寥人境寂。當陽一句許誰通有般漢。聞淨性恁麼道。便謂絕斷眾流。閉門作活。若恁麼會。正似古塚情靈。黑山鬼子。有甚交涉。殊不知。鶴騰霄漢。朕迹不留。龍歸大海。踪由悉滅。所以有時孤峰頂上兀坐。却在十字街頭運步。有時十字街頭運步。却在孤峰頂上兀坐。是則是。猶是者邊說。話大眾還知那邊說話麼。幸遇我龍門法兄。金錫枉顧。必也不悋慈悲。為汝說破　上堂。打開解脫門。放出鐵崑崙。擺尾搖頭去。飛騰海嶽昏。山僧恁麼舉揚。忽有個出來道。和尚恁麼說話。正是亡家失業漢。但向他道。我行荒草裏。汝又入深村　順治丙申九月。忽示微恙。書偈而逝。壽六十三。建堂武林高麗寺前隴(石雨方嗣)。

西鏞證果印如淨成禪師

閩長汀楊氏子。齠齡脫白。二十五遊金陵。聽講巢松若昧之門。知筭沙非了生死。棄之。謁溈山學。學問。子閩人來此何為。師曰。聽講法華。學曰。佛種從緣起。汝作麼生會。師罔然莫知對。自是決志參究。登鵞湖秉具戒。復還清流夢溪。棲止焉。甞立四誓。以堅其志。不設床榻。不過午食。不談世諦。不履俗舍。晨昏與眾同甘苦。時寶壽方結制靈山。師懷香趨見。方問。近住何處。師對夢溪橘山。方曰。如何是橘山主。師曰。今早寅時起身。方曰。奴兒婢子見解。師曰。也少他不得。由是久親爐鞴。遂得受法　上堂。舉如意曰。會麼。西鏞城裏。鐵面銅睛。夢溪峰頭。迎賓待客。騰騰日用處。不妨截斷眾流。坐斷白雲時。却又縱橫自在。復擊如意曰。還會麼。對對泥牛奔海面。雙雙鐵鷂舞風前　立兩序。上堂。金多出鑛。米盡除砂。寒山逢拾得。撫掌笑呵呵。且道他笑個甚麼。打鼓弄琵琶。相逢兩會家。木人方打碓。石女便烹茶。指空曰。看看。春風回郭外鐵樹盡開花　示眾。漪漪君子竹。鬱鬱大夫松。月照天然妙。風來舞六龍。乃豎如意曰。傅大士來也。他道普州龜毛。縛殺嘉州大象。鎮州兔角。吞却陝府鐵牛。被山僧劈脊一棒。瓦解冰消了也。諸禪德會麼。良久曰。風吹柳絮毛毬輥。雨打棃花蛺蝶飛　師生平篤實。賦性閒雅。宅心慈忍。與物無爭。所立四事。終身力行不少易。順治壬辰夏。忽思厭世。以書辭諸檀護。一日命香湯浴罷。歸方丈眾集。時有梵僧曰。西來大士者特為進粥。師從容食畢。以手三摩其頂曰。汝同我遊乎。大士曰。某過幾日即來。師將大士髯一捋遂寂去。當七月初七日午刻。懸真次。㡧內得一題語。有六十頭來生兔角。龜毛打就黃金索。縛取虗空活潑行。與渠共往無生國之句。葢辭世偈也。大士果數日化去。師世壽六十二。臘三十七。塔全身于法堂之右(石雨方嗣)。

新安寶葢峰大治淨鼎禪師

歙之方氏子。上堂。天何言哉。四時行焉。地何言哉。萬物育焉。獨有無名叟。寥寥天地間。嶺頭雲七片八片。丹青客左瞻右瞻。下筆時雲先嶺先　上堂。舉萬象之中獨露身話畢。頌曰。秋水一潭碧。青山四面開。巖懸松子老。流溢浪花催。虎嘯飇風吼。龍飛震怒雷。何期今夜月。清放洗庭梅　上堂。舉洞山與泰首座茶話畢。頌曰。決勝千里。坐籌帷幄。過在動用。掇退果桌。三氣周瑜。七擒孟獲。撲面東風。曹公罔措　上堂。舉拂子曰。會麼。藥病相治。無端無端。大地是藥。波斯眼寒。擬問自己。攔腮摑嘴。古井秤鎚浮。五湖乾徹底。龍王呌蒼天。冤屈從何起。擊拂子下座(三宜盂嗣)。

嘉善慈雲俍亭淨挺禪師

錢塘徐氏子。舉明經。棄而徧遊叢席。看泥牛入海。以居士身參雲門盂。久之。看皓布裩匍萄棚語。一日入市。偶蹋著蚌殻。忽悟。詣雲門求正。盂問。正恁麼時如何。師曰。月照千峰白。盂曰。再道一句看。師曰。湖開兩岸明。盂曰。記得三年前宗會菴相見麼。師曰。牡丹花下玉麒麟。盂頷之。因承記莂。年至四十有六。事父母畢方出俗。首住慈雲。次梵受。次顯聖　上堂。顛倒顛。須彌頂上浪滔天。旱地徧紅蓮。驅大象藕絲牽。夜半騎魚過市廛。拄杖兩頭穿。還自笑。絕堪憐波斯持密呪。舌上覆金錢　上堂。尋常道個唱和句。也不容易。有般鹵莽禪和。只曉得個掀翻法座。推倒禪床。以為是當機不讓。那知同生同死。能弱能強。放出收來。却自有宛轉機絲之妙。罷罷罷。達磨一宗料想無人識得。高山流水千年調。白雪陽春萬古心。不是巖頭雪峰。誰與共賡此曲。顧左右曰。有人麼　上堂。買賤賣貴。已是鈍置煞人。有麼。啐啄同時。漆桶不快　上堂。大鵬金翅鳥。直取龍吞。也是饑不擇食。常言道。好事不如無　問鳥道不逢時如何。師曰。綿絲籠碧鶴。曰逢後如何。師曰。玉象挂紅雲　問如何是佛。師曰。八角夜叉牽犬吠　問即今事作麼生。師曰。石羊生乳虎(三宜盂嗣)。

武林福勝一機淨瞬禪師

桐鄉沈氏子。小參。以如意打[十-〡+○]相曰。一畫未彰。休云炭裏藏身。兩儀既判。豈在雪中著脚。諸昆仲。向者裏見得。便知敲唱雙行。偏正回互。將西湖水。注入耶溪。耶溪不知。把石傘峰。移置孤山。孤山不覺。東長庚西啟明。南斗七北斗六。祖師趂出牛欄。瞎驢闖入佛殿。元宵九月九。重陽正月半。當暗中有明。當明中有暗。羣峰卓卓。雲漢無聲。萬竹珊珊。清風有韻。拍案一下曰。大眾還知麼。金牛鐵角尖。黑犬銀蹄爛(三宜盂嗣)。

越州宗鏡眉悉淨通禪師

本郡陶氏子。上堂。雲冉冉。水悠悠。黃花滿地催人老。紅葉雙溪換白頭。祇有香爐峰依然突兀。獅子崖無喜無愁。得遨遊處且遨遊。不嫌裘敝過秦關。不忻騎鶴上揚州。任他紫燕語春秋　誕日上堂。昔非今是成何比。東山日出西山雨。今是昨非有何別。月缺圓時圓復缺。卓拄杖曰。者天機都漏洩。多因齒落不關風。吾年五十羞人說。籬邊黃菊都開徧。看看又是小春節。數聲鴻雁下平沙。月缺寒窗風翦葉　上堂。數日已來。搖唇鼓舌。倒腹傾腹。冤控佛祖。扭揑諸方。致使天王努目密跡擎拳。翦諸見之稠林。亦是步空捉影。假饒問答如雲興瓶瀉。議論似海闊天高。也是餘殘剩汁。敢醬陳虀。直須明曇花之現瑞。知寶所之非遙。方稱衲僧能事。良久曰。掃除落葉風偏猛。拂去花痕月又斜　上堂。未明有說俱成謗。明了無言亦是非。揑就泥丸金彈子。打破闍黎鐵面皮。喝一喝曰。寧使截舌。不犯國諱　上堂。千山寒色。萬壑凝霜。雲屯雨降。風動塵揚。者著子極是現成。因甚不肯承當。遂振威一喝曰。但莫憎愛。洞然明白　上堂。細鋪紅葉橋邊錦。啐剪蘆花江上銀。只有漁翁知此意。夜寒猶自戲沙汀。驀拈拄杖。作搖櫓勢曰。幸有斯翁在此。不免唱個歸去來辭。乃高聲唱曰。歸去來兮。田園將蕪。胡不歸。既自以身為行役。奚惆悵而獨悲。悟已往之不諫。知來者之可追。實述途之未遠。覺今是而昨非。噴嚏曰。阿啾阿啾。便下座(三宜盂嗣)。

越州大能仁寺盟石淨息禪師

山陰毛氏子。二十一歲出家。稟具華山。參六如老宿。看主人公話。一日聞僧舉一切眾生具有如來智慧德相。忽猛省。謂維那曰。我會也。那便問。誰是你主人公。師震威一喝。那曰。未在更道。師展兩手曰。不敢相瞞。一日擔柴路。坐忘歸。忽有僧。向背一拍曰。日落了也。師通身汗下。即擔柴歸。六如一見。便問一歸何處。師放下曰。怯力殺人。又問。青州布衫又作麼生。師指柴曰。者一束大。那一束小。六如然之。時愚菴盂住顯聖。師往禮而問曰。昨日有一問。在方丈裏。請和尚著語。盂曰。前日道過了也。師曰。猶帶偏在。盂曰。向正位中道一句來。師曰。金烏夜半麗中天。盂曰。縱道十成。猶是偏位。師便出。盂再徵女子出定話。師頌曰。柳暗花明春意濃。黃鸝囀入翠微中。風景好步從容。笑看遊蜂趂落紅。盂然之　元旦上堂。今日丁巳元初一。花雨繽紛祝聖畢。國增新禧境愈昌。民安舊藝心猶赤。村歌調巧賀堯章。社鼓喧闐開舜曆。柳眼乍舒窺曉烟。梅腮競展含春色。山僧獨自坐匡床。兩序雲臻依位立。祖意西來本現成。不妨更舉庭前柏。拈拄杖。召眾曰。共享清虞。伏惟珍惜　小參。上方日卓午。西天人打鼓。驚起山童笑不休。足之蹈之手且舞。牧者牛水草。便宜隨步武。處處逢渠我非渠。月照濤聲松一塢。一葉落知天下秋。不知天下誰堪伍。拈拄杖曰。三載養成無礙力。耕翻大地絕回互。擲拄杖下座(三宜盂嗣)。

苕溪鳳山多福妙叶淨啟禪師

錢塘陳氏子。世業儒。投寶壽方披剃。一日方示眾曰。此事教你沒趨向處。師聞。直得行坐不安。偶有省。遂作臺山婆子頌曰。踏斷臺山路。風流老趙州。相看成底事。婆子自含羞　上堂。拳豎青林。蕨芽抽玉。版孫春雨如膏。峰巒滴翠。滿塢白雲窈窕。一溪綠水潺湲。法眼道。我二十年只作境會。直得上大人丘乙己。插足不入。其餘七十士。只好袖手傍觀。爾小生童稚無知。樂著嬉戲。致使狼藉枝頭。落花滿地。說甚麼佳作仁。可知禮也。若是個漢。何妨隨緣作主。就路還家。阿呵呵。誰是其人。擲拄杖下座　上堂。白雲冉冉。流水汪洋。枝上黃鸝嘹嚦。風來野徑花香。正恁麼時如何。良久曰。若作佛法商量。入地獄如箭射　上堂。趙州八十猶行脚。老不厭心。元沙一生不越嶺。得少為足。未有常行而不住。未有常住而不行。也是日午打三更。阿呵呵。好大哥。倒騎驢背歸華嶽。醉寫黃庭換白鵞　問如何免得語滲漏。師曰。出語直教燒不著。草躭元妙涉離微。曰如何免得見滲漏。師曰。百尺竿頭休踞足。好看彩鳳舞丹霄。曰如何。免得情滲漏。師曰。髑髏不盡喜猶在。枯木龍吟大地春　師干康熙甲寅秋示寂。塔本山(三宜盂嗣)。

樗里保寧端實淨嚴禪師

崑山孫氏子。參顓愚衡。衡曰。觀音菩薩。將錢買胡餅。放下手却是個饅頭。你作麼生。師曰。某甲未出廬山。早知有此一問。衡震聲一喝。師有省。後入雲門盂之室。盂舉帶月荷鋤歸處處花狼藉徵之。師曰。花狼藉某甲親收得。盂頷之。一日盂上堂。師出眾遶一帀。盂曰。者是山僧二十年。操履用不盡的。師曰。恁麼則隨緣消舊業也。盂休去。後隱樗里。惟勤操作。聚徒十餘人。參究本分。執勞役供眾。僅食殘剩。偶鳥鼠爭食。師分飼之。每食鳥鼠輙至。以為常。因治普同塔于保寧之右。謂眾曰。來年是日。吾當歸骨于此。及期無疾。忽對眾一笑而寂。闍維。入塔時。屆先年此日也(三宜盂嗣)。

䖍州崆峒不溢淨滿禪師

儀真笡氏子。出家華山。首參弁山雪。看拖死屍話。復遊兩浙。值雪赴天台護國。師再謁受具。一日雪呼茶。師擎茶至。雪曰。擎茶者誰。師曰。某甲。雪別指花瓶曰。他為甚不擎茶。師曰。他無情。雪曰。無情尚能說法。豈擎茶乎。師曰。某甲總不聞。雪掌曰。者無情露柱。師纔下拜。雪曰。露柱倒也。便抽身入方丈。師由此悟入　明崇禎庚辰。以僧伽黎付師。繼席崆峒。師持衣陞座曰。會麼。不因夜來雁。爭見海門秋。祇如大庾嶺頭提不起。今朝因甚落在滿上座手裏。雖然。新長老披此衣。坐此座。如何作用。豎拂子曰。祇者分明高著眼。知恩方解報深恩　師因恙。聲鼓集眾。上堂。此事諸人盡向奇特處著倒。縱饒你見超佛祖。機越古今。若到生死分中。全沒交涉。爭如崆峒者裏。赤手空拳。宴然無事。閉門緘口。接上上之機。所以道。我為法王。如法自在。蒙合山哀請結制。山僧今日解制。放參去也。且如何是放參底事。揮拂曰。平生事業都完備。何妨處處任施為。咄咄咄。何所疑。野鳥噪寒枝。好個歸家時。擲下拂子。泊然而化。師世壽四十有五。靈骨與謂斯教。同葬五位峰前(瑞白雪嗣)。

五燈全書卷第一百十

五燈全書卷第一百十補遺

曹洞宗

青原下第三十七世隨錄

諸暨寶壽道曉悅禪師

本邑邵氏子。年十九出家。從龍華音稟具。往參弁山雪於百丈。蒙山激勵。刻苦參究。一日聞鐘聲有省。呈偈曰。㘞地一聲如夢醒。乾坤撞破露全身。覷破分明無別意。東西南北任通津。山頷之。後參愚庵盂於雲門。值上堂。師問。日映千峰外。光舒萬壑前。意旨如何。庵曰。當道種青松。師曰。人人本有。為甚麼今日三明日四。庵曰。脚跟下道一句看。師曰。朔風凜凜通消息。滿地霜花徹骨寒。庵曰。怎怪得今日三明日四。師禮拜歸眾(愚庵盂嗣)。

五燈全書卷第一百十一

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十七世隨錄

中州獻公淨真禪師

本州崔氏子。顯聖小參。言前薦得。猶在半途。句裏呈機。那堪話會。如擊石火閃電光。點著不來。虗空話墮。更若雕龍繡虎。意下丹青。描摸將來。堪作甚麼。還知石傘峰孤迥迥峭巍巍壁立萬仞麼。若是通方上士。聊聞舉著。不消一顧。便爾追風少覺。佇思白雲萬里。卓拄杖曰。斜陽影裏千條綫。誰識耶溪楊柳新(三宜盂嗣)。

婺州白雲鄰木淨時禪師

問如何是登高境。師曰。鳥道青霄外。松篁落楚天。曰如何是境中人。師曰。携籃尋野菜。一曲和哩嗹　問如何是溈仰宗。師曰。珊瑚樹上影重重。曰如何是曹洞宗。師曰。夜深玉鳳宿梧桐。曰如何是臨濟宗。師曰。青天霹靂打晴空。曰如何是雲門宗。師曰。波斯擊碎水晶宮。曰如何是法眼宗。師曰。帝珠面面透玲瓏(三宜盂嗣)。

東越西遯居士淨超

山陰祁氏子。俗名駿佳。家世通顯。父參知彝度公。名儒名宦。而兼通教乘。母王氏。嚴肅有度。訓士與其弟忠敏公世培。互相師友。屢冠黌序。崇禎戊辰中。恩選進士。因連喪父兄。忽悟無常。偶得雲棲宏諸淨土書。如鳥出籠。遂專持佛號。入城市不見有人。舟行數十里。如飯食頃。麥浪懷。䇿以宗乘事。遂事參究。閱楞嚴。至覺明為咎處。大疑曰。世界未起。眾生未有。此念是誰動耶。質之懷。懷喜曰。子真疑啟矣。勉之。不與說破。辛未結伴坐禪。坐中每覺身界俱空。而未大發明。次年結友度夏。偶午睡。聞磬聲驚覺。見心遍空界。遂打破生死去來之疑。著語曰。咄不妨被汝道著。又有磬聲一擊夢初回。突出虗空破鐵圍之偈。然尚覺空中有物也。冬參天童悟。值悟論格物旨。忽顧士曰。還會麼。便棒。此時胸中如脫去萬斛泥沙。有牛頭搕著馬頭動。折箸攪海魚龍湧之偈。然自知坐在虗寂中。於一念緣起。不能快然。次年入都廷對畢。即焚檄歸隱。每冬必結友枯坐。如是者五六年。戊寅參雲門盂于龍門。度夏坐。冬適盂與旁僧。舉摩訶衍義。忽觸破從前所執。遂述罷戰吟曰。死守寒巖六七秋。常將戎事拄心頭。一朝四海同家也。百戰功勳何處酬。山自青水自幽。鳥啼花放自優悠。不教移動鍼鋒許。處處堯歌樂未休盂乃舉捕魚公案勘之曰。如何是兄欠悟處。士曰。俊臣造甕。商鞅制刑。又舉凌行婆公案。士曰。趙州不打自招。豈可再添蛇足。又問。趙州勘婆意旨如何。士曰。火燒斗尾。有雷無雨。盂曰。未在更道。士曰。自小服甘菊。到老眼不花。盂曰。公之操履精確。見地穩密。偈頌逸格。乃吾宗之重望。遂以如意并偈記之(三宜盂嗣)。

杭州法相坦持淨鎰禪師

小參。轉功就位。枯木芳叢。轉位就功。泥牛獨角功位齊彰。權挂敝衣。強名作佛。功位齊隱。威音那畔。莫擡頭畢竟。喚甚麼作位。喚甚麼作功聻展兩手曰。參(三宜盂嗣)。

越州妙峰指源淨信禪師

諸暨陳氏子。上堂。妙高峰頂。向上機。關逼塞虗空。天旋地轉。雪裏梅花。風中竹韻。未離丈室。已示諸人。何必今朝再勞啟口　上堂。韶光輝地。蘭吐幽香。鳥噪梅枝。花飛滿院。大眾還會麼。不會。我今日為汝開方便門。示真實相。喝一喝下座　住天章。上堂。雨過峰巒景致美。山陰道上花放蘂。少年公子步蘭亭。把盞相將看曲水。却憶當時王右軍。不知今日歸何里。茂林修竹空自存。物在人非成故址。喝一喝曰。試看棚頭弄傀儡　上堂。崇山聳秀。四時蒼翠。曲水迂迴。萬派流源。錫杖山響天震地。盋盂峰吐霧吞雲。說甚麼人人鼻孔撩天個個脚跟點地。管教運水搬柴。無非自己風光。開田掘地。盡是當人大用。大眾且道。如何是大用。便下座　問如何是學人本來面目。師曰。者個茶鐘是泥燒成　問妙高峰頂。為何善財尋覓不見師曰昨日山僧在越城　問如何是正位一色。師曰。月沈金殿冷。曰如何是大功一色。師曰。飛鷺入蘆花曰如何是今時一色。師曰。磕著腦門寒(三宜盂嗣)。

桐川妙覺三立淨覺禪師

宛陵劉氏子。投東星鑑薙髮。年十八南遊。多所參請。因讀楞嚴。知見立知即無明本。嘆曰。古今作破句讀。且受用不盡。我何為滯此耶。遂詣徑山。見語風信。看生從何來話。因見百年三萬六千朝語。打失鼻孔。受具天童。值雲門開法。三江師往謁。機緣相扣。遂得法焉　上堂。峭壁危峰。白雲冉冉。澄潭碧沼。赤日騰騰。竹籟松濤。泉聲鳥語。一幅天然畵圖。任他張僧繇吳道子有筆難描。大眾于此會得。從教蛣蜣蟻子。各逞風流。跛鱉盲龜。多增意氣。何煩拂上座。輕搖唇吻。奮武揚威。雖然日用之中。如何保任。良久揮拂曰。幾陣清風來殿角。一輪明月照樓臺　上堂。妙超情謂。舉無意路。如何若何。漫勞顧佇。山僧未出方丈時。千聖頓難措足。已出方丈後。萬物盡乃增輝。由是奮大機。發大用。使他鈍鳥飛空。困魚出海。會得者。鐵牛吞吐千峰月。不會者。石虎呼回五嶽雲。會與不會。又作麼生。聻。婁頭走狗叟。噹突帝都丁　上堂。掣開金鎖。劈破元關。雲中木馬追風。海底泥牛銜月。諸仁者。花明水秀。雲淡天空。崖石粼粼。琅玕拂拂。何處不是當人捨身命處。為甚麼。被他聲色羅籠。見聞沈溺。百花叢荊棘裏。若能掉臂而過。自然頓忘能所。不假修持。說甚麼磅礴虗空。揮凌八極。豎拂曰。能殺人。能活人　師得法後。愈益弢晦。遠隱桐川東山數年。妙覺寶坊巍然而起。未幾無疾化去(三宜盂嗣)。

杭州佛日冰溪淨融禪師

錢塘任氏子。上堂。雲漠漠。水瀰瀰。桃花風雨亂鶯啼。石鼓幾聲齊。山寂寂。草離離。峰頭黃鶴一時飛。特地使人疑(三宜盂嗣)。

嘉禾東塔為則淨範禪師

姑蘇稽氏子。年十五出家。看竹篦話致疑。尋謁弁山音。力究此事。一日出坡正中亭。聞雷震有省。後參雲門盂。一見便問。自遠趨風。乞師一接。盂曰不接。師曰。豈無方便。盂便打。自是屢從參請。盂槩痛詈之。後桃柴踢破脚指。頓悟。述偈曰。石亂青山古路危。禍從今日遇何奇。脚尖鮮血橫流處。不是親遭痛不知。盂見稱賞。由此師資契合。遂與記莂　住後上堂。久雨得晴人盡喜。出門行路脚頭輕。衲僧偏白生煩惱。個個攢眉努眼睛。事則如是。理上又作麼生。顧左右曰。東村王老分明說。一定來年米價平。喝一喝　上堂。今朝仲冬初一日。從天降下真消息。疾風捲起屋上茅。細雨打溼階前石。烏鴉棲殿角。逐隊飛鳴。黃葉墜空庭。隨風狼藉。不知領略是何人。莫教過後重相憶。良久曰。休相憶。風靜黑雲消。紅輪自迸出　上堂。蹋開萬里雲頭。歷盡千家門戶。忽朝戰馬收韁。便乃干戈永息。五蘊浮雲。不吹而散。三途熾焰。不撲而滅。死生去來。無非遊戲。迷悟真妄。悉是假名。所以得此事底。猶如妙趁搏風。猛虎戴角。喫飽飯了。東聒西噪。其或茫然。難把遊絲繫白日。莫教冉冉過青春　上堂。樹密鳥聲和。夜清月色好。神光自不來。面壁空懊惱。諸人如會得。隨意村醪飲一盃。若理會不來。謫仙去後相知少。喝一喝　上堂。薰風殿閣生凉。明月庭墀散彩。畵樓人酌金樽。如何得目前了了分明而見。以手斫額曰。原來相隔不遠　問國師三喚侍者。意旨如何。師曰。年老畏寒要襪著　問寶劒未出匣時如何。師曰。光芒射斗牛。曰出匣後如何。師曰。切菜猶嫌鈍　問和尚未見雲門時如何。師曰。金樽有佳客。曰見後如何。師曰。秋山無故人　問如何是接初機句。師曰。北牖清風透骨凉　問王未登殿時如何。師曰。五朝門外嘶金馬　問如何是向上一路。師曰。秋風吹斷鷺鷥行(三宜盂嗣)。

廬山慧日元木淨恒禪師

新安汪氏子。小參。道無不在。觸處皆真。眨上眉毛。厓州萬里。孤村紅樹。溢目生光。寒雁悲鳴。霜風括耳。到者裏。直得牛角尖點額。香爐峰起舞。驀地裏打破趙州關。踢破雲門普。說甚麼象骨輥毬。禾山打鼓。山門頭彌勒。呵呵大笑。笑道堂中鐵羅漢。商今確古。總不如陳如尊者如愚若魯　上堂。恁麼告報。且道。別有甚麼長處。雖然。要與人天為師。面前端的是虎。喝一喝　小參。拈拄杖曰。枯藤扶力出人間。惱亂人天眾聖賢。臨濟親遭黃檗屈。韶陽攛向雪峰前。途中得力的。萬峰直上。竿木隨身的。倒用橫拈。垂手時。隨機赴感。明暗處。理事俱全。到者裏。只是一根楖栗。所以道。通身沒些孔竅。為人貴在機先。芭蕉老子奮不定。爭似葛陂公乘時御天。恒上座。不敢妄生節目。以杖左卓曰。具足臨濟三元三要。復右卓曰。回互洞山五位正偏。復連卓曰。發明從上佛祖綱要。擊碎今時儱侗邪禪。眾中還有與拄杖子相見者麼。良久曰。者回如不會。異日更慙惶(三宜盂嗣)。

越州天章鄰哲淨彥禪師

常州江陰何氏子。髫年看金剛經。至色見聲求處有疑。一日聞孩喚娘聲。有所警發。參天童悟。問那裏來。師曰江陰。悟曰。江陰來底。是個甚麼。師進前叉手面立。悟曰。拖你者死屍底。是甚麼人。師曰。休相鈍置。悟拈棒。師曰。抝折拄杖。和尚拈個甚麼。悟曰。者後生甚知來處。師後出家。納具于天童忞。後參語風信于雲門。曰你識得我麼。師曰。識即識。只是不得名。信曰。清珠兩眼。名也不知。師曰。若不清珠兩眼。則錯認師太也。師病中聞僧誦經。豁然徹底　問南泉斬猫。還有過也無。師曰。棒打石人驚吐舌。池塘水鴨聽雷聲。曰恁麼則無過也。師曰。脚底魚遊千萬頃。又來沿岸捉螺螄。曰祇如趙州戴草鞵。是何意旨。師曰。石上栽花紅朵朵。一枝拈出萬人看　僧參。打○相卓然而立。師豎兩指。僧近前作聽勢。師便打(三宜盂嗣)。

海寧水月菴法純淨慎禪師

錢塘陳氏子。參雲門盂于顯聖。看誰字。因七堂中聞板聲。乃悟徹。矢口頌曰。誰誰誰。擊碎虗空腦後槌。梅花暗裏傳消息。不萌枝上月如眉　住後上堂。臘盡春回萬象新。一雙孤雁落沙汀。木童敲落天邊月。水底泥牛銜月行。驀豎拂子曰。看看。指月示人。難瞞作者。還會麼。但可自怡悅。那堪持贈君。乃畫○曰。向者裏會得。信受奉行。若還不會。山僧為諸人註解去也。復畫○○下座(三宜盂嗣)。

古虞龍田柏子淨地禪師

楚黃安蕭氏子。結制上堂。秋林蕭瑟滿烟霞。霜葉紅如二月花。寂寞門庭無理事。碧天空闊數歸鴉。望何極自堪誇。珍重老胡休撒沙。揑定布袋口迸出。眼中花猢猻。切忌亂如麻。伎倆百般都不是。冷灰豆爆有生涯。莫飲曹山酒。休喫趙州茶。撥轉乾坤是作家　上堂。一法不有。萬法無差。真機絕跡。略露些些。閉門造車。出門合轍。乾坤坐斷。徧地霜花。只是風頭太硬。不妨舉似作家。良久以拂子畫○曰。甞使泥牛耕巨海。頻教石女繡鴛鴦　上堂。放白牛無地藏身。掃空林金風獨露。把住關津。却使剡水逆流。拈提向上。直教娥江枯竭。欲知此事。如孝女廟裏邯鄲碑。蘭芎峰頂葛洪井。須知龍田者裏。家風各別。炊無米飯。濟饑餓人。如或不然。更聽山僧五種誡法。一不得虗空打觔斗。二不得死水裏藏身。三不得指鹿為馬。四不得囫圇歲月。五不得背地裏真言。若能如是行得去。方受他真實人供養。且道。真實人復是阿誰。鍾徐丘駱印宿白懷　解制上堂。一向恁麼來。小雪復大雪。今朝恁麼去。大寒逼小寒。來時未甞踏著龍田。山僧性命却在諸人手裏。去時未甞離却龍田。諸人鼻孔却被山僧穿却。且道來即是去即是。來去且置。諸兄弟。祇如九十日中。晝三夜三。摩裙擦褲。又成得個甚麼。泥牛初睡覺。吸盡海山雲　上堂。今時不到。劫外長明。法法現前。塵塵自在。金門無鎖鑰。玉殿禮常存。燦午夜之銀燈。懸中天之杲日。花開枯木葉老。長春鳳舞丹霄。鸞騰碧嶂。野老不知。尊貴。佳人獨掩柴扉。還是誰家屋裏事。良久曰。珍重(三宜盂嗣)。

嘉禾天寧休山淨炬禪師

無錫華氏子。上堂。對一說。烟雨樓頭好風月。倒一說。無限秋光齊漏洩。銀蟾影裏桂花飄。天香閣上風流客。卓拄杖曰。阿呵呵。識不識。處處撞頭與磕額　中秋小參。秋風陣陣桂飄香。飛雁成行帶夕陽。岸柳金絲穿玉露。西來祖意絕商量。顧左右曰。吾無隱乎爾　師住世六十年。無疾跏趺而逝。塔于杭之賽西湖左首(三宜盂嗣)。

湖州清凉三疾淨甫禪師

浙之紹興呂氏子。幼時。閱伊洛淵源。便慕心性之理。長遊台山。遇念休靜主。始識宗門中事。看萬法話。年十九。痛母去世。遂依雲門澄剃染。後參天童悟。悟方坐簷下。師從前過。乃以拄杖橫截曰。過即從汝過。只不許跨吾拄杖。師竟跨杖過。悟隨一棒。住半載。心悶口怯。毫無頭緒。次春偶散步園中。聞鳥聲忽覺。昏悶豁開。乃有入春纔七日。不覺柳梢青。䇿杖南園覓。林中鳥一聲之偈。同步園者金粟乘寶華忍。見其有得意狀。忍撫師背曰。還未曉在。語未竟。即走不顧。後參雲門盂。問古人未跨船舷三十棒。如何免得。師曰。看脚下。隨頌曰。未跨船舷三十棒。免得遭他活埋葬。即刻進單渾不消。青山綠水姿放浪。盂見。自此契合　冬至陞座。朔風凜冽。碧空凍折。水陸不通。鳥道殊絕。今朝數到清明邊。棃花處處飄香雪。大眾。者消息。且道。從何處得來。昨夜三更時分。拄杖子忽然睡去。李供奉闖入夢來。互相酬唱。遂得一首。近體葢咏那。九日不食的碩果。七月來復的初爻。長者從今長。消者自茲消。雖妙得風人之體。也只道得個時節不相饒。却也有比興有推敲。既不犯平頭上尾。又不犯鶴膝蜂腰。雖則內剝外剝。却又單拋雙拋。又典雅。又風騷。拈拄杖曰。今日不免請者。老兄出來。對大眾前。按一宮商。朗吟一遍。擊拄杖曰。何似生。顧大眾曰。你看者上座臉上。有多少笋籜。然雖如是。不見道詩言志。歌永言。聲依永。律和聲。八音克諧。人神以和豫之時。義大矣哉。打噴嚏曰。大吉利市。下座　問如何是佛法大意。師曰。三十劫後。阿那個不說。今朝是三月初三日。曰傾湫倒嶽來時如何。師曰。緩些待我上櫈子上立了著　順治庚子臘月二十七日示寂。建塔邑之烏瞻山凝翠菴後(三宜盂嗣)。

建州龍山介眉淨傳禪師

劒津湖峰張氏子。年十二投慈林落髮。納戒鼓山。依雲門盂于嘉禾。梵受久之。盂以偈記曰。從上不覆藏。我今非漏泄。悠悠一慧燈。勿爾等閒滅。歸嶺別創龍山　上堂。二十年來。方覓得個去處。慶快生平。一僧出問。如何是慶快平生的去處。師曰。一總不相似。便下座　上堂。新春又減五日。桶底依然黑漆好。生涯休打失。滿眼青山如叠出。驀拈杖曰。喚作拄枝則觸。不喚作拄杖則背。畢竟喚作甚麼。擲下杖曰。摩訶般若波羅密　示眾。龍山今日。不量晴。不較雨。豁開戶牖埽清。廊廡無拘無束。無賓無主。一任諸人。安閒步武。切莫觸犯。當頭石虎(三宜盂嗣)。

東關天華法聚淨理禪師

投東藏落髮受具。戒于弁山音。歷見二十餘員宗匠。末上參雲門。十餘載始獲印證　住後上堂。從上來事會在。而今刻刻共知共證。人人同具同修。獨有者個佛子。出則手攀南辰。入則身藏北斗。三世諸佛。無處窺踪。歷代祖師。那容湊泊。還會麼。良久揮拂曰。昨夜優曇香徧界。今辰雲水盡朝宗　顯聖掃塔。上堂。客路雲門裏。花宮玉笥前。凝情瞻祖父。白鷺下平田。山僧入山。為祖父拜掃。只得客聽主栽。高陞此座。且道。舉揚個甚麼則得。未免將官路當人情去也。驀豎拂曰。大眾看看。者便是靈鷲拈花。頭陀微笑。聖諦不為。階紙不落底。豎拂曰。五乳峰頭沒鏃箭。大地而今盡被穿。只有佛殿脊兩個瓦獸兒。至今却無下落。擊拂曰。門庭接拍。總在者裏。若也不會。請問方丈。便知端的　問如何是曹洞宗。師曰。靜聽鈴語落松風。曰如何是臨濟宗。師曰。晴空霹靂打雷公。曰如何是溈仰宗。師曰。日暈雨兮月暈風。曰如何是雲門宗。師曰。千里孤帆咫尺通。曰如何是法眼宗。師曰。爐峰夕照晚霞紅　問如何是正中偏。師曰。孤峰聳翠白雲間。曰如何是偏中正。師曰。賣油娘子不識秤。曰如何是正中來。師曰。座倚笥峰錦障開。曰如何是兼中至。師曰。龍驤鳳翥逞閒伎。曰如何是兼中到。師曰。霜寒露冷忘歸道(三宜盂嗣)。

嘉興津梁菴詹明淨純禪師

餘杭人。原籍徽州吳氏子。依三塔梵行剃落。受具于天童悟。令看父母未生前本來面目話。因打翻燈盞。當下釋然。次參雲門盂于梵受。盂問。衲僧行脚事。試道一句看。師曰。青山原不動。白雲任往還。盂曰。那裏學者虗頭來。便打。師便喝。盂曰。千兵易得。一將難求。師掩耳而出。盂頷之。授以衣拂源流偈。曰我有袈裟。價重連城。于獅子座。代佛傳燈　住後上堂。高驅白鳳賽雲飛。一陣風鈴徹四圍。同騐黃龍遊赤水。千層波撼便潛歸。奉塵剎除魔軍。寶劒揮時天地清。入廛垂手化塵淪。指示衣珠無別旨。大家鼓舞和陽春。桃紅柳綠垂枝折。燕語鶯啼話素心。銅頭鐵額堪成對。木馬泥牛吼似雷。莫錯會。張公喫酒李公醉　上堂。法身藏北斗。丹桂映冰輪。運轉施為處。頭頭露本真。說甚麼新豐曲子和覓知音。到者裏。石上栽花。無可用心。若是當家種草。自能透徹古今。良久曰。須委悉莫沉吟。一曲兩曲無人會。雨過夜塘秋水深　上堂。頭上帶霜去。脚下蹋月回。雲鎖山蹙額。風吹水皺眉。木童頻拍板。石女把笙吹。者般清意味。料得少人知。拈拄杖作舞。下座(三宜盂嗣)。

五燈全書卷第一百十一

五燈全書卷第一百十二

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十七世隨錄

紹興蜀阜東星淨鑑禪師

壽州王氏子。師聞博山來在金陵。因僧問。如何是和尚具眼處。來曰。善逝橋邊逢聖主。彼時有個會處。往參弁山雪。雪問。你一路來。何者是你自己。師曰。但見青山綠水。雪曰。你曾見甚麼人來。師舉前話。雪復徵三不是語。師鈍置。經數日。茶次。雪舉盞曰。者個是茶鍾。將何為法身。師直得汗下。從此釋然　住後上堂。迴文織綿。剪綵鋪花。轉處。幽微機紐。御於樞口。用時。綿密絲綸。吐於梭腸。全憑化母之工。乃成天然之巧。如千光瀲灔。似萬象含春。金龍不守於澄潭。玉兔豈棲於碧影。到者裏。黃閣簾垂。誰傳家信。紫羅帳合。暗撒珍珠。直須格外轉機。豈容個中擬議。三世諸佛。且向背後叉手。歷代祖師。祇好左右旁觀。正是鴛鴦繡出從君看。不把金鍼度與人　上堂。久晴無怨。纔落便憂。衲子浸爛。鼻孔露柱。愁斷眉頭。道道。愁個甚麼。擊拂曰。人從橋上過。橋流水不流　上堂。春風蕩蕩。春日熈熈。溪柳半舒嫰色。崖花初綻纖枝。物物全彰。頭頭成現。胡笳曲子。不墮五音。無孔鐵錘。了無向背。不必問佛問祖。求妙求元。但得一念不落諸緣。自然取證自家境界。為何向外尋求。費盡許多氣力。且道。過在于何。貪觀天上月。失却手中橈　上堂。古佛堂中撥棹。烟波水面行車。雪映蘆花。風吹玉蘂。狂猿嘯月。羊腸大路沒人行。靈鶴喬松。枯木巖前尋伴侶。正恁麼時。前不遘村。後不迭店。進一步。則參天荊棘。退一步。則古㵎寒泉。且道。不進不退。又作麼生。凍雞未唱鄰家曉。隱隱行人過雪山　上堂。蟭螟眼裏放夜市。急水灘頭鳥作窠。不識本來真面目。謾言我唱脫空歌。不是心。不是佛。不是物。黃帝得之。以御崑崙。河伯得之。以遊大川。王母得之。壽延千古。且道。衲僧得之又如何。喝一喝。下座　上堂。顛倒想生生死續。顛倒想滅生死絕。生死絕處涅槃空。涅槃空處眼中屑。揮拂曰。觀音彌勒文殊普賢。廚庫僧堂山門佛殿。若向者裏悟去揑怪也不難。大眾。若教頻下淚滄海也須乾　上堂。譬如暗中寶。無燈不能見。佛法無人說。雖慧莫能了。急水灘頭拋繡毬。琉璃殿上種荒草。桃花開徧蜀山錦。石女栽成紅衲襖。且道。說是不說是。良久曰。啼得血流無用處。不如緘口過殘春(爾密澓嗣)。

杭州普明石照淨燁禪師

嘉興曹氏子。萬曆己酉秋。母夢九華僧假榻。乃生。師雖在總角。有過人志。受具金粟。參無字。聞磬聲有省。謁東山得法　上堂。有一人。身居高堂大廈上。無片瓦遮頭。有一人。栽花種竹。下無卓錐之地。且道二人姓甚麼名誰。拈拄杖曰。秘魔叉　上堂。顧左右曰。諸兄弟。延頸舉踵。所為何事。莫是生死未明。無明未破底麼。阿呵呵。少林老漢。空中釘橛。皇宮悉達。陸地興波。若將佛法與元妙。錯把黃庭喚白鵞　師住普明金竺。順治戊戌秋。撾鼓陞堂曰。久病神疲不可說。今朝跳出娑婆國。上堂消息事如何盡力當陽只一喝。隨聲一喝便逝。壽五十。夏三十有三。塔全身于寺前(爾密澓嗣)。

東越剡溪雨錢寧遠淨地禪師

蘇州崑山馬氏子。上堂。霜露滑如苔。竿木隨身走。道伴交肩過。切忌頻回首。斜街狹巷中。須防子湖狗。急行趂不上。緩步落人後。瞻風撥草時。不得亂開口。兄弟。結制句子。盡情分付了也。更有一件要緊事。且歸暖室商量　上堂。燕尾峰前無剩語今朝對眾如何舉。打壁敲籬罵四鄰。街頭賣卜瞞神鬼。石上栽花連夜開。陸地行船十萬里　上堂。今朝十月小陽春。天暖霜輕日更明。山花三朵四朵。寒鳥一聲兩聲。牛背牧童吹短[竺-二+遂]。溪邊稚了唱歌行。誰管你李道士。誰管你張先生。喫了黃虀脫粟飯。大家任運飽膨脝　上堂。昨日行至中途。聽得村翁說四句話。最妙最元最親最切。若人識得。可以籠罩古今。凌跨佛祖。千七百則葛藤到此冰消瓦解。三十二傅曲調。直是熱碗鳴聲。且道是甚話得恁麼奇特。諸仁者。還願聞麼。良久曰。四九三十六。柴米家家有。後園種芥菜。生個大蘿蔔　上堂。今朝十月半。底事為君判。蚤間喫白粥。天暖身流汗。珍御服不值半錢。破草鞵黃金不換。慙愧兜率宮。珍重猪肉案。曼殊昨夜見空王。劈頭一棒趂出院。問諸人薦不薦。蘆花江上白如綿。鷺鷥飛入尋不見　上堂。處處花開日暖。家家月白風清。不須門外挂桃。神自安然眠高枕。放得下者。左之右之。七縱八橫。放不下者。撞頭磕額。縛上加繩。諸兄弟。天何高。地何平。潑天活路從人走。何用區區摸壁行。不管南泉猫惡。那怕子湖狗獰。見怪不怪怪自息。鎮州蘿蔔重三斤　問畢竟如何得相應去。師曰。連日天陰雨。蒼苔滿地新　問一塵起。大地收。將甚麼喚作塵。師曰。堆山積嶽。曰未審大地如何收得。師曰。多不用添。少不用減　問如何是衲僧格外事。師曰。向火胸前煖　問如何是明覺境。師曰。燕尾峰頭雲靄靄。臥龍池畔水盈盈(爾密澓嗣)。

越州融光自聞淨音禪師

暨陽陳氏子。結制上堂。摩醯首眼。洞貫十虗。肘後靈符。廓周沙界。得諸佛之總持。絕古今之消息。於是不起于座。行遍天下無足跡。不動舌頭。言遍天下無口過。唯赤心之恒湛。絕生死之根株。直得念念爾。時時爾。頭頭爾。法法爾。然後為無為事無事。白雲千里外。逢人終不錯。舉喝一喝　解制晚參。鐵牛耕轉劫初田。石虎終宵抱月眠。鶴不停機峰競秀。鳳無依處木迢然。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我亦與你拄杖子。相將無過斷橋水。一任伴歸明月村　上堂。本是瀟相一釣客。自西自東自南北。雲收山瘦秋容澹。春盡珊瑚光焰赫。瀟灑丰神不露顏。遨遊巖壑空塵迹。箭鋒相拄電機先。銀盌香浮雪花白。拈來塞斷水雲喉。掃空法界幽元宅　上堂。有僧纔出。師以拄杖約曰。高高山頂立。深深海底行。汝作麼生會。曰行藏原不屬他人。師曰。孟八郎漢又恁麼去。僧擬議。師便打(爾密澓嗣)。

越州清化唯岑淨[山*急]禪師

荊州張氏子。母夢青蓮現于庭而生。六歲失父。十五入靈湖寺落䰂。天咨壬戌。謁博山來。示以參禪切要。師日任眾務。夜則坐禪。因入方丈請益。師纔跨門。被來喝出。師愈猛烈。是冬稟具。偶坐次。覩香烟起處有省。辛未結伴。誓不語戒。適堂外打破碗。爭曰。你輩只知喫常住飯。不管常住事。師聞契悟。偈曰。打破常住碗。還從常住討。相逢不相識。空自生懊惱。咄。無端禪者兩相爭。笑倒堂中張長老。尋參弁山雪久之。復扣東山澓于顯聖。命入室。澓曰。即今事作麼生。師曰。木上座通身是眼。澓曰。如何是德山末後句。師曰。騎牛不戴帽。過水却著靴。澓曰。總沒交涉。師曰。南山園裏曾刈茅。拂袖便出。辛巳得法。癸巳主顧聖。次東山越之普濟。江陰之芙蓉數剎　上堂。淡烟籠古寺。嵐色涌山巔。拈起龜毛拂。揮開碧落天。正與麼時。山山鳥語。處處鶯啼。物物真機獨露。頭頭大用全彰。聞聲悟道則且置。祇如觀音菩薩。將錢買胡餅。放下手却是饅頭。良久曰。古今懷寶迷邦客。區區祇向那邊討　上堂。趙州喫茶去。金牛携飯來。會得其中意。元關金鎖開。有般漢。認個穿衣喫飯。言談語默底。為自己。豈不是認賊為子。將奴作郎。與麼見解。不特二六時中。被五欲七情搖動。只恐眼光落地時。被四生六道牽去在　上堂。有收有放。能縱能奪。龐公笟籬。清平木杓。雪峰輥毬。元沙[祝/土]脚。過在動用。掇退菓桌。阿呵呵。會也麼。隱嶺凍雲從地涌。娥江明月自天來　問如何是曹溪一滴水。師曰。不與眾流同　問如何是萬象體。師曰。屋後青松帶露寒。曰如何是萬象用。師曰。庭前翠柏搖空影　問窮冬一句請師激揚。師曰。午夜床頭冷。天明帀地霜　問如何是水邊林下事。師曰。泥牛吼處秋光老。曰恁麼則截斷眾流去也。師曰。木馬嘶時春日回　問如何是第一義諦。師曰。白露罩秋江　康熈甲辰夏。師無疾而終。壽七十。臘五十。葬全身于清化後山(爾密澓嗣)。

嘉興大慈院放眉淨真禪師

問如何是主中賓。師曰。太阿高握定乾坤。曰如何是賓中主。師曰。就路還家蹋故址。曰如何是賓中賓。師曰。芒鞋竹杖活如龍。曰如何是主中主。師曰。毒兕當軒觸者死。曰賓主已蒙師指示。頂[寧*頂]一著事如何。師曰。無腔調沒絃琴(爾密澓嗣)。

古杭菩曇自若淨深禪師

山陰王氏子。上堂。向上一著物物相呈。袖裏一機頭頭顯露。不見先德云。鷄鳴犬吠盡啟圓通。時雨調風咸垂妙義。牡丹庭柏何用重拈。赤鯉金猊固當奮躍。眾中還有奮躍者麼。良久曰。三汲浪高須急過。懸巖返躑始成獰　上堂。夜半明星日午出現。釋迦老子眼睛被換。大地山河融成一貫今朝解制各還鄉。水陸行人須好看。須好看。燭地輝天光燦爛　東山結制上堂。自上東山將二載。于心未補幾焦勞。今朝再下任公釣。只聽潮聲吼巨鱉。拈杖作釣勢曰。有麼有麼。好乘春日風雷便。直躍龍門上九宵　上堂。揮金剛劒掃閫外烟塵。傾甘露缾。潤寰中枯槁。時時砥礪。觸之則永斷命根。刻刻提持。霑之則恒滋性體。雖然。更有向上一著在。驀拈拄杖。卓一下　上堂。鐘聲鋐鼓聲[音*(ㄆ/斗)]。觀音耳底悟真空。桃花紅李花白。靈雲眼裏重著屑。汝等聞亦如。見亦如。因甚麼不瞥。瞥不瞥。枝頭黃鳥語關關。大悲院裏誦秘訣　東山退院。上堂。拈拄杖作收釣勢曰。剡江垂釣已三週。不獲金鱗竿且收。自愧聖恩酬未足。移舟別下任公鈎。雲笠動雪簑浮。父業公行豈苟留。欵乃一聲無限意。白鷗飛過碧沙洲　問古鏡未磨時如何。師曰。物無私照。曰磨後如何。師曰。影跡難藏　問如何是道。師曰。溪山行不盡。曰不問者個道。師曰。汝問那個道。曰佛道。師曰。展轉路無窮　師歷主九剎。慎重法門。康熈庚戌春順寂顯聖。世壽六十三。僧臘四十四。門人奉全身。塔于東山國慶寺左(爾密澓嗣)。

古虞寶泉素端淨響禪師

本邑張氏子。示眾。卷起夜明簾。三更無私照。放下琉璃瓶。渾身無孔竅。進一步。踏斷毗盧頂[寧*頁]。退一步。觸翻千年炭窖。不進不退。木人水上插紅旗。石女峰頭和雪調　師一日偶撾鼓集眾。說偈曰。六十餘年。談天論地。八苦交煎。自有長技。夢幻空花。說甚真諦。寂滅逍遙。賢聖罔窺。如如而來。如如而去。偈畢正寢。門人石[徼-方+北]奉龕窆本寺之右(有密澓嗣)。

五燈全書卷第一百十二

五燈全書卷第一百十二補遺

曹洞宗

青原下第三十七世隨錄

清江普賢疎庵淨禪師

初住七峰。順治己丑遷普賢。上堂窮萬法之底源。識陰陽之始末。未為好手。橫眠碧落。豎立雲霄。豈足觀光。直須拈撐天拂子。穿却天下衲僧鼻孔。握縱橫拄杖。撥轉盡大地迷情。一念遊歷四天下。一時蹋徧五須彌。大用隨處以施張。法幢隨地而建立。正恁麼時。十成通暢一句。作麼生道。良久曰。獨木橋心能撒手。萬人叢裏任揚眉　上堂。尖新巧妙。剽竊成文。辨利言詞。尋章摘句。如斯解會。鈍置宗風。更若周遮。有乖先聖。神通妙用。不假言詮。就裏玄機。豈容造作。必須迥脫情塵意想。撥轉向上關頭。一一從本地中得來。字字向自性中流出。然後句中有意。意中有句。橫拈豎用。順逆無拘。果有縱橫寰宇之胸襟。格外提提之大用。到者裏。佛亦不立。聖又何安呼文殊為婢子。視普賢為梢郎。且道。是甚麼人作略。驀拈拄杖下座。施風打散　僧問曹溪一派。闔國聞知。普賢堂上是何意旨。師曰。半夜烏龜飛上天　問二龍爭珠。誰是得者。師曰。無面目底漢　問如何是觀世音。師曰。鐵蛇齩著石龜鳴。僧禮拜。師曰。詐明頭　問大地春回事若何。師曰。玉樓公子醉扶歸　問如何是七峰底佛法。師曰。七峰且止。如何是闍黎脚跟下事。曰覿面薦取。師曰。學來底。僧便喝。師曰。老僧被你一喝。僧又喝。師打曰。亂喝作麼　問一念未生時作麼生會。師曰。草賊大敗　問如何是的的相傳底意。師曰。舌頭有骨　順治十七年九月七日示寂。建塔於清江浦福田庵之左(爾密澓嗣)。

大安斗庵晦公雋禪師

因誦金剛。至一切諸佛阿耨多羅三藐三菩提法皆從此經出處致疑。未審此經從何而出。一日聞鈴鳴有省。然隱隱地。自覺有物礙膺。一日出行。失足一跌。礙膺之物冰釋。占偈。有蹋破乾坤跌一交。十方世界當時消之句。往參東山澓。承印可。尋住斗庵　東山忌日拈香。父南子北太無情。何事翻成怨恨心。一片栴檀一盞茗。只圖雪屈不醻恩　天宮寺。有活善財像。偕眾往瞻。一僧曰。若喚得應是活善財。喚不應猶是死的。便咳嗽兩聲。僧瞪目視師。師曰。童子已往南方去矣(爾密澓嗣)。

五燈全書卷第一百十三

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十七世隨錄

湖州弁山龍華久默大音禪師

淛西石門姚氏子。母有蓮敷之夢。乃生。家貧操舟為業。每於僧舍。聞佛聲。輒生踴躍。廿四薙染。首謁雲門澄。值門示眾曰。放下放下又放下。并放下者亦放下。師聞之慶快。然猶未徹誵譌。忽嬰病幾斃。悟前非。因看趙州勘婆語。謁寶壽方。發憤力究。廢寢食。目幾損。因僧問托鉢因緣。方作擎鉢勢。遶禪牀曰。哪哪。師驀地打徹。後聞弁山雪剏龍華。特禮覲。盤桓信宿。雪印之　繼席上堂。山僧是個杜抝子志。煨折脚鐺於窮谷。今日大眾。以吾老人囑累為口實。逼作者個蟲豸。不得已露個敗闕。非圖熱鬧門庭。要了大家公案。且道。大家公案。作麼生了。竹放雲邊浪。松收月下濤　上堂。凍斷江南萬里流。三冬不著赤梢游。要飛直待春雷動。布雨興雲潤九州。賖千錢不如現八百。打○相曰。大眾會麼。會也跳不出。不會也跳不出。卓拄杖曰。只為貧兒不怕冷。故來雪上又加霜　師誕日上堂。暗九之年。曲不藏直。四十五歲。直不藏曲。且道不落數量者。是甚麼人。卓拄杖曰。從來不著孃生褲。自古遭人笑赤條　上堂。鶯遷喬燕繞梁。忻忻草木正芬芳。韶光盡向今朝露。莫謂東君還覆藏。諸仁者。還見麼。見也換却眼睛。不見也換却眼睛。還有不被換却者麼。下座　解制上堂。廬陵米價索遼天。無敢能酬著地錢。肯把盋盂安箇柄。誰家竈裏不生烟。會得去莫廉纖。陸行有馬。水行有船。大眾還當得解制事麼。直待來年十月斗。象峰開口再重宣　元旦小參。一聲爆竹堅冰裂。無限春光皆漏泄。膏雨紛紛落不休。十年枯木一朝活。諸善知識。新年頭佛法雖多。若要受用。也須唧[口*留]。眾中忽一喝。師以手拍案曰。莫忙莫忙。滿目皆是不許汝覩。滿耳皆是不許汝聞。滿脚皆是不許汝踐蹋。滿口皆是不許汝咬嚼。且道如何始得。舉如意曰。山中自有新條令。那用桃符呈舊科　問如何是般若體。師曰。平地高如山。曰如何是般若用。師曰。溪水濶如海　問如何是觸目菩提。師曰。東有日西有月。曰明箇甚麼。師曰。只要人著眼。崇禎壬午五月望日。師示微疾。次早手書遺命。或問和尚。更有別事也無。師曰。道人去就。非爾所測。當午集眾曰。無常迅速。各須及早倒斷。莫待臨渴掘井。老僧今日先告別也。遂吉祥而逝。世壽五十。僧臘二十有七。塔全身於本山(瑞白雪嗣)。

松江青龍百愚淨斯禪師

南陽桐柏谷氏子。幼喜繪佛像。成輒禮拜。年十九。棄家走終南薙䰂。後南詢值弁山雪。主湖州白鶻。師往參禮。明年謁天童悟。舉本來而目為問。被悟打出。師恍然知有落處。崇禎戊寅。聞弁山隱居䖍州崆峝。師再參理前問。山亦打。復領槽廠。一日上方丈。仍踵前問。又打出。師纔行數步。山喚米頭。師回首。山曰。是甚麼。師忽頓釋前疑。後聞鐘聲乃大徹　出世。住嘉定之古昭慶。上堂。陣陣朔風揭戶開。紛紛凍雨打窓破。滿堂禪客暗嗟吁。衲被蒙頭牀上坐。牀上坐休錯過。金毛獅子解翻身。癩狗泥猪草裏臥　上堂。氣稜層㟮光兀。異中來也是何物。遂豎拂子曰。覿面施為不見形。擊香几曰。分明打破精靈窟。豹披霧而變文。龍乘雷而換骨。咄莫輕。忽擲拂子曰。衝霄須是遼天鶴　上堂。凜凜朔風遍界寒。千林葉落水成團。透肌徹骨誰能委。惟有梅花笑破顏。明舉似休瞞頇。剔起眉毛仔細看。豎拂子曰。大眾見麼。凍鷄啼處家園曉。隱隱行人過雪山　上堂。風蕭蕭兮紅日淡。山寂寂兮冷雲堆。天欲雪而不雪。梅似開而未開。可憐羈旅客。愁聽夜猿哀。相逢若得陶徵士。攜手長吟歸去來　上堂。末後一句。始到牢關。驀拈拄杖曰。是以奯上座。一生不肯德山老漢。跛足師直欲打殺黃面瞿曇。到者裏。且道利害在甚麼處。若也檢點得出。一任呵佛罵祖。有甚麼難。驀顧左右曰。有麼有麼。果是金毛獅子子。三千里外見誵譌　上堂。香閣沉沉冷繡幃。佳人倚戶淚沾衣。堪憐異國竛竮子。歲暮如何不見歸。歸不歸真懊惱。庭前殘雪日輪消。室內紅塵教誰掃　善慶解制。上堂。九十日期今已滿。打開欄圈一時休。崢嶸頭角無回互。放出溈山水牯牛。大眾還見麼。雖然。鼻頭繩索。猶在善慶手中。教你往東不敢往西。教你往西不敢往東。你欲去去不得。你欲住住不得何故。殺活臨時。收放在我。只如不落收放。又作麼生施設。以拂子擊曰。一聲羌篴離亭晚。君向瀟湘我向秦　康熈乙巳秋。師偶示微疾。悉將長物散給。中秋示眾。風燭曉霜。待時而已。老僧去後。不得披蔴悲慟。有類世俗。首座問。古人預知時至。和尚又如何。師曰。日日是好日。有問安者。捉師手曰。不妨再來相看。師搖手曰。只好別峰相會。是夜沐浴更衣。端坐至黎明。索筆書偈曰。生年五十復零六。大事因緣今已足。釣罷金鱗歸去休。漁翁不向蘆灣宿。擲筆而遊。墖於宜興善權寺東北萬松嶺上(瑞白雪嗣)。

筠州洞山孤崖淨聰禪師

楚德安李氏子。上堂。新豐洞裏。嘯月臺前。中有一機。覿體渾然。全該五位。玅契三元。若人會得。了了還源。諸仁者。且作麼生是還源一句。良久曰。翠竹風搖聲細細。清流投㵎響潺潺　上堂。雪峰嶺峻。本絕攀緣。曲水逢渠。略通消息。所以道。目前一著。五眼難窺。一句截流。十方坐斷。直得千車合派。萬派朝宗。列聖同遊。四生均具。或時向孤峰頂上打眠。土曠人稀。獨行獨步。或時在十字街頭。八橫七縱。同死同主。且道渠儂有何本據得與麼。收放自由還知麼。揮拂曰。箇箇眼睛端的去。青山綠水盡知音　小參。今朝元旦佳節。萬象森羅饒舌。梅花暗遞春先。不用山僧更泄。唯有露柱燈籠。大笑呵呵不歇。大眾且道。笑箇甚麼。三陽運轉時清泰。萬物咸亨皆自得　師。端潔高古。慈心接物。初住廬山。足不越閫者一十八載。嗣後中興洞山。順治丁亥春。偶占微恙。集眾陞堂而逝。春秋五十有七。坐夏三十五。墖全身於寺之陽(瑞白雪嗣)。

吳興佛川離言淨義禪師

浙之蕭山孔氏子　冬至上堂。煦日當軒。霜風撲面。冬至陽生。天長一綫。報諸人薦不薦。若也薦。苕霅二谿拖白練。如不薦。弁山與汝開方便。卓拄杖三下　上堂。有一句子。不居那畔。那畔親聞。常在目前。目前難覩。弁山不敢被葢囊藏。真與當陽揭露。喝一喝　上堂。彌勒峰一時惡發。撒下縵天羅網。覆却大地山河。直得花石㵎漩流。寶珠池匿耀。龍岡龜石。有力難施。象嶺獅岩。無繩自縛。蹤使出格靈禽。莫能展翅。逸羣猛獸。無計翻身。且道利害在甚麼處。以拂子擊禪牀曰。并山今日結制　上堂。五五五。一百五。趙州茶。雲門普。雪峰毬。禾山鼓。禪家流。莫莽鹵。雲從龍。風從虎(瑞白雪嗣)。

蘇州金僊蕃光淨璨禪師

金陵朱氏子。母夢僧而誕。幼為黃冠。棄投空門。抵博山。[門@免]南泉瓶鵝因緣有省。然後拚捨身心。雖祁寒溽暑。苦不可忍處。力究斯道數稔。偶大病。一七水穀不沾。因睡夢中拶著本分。聞樹頭果落瓦聲。頓覺虗空粉碎。參弁山。問賓主穆時全是妄。君臣道合正中斜。如何是君臣道合。師曰。泥牛吼水面。曰意旨如何。師曰。夫子不識字　繼主弁山。上堂。日面佛。月面佛。錙銖不謬。前三三。後三三。數兩難分。不在聲前句後。惟務當下圓成。且作麼生是圓成底事。卓拄杖曰。南泉不善調猫意。累及兒孫弄草鞵　三祖燈至。上堂。散木散馨。花梢皎潔。山南山北。榮枝茂葉。把住臨濟三元。振開五位玅訣。點枯寂以咸甦。指狂馳而頓歇。今朝光射象峰頭。巍巍窣堵祥雲結。幸遇法兄到來。畢竟有何良晤。顧左右曰。扶笻緩步松陰下。拍手披襟笑一場　示眾。昨日晴。今日雨。何用老僧頻頻舉。昨日雨。今日晴。謾言此處盡圓成。杵臼咬却山門脊。茶寮蹋倒正中亭。且道華林拄杖子。還有出氣分也無。良久。度拄杖與侍者曰。為我好好收拾。待有人摸著。老僧的行藏。也少他一頓不得　師首住蘇州金仙。嗣後為華林五代住持。示寂。墖於湖州白龍山之麓(瑞白雪嗣)。

寧州雲巖元潔淨瑩禪師

江都莊氏子。結制上堂。十五日已前。天不收。地不管。浪走天下衲僧。十五日已後。雲不飛。鳥不度。坐斷佛祖鼻孔。正當十五日。風蕭蕭。雨灑灑。威音那畔。覿體全該。今世門頭。眼橫鼻豎。且道。在諸人分上。成得甚麼邊事。於此委得。一任逍遙。設或未委。長連牀上有粥有飯　臘八上堂。好箇太平風景。坐著則該三十棒。何故。[遄-而+王][遄-而+王]隨眾生。於無事甲裏。及出皇宮。登雪嶺。山不是山。水不是水。凍不知寒。饑不知餒。睹明星開夢眼。固是好事。檢點將來。亦不免三十棒。何故。惱亂眾生無盡期　長至上堂。冬至月前。葉落千峰。冬至月後。芳生萬彚。正當今日。一陽初動處。萬物未彰時。人人頂門。壁立萬仞。箇箇眼光。爍破千差。未審此片田地。還有添減也無。良久曰。真淨界中纔一念。閻浮早已八千年　師世壽六十有一。示寂越州顯聖。門人奉遺骨。葬雲巖無住墖左(瑞白雪嗣)。

越州道林鏡愚淨慧禪師

浙之蕭山樓氏子。幼持法華。參弁山雪。示以本來面目話。久之釋然。一日蒲團坐至三更。雪忽喚曰。樓居士。師應諾。雪曰。且道在甚麼處。師聞通身汗下。遂徹法源。嗣後依雪剃落。結茅道林　上堂。德山棒。臨濟喝。石鞏張弓。道吾舞笏者一隊漢。不向淨地上放屙。偏在人前。颺沙撒土。山僧到者裏。不可矢上加尖。且要與諸人抽釘拔楔。驀拈拄杖。卓一卓。喝一喝　龍華上堂。今朝十月十五。重打禾山舊鼓。滿堂雲水高賢。促膝攢頭鼓舞。三條椽下。擦掌摩拳。七尺單前。揚威耀武。眉端拄劍。斬諸見之稠林。腦後抽釘。拔異端之鏃羽。眼葢乾坤。氣吞佛祖。拈拄杖曰。雲從龍。風從虎(瑞白雪嗣)。

䖍州興國獅子巖中也淨慈禪師

新安程氏子。幼頴異。出家後受具金粟。過姑蘇。聞弁山雪寓兜率園。師往謁。請益父母未生話。雪與一掌。師有省。是秋值雪主白雀。師隨侍雪。忽問。未生徽州時是那裏人。師曰。一物無依底人。作麼生修證。雪曰。秋樹梧桐老。師停思。雪便打。師憤發。目不交睫者三晝夜。因喫粥。偶翻粥盌忽契悟。雪乃印可　住獅崖。小參。若向語言棒喝中薦得。原非親切。若于聲前色外處承當。轉見糊塗。縱饒踏破化城。未是到家消息。掀翻寶所。何殊正在半途。若是英靈衲子。慷慨丈夫。打開自家寶藏。運出自己家珍。取之則左右逢源。用之則貴賤平等。所謂欲為恁麼事。須是恁麼人。若不藍田射石虎。何人知是李將軍　崆峒小參。今朝仲冬初八。五龍湫底火發。擊碎鐵壁銀山。迸出無縫寶墖。突出無位真人。凡聖一齊抹殺。嚇得楊岐三脚驢子。倒退三千里。惶恐灘頭。遇著雪峰鱉鼻蛇兩箇。唧唧噥噥。叨叨怛怛。大眾且道。說個甚麼。參　問如何是向。師曰。葵花仰面。曰如何是奉。師曰。荷葉低頭。曰如何是功。師曰。木童敲鼓。曰如何是共功。師曰。月冷霜寒。曰如何是功功。師曰。珠沉玉碎。曰如何是無情說法。師曰。山高水遠　師於順治丙戌秋九月得微恙。時兵變。學者星散。旁無給侍。鳳日眉鑒法姪。迎師調治。至十月中。索筆書曰。世起刀兵劫。生靈實可傷。我且歸去來。皓月在滄浪。擲筆泊然而逝。壽四十五。臘二十一。墖骨鳳日之西距寺二里許。太僕卿李陳玉譔碑(瑞白雪嗣)。

荊谿靈山衍慶石鼓淨滋禪師

四明郭氏子。師處胎十有二月乃生。幼逈殊羣童。長即就武。一夜夢入武場學射。見一金色相。自曰。我是釋迦。復曰。汝違我教該責。凡如此者三。師驚寤。念曰。此非我事也。遂赴台之高明落䰂。歷講肆有年。掩關修懺三朞。出則稟具天童悟。後值語風信大䇿發。參弁山雪。聞雨聲有省。乃徧謁名宿。探窮律藏。因思弁山極力為人處。束裝再謁弁山於䖍之崆峒。山見便問。那裏來。師曰金陵。雪曰。鄱陽湖白浪滔天。汝作麼生過。師曰。不借東風力。輕帆漾碧秋。雪曰。章貢合流一句。又作麼生。師曰。綠水帶清波。雪曰。如何是正位中事。師曰。佛眼亦難窺。雪曰。如何是偏位中事。師曰。白雲鎖青山。雪曰。天台山中半個子也　住後上堂。春日晴。春風生。春水綠。春山青。靈光逈脫絕周遮。西來祖意甚分明。元關金鑽無回互。足下無私向上行。喝一喝　解制上堂。今朝解開布袋。放出一羣獅子。或在山林。或遊城市。或向魔宮。或入佛國。等閒哮吼一聲。直教魔佛潛踪。眾獸腦裂。大眾且道。為甚麼猶在跨下。喝一喝曰。翻身迸斷黃金索。始可全超白玉關　問如何是菩提道。師曰。白雲飛度綠楊波　問如何是即今之佛。師曰。何不禮拜　問如何是諸佛出身處。師曰。風動樹搖　師無疾坐逝。墖於衍慶寺之陽(瑞白雪嗣)。

五燈全書卷第一百十三

五燈全書卷第一百十四

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十七世隨錄

南安府谷山金峰淨雲禪師

河南人。開爐上堂。拈拄杖。作撥火勢曰。看看。冷灰裏火星。[跳-兆+孛]跳上三十三天。燎著帝釋眉毛。東海老龍王。傍觀不憤。轟一個霹靂。得鸚鵡石撲地。高飛出穀崖。仰天大笑。諸人見麼。若也見得明白。正好直勇向前。將谷山址下。爛捶一頓。也怪伊不得。何故。選佛若無如是眼。假饒千載亦奚為　解制上堂。春回大地。萬卉滋榮。日煖風和。山禽噪野。正法眼頭頭俱是。涅槃心處處皆真。苟能覰得破。通上徹下。跨古凌今。毗盧師法身主。好似榼[打-丁+(天/韭)]邊破草鞵。臨濟喝。德山棒。亦如廁坑傍籌子。有甚顧釆處。雖然。只恐猶豫未決。谷山有箇本道公驗相送。遂豎拳曰。合作麼生委悉。者裏過得谷山關。不妨橫行天下　問如何是師祖西來意。師曰。山僧參學二十年。未曾聞恁麼消息(瑞白雪嗣)。

寧州西峰獅吼淨振禪師

鄧州崔氏子。因閱首楞嚴。疑情頓發。往見弁山雪。令看女子出定。一日聞鄰單曰。會麼。師忽猛省。雪見師天生靈縱。頴悟逸羣。謂曰。子異日當為王者師。至崇禎丁丑。果符所記。豫章建安王。響師道風。降香迎至內殿。賜紫說法　上堂。慈風蕩蕩罪花空。法雨霏霏壽嶽隆。具不思議三昧海。更嫌何處不圓融。所以道。隨處作主。遇緣即宗。昨日。同大眾於梵音閣上。今朝揚家聲於建安府中。處處顯本地風光。頭頭全衲僧巴鼻。大眾且道。節目在甚麼處。舉如意曰。會麼。釋迦老子。在山僧如意頭上。現不思議光明。照徹大千沙界。若是皮下有血漢。一撥便轉。即知盡大地。是箇自己。包括無餘。三際平等。幸我了心居士。現國王身。行菩薩道。不昧靈山記莂。深心般若慈航。命山僧。舉揚法化。提挈宗綱。大眾還委悉麼。揮拂曰。日月光天德。山河壯帝居　王復宣問。如何是吾無隱乎爾。師曰。鳥啼花笑。曰如何是密迻一步。師曰。山自高兮水自深。曰東山水上行。畢竟明甚麼邊事。師曰。怪石形如虎。曰八角磨盤空裏走。作麼生會。師曰。泥童發笑端。曰渴鹿趂陽燄。如何得飲。師曰。莫妄想。曰不在內外中間。在甚麼處。師曰。白雲片片。溪水潺潺。曰佛祖門頭如何入得。師曰。將謂別有奇特。曰如何是本來面目。師曰。黑漆皮燈籠。曰意旨何如。師曰。待殿下打破來即道。王大悅。加以師禮　師將順世。上堂。卓拄杖曰。大眾還聞麼。眾方作禮。師便下座歸方丈。書偈怡然就化。塔於本山(瑞白雪嗣)。

洪州百丈石㵎淨泐禪師

餘姚周氏子。父粵西樂平尹。師生署中。幼敏異。不茹葷。長喜佛書。過目成誦。因歸鄉。赴考偶病幾死。遂有出世志。薙䰂遊講肄。博通性相。受具姑蘇報國。究毗尼。深明作犯。尋謁弁山雪。茶次。雪問。溈山道。一切眾生無佛性。鹽官道。一切眾生有佛性。阿那個是。師不能對。後聞僧論萬象之中獨露身。疑之。聞梆聲有省。復閱雲門須彌山語。不覺諸疑頓釋。再省雪於崆峒。雪曰。如何是住靜底事。師曰。半窓疎影。滿眼烟霞。雪曰。忽遇客來。如何抵待。師曰。摘得大菱和殻咬。雪曰。如何是室中主人。師便喝。雪曰。如何是夜半正明。天曉不露。師曰。更深獨步西江月。曙色歸來霧正濃。雪頗稱善。後雪入寂百丈。師繼席焉　上堂。水足草足。水枯馴伏。不犯苗稼。亦無觝觸。此是尋常行履處。芭蕉曰。你有拄杖子。我與你拄杖子。你無拄杖子。我奪你拄杖子。芭蕉得處真實。用處孤危。檢點將來。只道得一半。百丈則不然。你有拄杖子。不與你拄杖子。將三十三天。按向十八重地獄。直得虗空撲落。佛祖平沉。你無拄杖子。不奪你拄杖子。將十八重地獄。擡向三十三天。直得雲迻山更綠。雨過浪初平。豈不得處孤危用處真實。雖然。也只道得一半。更聽一偈。今日花朝二月中。桃紅柳綠鬬芳叢。子規枝上聲聲呌。歸去好歸去好。得便宜處落便宜。莫待臨岐悔不蚤(瑞白雪嗣)。

䖍州鳳日山本珠淨玥禪師

徽州張氏子。因看教曰。佛法在日用處。舉心動念却又不是。師誓曰。此事不明。此生不休。即來浙之龍居。尅苦力究。寢食俱忘。一日聞首座與知眾犯諍。旁僧曰。首座有理。知眾亦有理。師聞有省。然於話頭。疑情猶在也。尋依弁山雪。周旋七載。閱洞山無情說法偈。復大疑。一日瀑雨雷奔。師在樓憑窓。漠然若不知者。半嚮俄聞山上瀑水聲。乃豁然打徹　住後示眾。空階蟋蟀報深秋。江岸蘆花白點頭。爽氣蕭蕭鳴玉笛。一彎新月挂銀鉤。正當此際。還有同時賞鑒不失其宜者麼。如無。三十年後。切莫作境話會好　示眾。卓錐無地未為貧。錐也無時快活人。知音不在多開口。家醜難將說向君。雖然如是。坐斷十方猶點額。密趨一步看龍飛。還知密趨一步麼。頑石溪邊吼。青山水上行　晚參。擉瞎金剛眼。何處覓生滅。掀翻自己珍。欣厭一齊歇。古殿尚慵登。元途誰肯躡。撲面寒風吹。鼻頭冷如鐵。參禪學道流。也好知時節。擊拂子曰。還知時節麼。太煞分明。太煞親切　師無疾而終。春秋四十有二。僧臘十有九。墖于本山方丈。太僕卿李陳玉譔碑(瑞白雪嗣)。

天台護國眠石淨蘊禪師

舒州懷寧潘氏子。上堂。僧問。涅槃玅心則且置。正法眼藏請師宣。師曰。瑞氣滿庭。曰祇如涅槃玅心。又作麼生指示。師曰。祥雲捧日。僧禮拜曰。覿面無回互。拈來總自繇。師卓杖曰。大家高著眼。切勿逐聲飄。乃曰。一問一答。全露佛祖真機。設若滯句承言。不免當陽錯過。所以道。河邊受渴。飯裏耽饑。真藥現前。自不能識。祇如山僧道個祥雲捧日意。作麼生者裏。洞明落處。徹見根源。不唯汝等己事了辦。亦且護國為人事畢。拈杖曰。會麼。兩手分付無餘事。祇要當人著眼親。復卓拄杖。下座　上堂。大道無向背。至理絕離微。聖諦不為。階級不落。言思莫及。棒喝非親。問訊燒香蚤成多事。舉今驗古。開眼尿牀。所以道。向上一路。千聖不傳。學者勞形。如猿捉影。且道。達磨西來意作麼生。劍為不平離寶匣。藥因救病出金瓶　問如何是借功明位。師曰。波濤歸大海。曰如何是借位明功。師曰。青山戴白雲。曰如何是借借不借借。師曰。木童解笑非唇吻。曰如何是全超不借借。師曰。月落寒潭影不留(瑞白雪嗣)。

湖州佛燈白嵓淨博禪師

積善寺示眾。苕南佛燈。苕北積善。日照千山。雲摩霄漢。雨灑林坵。溪流白練。處處逢渠。曾無餘欠。諸仁者見不見。打破黃龍關。抝折石鞏箭。青草窩中深復深。黃霧堆頭離背面。驀豎拄杖曰。佛燈朗耀乾坤正。萬派從茲歸積善　問如何是弁湖境。師曰。兩株古柏勝蒼龍。一對清池如寶鏡。曰如何是境中人。師曰。策杖峰頭擒虎兕。溪邊掬水探獰龍。師首住弁湖。次遷積善。終于佛燈。門人建墖本山(瑞白雪嗣)。

衡州西山邃谷淨源禪師

楚蒲圻丘氏子。弁山上堂。眾星拱北。萬水朝東。葵花向日。修竹搖風。一班無情漢。各自逞神通。且道。山僧手中拂子。逞箇甚麼。遂豎拂曰。當陽舉出人皆薦。驀地收回佛不知　上堂。今朝大雪節。箇事活鱍鱍。動念隔千山。揚眉成兩橛。非言語可及。非心量可測。何謂如此。不見道。我法妙難思。不可以言說　上堂。揮拂曰。四九三十六。夜眠如獨宿。石女戴花冠。木人寒徹骨。朔風臨古幹。共唱無生曲。父母未生前一句。作麼生道。雲行山結彩。風動水陳紋　問如何是一貫之旨。師曰。逼鼠猫兒口向天　問如何是歸根得旨。師曰。深崖藏白額。勸子不須行。曰莫不是和尚為人處麼。師曰。射虎不真。徒誇沒羽　順治庚寅冬。命浴更衣。正坐而逝。壽五十六。臘二十八。全身墖於本山至善菴中(瑞白雪嗣)。

南嶽荊紫峰萬仞淨壁禪師

楚湘鄉譚氏子。出胎有異跡。八歲失怙恃。十五出家。讀楞嚴少有發明。十七參荊紫幻深聆玄誨。即掩關屏去牀榻。每夜昏散。師立至達旦。如斯須間。偶如震雷從頂[寧*頁]劈下相似。疑情由此冰釋。遂破關圓具。崇禎庚辰。參弁山雪于百丈。充園頭。一日茶次。雪問。如何是園房下事。師曰。清明下種。雪曰。佛法不是者箇道理。師曰。二年一春。雪曰。汝是法師家子孫。未離聲色在。師拈棗子曰。者箇喚作色得麼。雪曰。不喚作色。喚作甚麼。師曰。青州有。雪笑曰。此子甚堪雕琢。越明年。雪付授之　住後上堂。當陽妙句。烜耀胸懷。格外元機。空昭眉目。迴避不及。正眼難觀。可中設有一箇半箇。驀地摸著面門。切忌認驢鞍橋。作阿爺下頷　上堂。問鐘樓上念讚。牀脚下種菜事如何。師曰。口是禍門。曰猛虎當路坐。意作麼生。師曰恰好。乃曰。猛虎當路坐。狙公膽裂破。兩手樓搜頭。翻身直下過。會得。許你鐘樓上念讚。牀脚下種菜。不會。禪堂裏坐臥經行。恰好七穿八穴。然雖如是。禍不入慎家之門。喝一喝　問喚作竹篦則觸。不喚作竹篦則背。畢竟喚作甚麼。師曰。鐵蛇穿古洞。曰直下薦取去也。師曰。瞎驢趂隊行　問南泉斬猫事如何。師曰。鐵輪天子勅　問如何是西來大意。師曰。大旗峰頂當軒立　師賦性純潔。自百丈受法以後。屢欲崖居㵎飲。不意鼎革之際。荊紫莖茆灰燼。師委身住持。叢林復其舊觀。順治壬辰春正月。師染痘疹。至二月初二集眾。援筆書偈而逝。春秋三十六。墖于本山龍岡之左埠(瑞白雪嗣)。

湖州夾山伴我淨侶禪師

德清張氏子。以子衿參弁山雪。看玄沙轉自己歸山河語雪問如何是自己。師擬對。山打一竹篦曰。還我自己來。師失色。後與西堂邃谷茶次。䆳舉不與萬法為侶話詰之。師拈盞曰。若道茶盞。則兩箇也。何轉身之有。不覺失聲大笑。一眾驚疑。雪因更名贈偈。伴我非他物。淨侶亦無人。會得箇中意。金魚壁上行。師拜受。及雪住百丈。臨示疾。遺命久默音。迎龕弁山。為師龕前落髮受具。收入嗣法。繼主弁山　解制上堂。花飛柳舞。總屬春光。風摩雲駛。難逃霄漢。是以南來北往。盡成解脫之門。東去西來。總是歸家之路。然而途中受用底。擡脚不起。家裏安身底。攢簇不來。去此二途。作麼生與山僧相見。崑崙著鐵褲。打一棒行一步。不是箇中人。難賣者般貨　上堂。趨身不趨步。蛱蝶謾遊花底路。趨步不趨身。撥轉烟塵見太平。是以春風至。而花滿枯木。喜氣盈。而春光載道恁麼也得。不恁麼也得。恁麼不恁麼總得。承當者一任承當。息肩者一任息肩所謂道人行處。如火銷冰。箭既離弦。無返回勢且道。如何是奉重一句。藕穿平地為荷葉笋過東家作竹林　問隔牆見角。便知是牛。因甚百尺竿頭未肯休。師曰。奈何你不得。曰祇如向上還有事也無。師曰。低低處平之有餘曰不假一鎚猶是鈍從教千古話流傳。師曰。紅爐不鎔敗鐵　康熈己酉臘月三十日示寂。世壽六十三。墖全身於弁山(瑞白雪嗣)。

湖州弁山玄素淨禮禪師

錢塘單氏子。上堂。古釋迦不先。新彌勒不後。正當今日。佛法委在弁山。會得者。有馬騎馬。無馬步行。不會者。有馬騎馬。無馬步行。或者道。有一人。高揖釋迦。不拜彌勒。此人到來。如何接伊。向伊道。我有三十棒。今日不打你　端午上堂。五月五日午時節。三閭大夫正喫跌。世人醉兮我獨醒。笑落天邊第二月。江湖處處競龍舟。歌管接兮聲哽咽。大家喫杯菖蒲湯。百怪千妖俱殄滅。驀卓杖曰。更有拄杖沒人情。扣著總教頭腦裂。靠拄杖下座　師臨終。搦管述偈曰。生緣五十七。風火相煎逼。匡山頂上遊。來去無踪跡。書畢側目而逝。窆全身於湖州匡山之左(瑞白雪嗣)。

䖍州崆峝山謂斯淨教禪師

雲間人。上堂。自別白雲窩。相將半載多。驀拈拄杖曰。見麼。磊磊落落。婆婆和和。有時為道路指東畫西。有時上孤峰撑風捉月。且道。即今事作麼生。復卓杖曰。依然立在孤峰上。畫斷天雲不放高　小參。少林有一機。青山常與白雲齊。曹溪有一語。填溝塞壑無知己。是以把住則了無涓滴。放行則在處通途。直饒一一分明。正是徐六擔板須知把住。中有放行。放行中有把住。諸昆仲。且道。過此二途。如何是本分事。僧出曰。描也描不成。畫也畫不就。師曰。三十棒自領出去。示寂。闍維。墖於本山(瑞白雪嗣)。

五燈全書卷第一百十四

五燈全書卷第一百十四補遺

曹洞宗

青原下第三十七世隨錄

信豐穀山如菴平禪師

臨終偈曰陽燄空花四十秋。水中捉月我無求。今朝草鞋跟底折。來去清風總自悠(瑞白雪嗣)。

建寧歐寧同凡聖禪師

參弁山雪。問虎頭戴角出荒草。未審以何為食。山曰。吞卻你也不識。師拂具曰。橫衝直撞去也山曰。粉骨碎身。師一喝。山便打(瑞白雪嗣)。

五燈全書卷第一百十五

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十七世隨錄

安吉州樂平淑安淨周禪師

鹽官吳氏子。偶見里中死亡者。憾曰。一息不來。向甚處安身立命。頓起參學之志。及聽首楞嚴。至世尊咄阿難此非汝心。展轉疑甚。聞弁山開法越之蕺山戒珠寺。宗風丕振。遂往叩參。一日聞鄰單有箇悟處。師問。你的悟處如何。僧豎拳。師自是脫然大徹　住後上堂。法身無相。大道無形。撥置不開。提掇不起。陝府鐵牛頭角異。嘉州大象鼻頭長。未盡今時。難通不犯。卓拄杖曰。已被拄杖子穿却了也　送法衣上堂。大庾嶺頭。爭之不足。雞足山內。讓之有餘。何似拈沒鼻金鍼。引芒長玉綫。刺古錦之衣。易垢弊之服。不拘數量。豈落功勛。遂披服曰。東㵎水流西㵎水。南山雲過北山雲　祈壽上堂。輝天鑒地。耀古騰今。天上天下。唯我獨尊。靈苗元有種。仙葉豈無根　解夏上堂。高超三界。濶步大方。頭頭體露金風。處處月圓秋夜。樹靜山空。松子落林。高風急。馨聲寒　上堂。昨日晴。今日陰。蕭蕭風雨。打濕法身。山頭鼓白浪。海底起紅塵。擊拂子　誕日上堂。拈拄杖曰。不屬虎。不屬龍。慣打東西南北風。十地三賢渾不識。造次凡流豈易通。旦道。他本命元辰。落在甚麼處。卓杖一下曰。吽吽　元日上堂。孟八郎。向明窗下大書。歲朝把筆。百事大吉。爭似山僧拄杖子。不曾有一點墨汁。染污他人。佛來也靠倒。魔來也靠倒。惟有大闡提人。不在其限。何也。龐公道底　師賦性沖澹。律己寬人。語無虗發。不事浮靡。處世儉素。雖遇患難。了無慍色。常被賊魁突門。執師索寶。師曰。高著眼。賊欲加害。師說偈。其略曰。有寶一顆藏不得。明似日兮黑似墨。常在諸人動用中。胡為向我相凌逼。賊異之。釋縛而去　順治戊子年示寂。世壽五十二。僧臘三十八。門人奉全身。墖於安吉州期堂山之麓(瑞白雪嗣)。

天台護國一念淨緣禪師

會稽夏氏子。有惟政南泉酧唱因緣頌曰。因邪打正。相席施令。盡道美玉無瑕。誰識光吞五蘊　涅槃開田頌曰。開田大義向誰說。展手明明都漏泄。雄峰老太周折。和盤托出重饒舌。休饒舌。饑飡渴飲倦時歇(瑞白雪嗣)。

三祖山乾元寺破闇淨燈禪師

桐城江氏子。誕師之夕。母夢紅日昇庭。及生修耳重瞳。初閱楞嚴有所得。首參博山。尋謁弁山雪。雪見便問。那裏來。師曰金陵。雪舉竹篦曰。金陵還有者箇麼。師曰。非但金陵無。即今亦不有。雪打一竹篦曰。甚處學來底。師曰。適纔新到。尚未洗浴。雪由此契合。一日。雪拈拄杖曰。阿誰是你本來面目。師曰。剛被人借去。雪曰。何不呈似老僧。師曰。若呈似即在也。雪打一棒曰。已後坐斷天下人舌頭去在。師首住湖州弁山。次遷真州之五臺。鎮江之焦山。舒之古唐。其次則中方三祖。興國州之圓通。安吉州之東禪。能忍。妙喜。海印諸處。約十餘剎　上堂。老木含雲瘦。新篁帶雨香。斷橋扶月過。野鳥囀滄浪。乾三連。坤六斷。剖破不須藏。疊而為三。變盡成五。良久揮拂曰。者是疊而為三。如何是變盡成五。若向者裏[十-〡+○]倜儻分明。方知混之不得。類之不齊。雖然。只如銀盌盛雪。明月藏鷺。更作麼生。莫有伶俐者出來。老僧為汝證據　古唐解制。上堂。翩翩玉樹倚雲栽。疊疊銀花匝地開。機前未明三二五。句中未免自疑猜。猜疑盡處偷心盡。雙雙瓦雀舞三台。穿樓赤蝀連雲去。抱子金雞帶月歸。如此句中元會得。子房虎嘯漢奇才　上堂。萬里共長天光分。寶鏡三山瞻霽色。烟靜冰壺到者裏。撒開杖頭萬斛珠。灑灑落落。湧出麈尾一輪月。熈熈穆穆。正恁麼時。如何相見。良久曰。海門樓外新枝秀。陣陣梅香送遠音　問如何是實際理中事。師曰。碧雲香雨竹樓寒　順治己亥八月十三。師示眾。來便恁麼來。去便恁麼去。遂豎指曰。會麼。明月一輪天柱外。摩空老鶴出銀霄。語畢而逝。春秋五十七。墖全身於三祖寺右(瑞白雪嗣)。

越州道林離愚淨志禪師

師即道林慧胞弟也。師與同開道林。髫齡落髮。參無字。寒暑不輟。有省。得入弁山華林之室。示眾。古人道。青青翠竹。總是真如。鬱鬱黃花。無非般若。然而黃花翠竹。滿目可陳。且道。般若真如。即今在甚麼處。顧眾曰。河裏失錢河裏摝　順治甲午冬。卒於杭州北關紫雲葊。辭世偈曰。不出西關門。不入北關限。打破中間的。權且吾著便。壽四十八。全身墖兜率之陽(瑞白雪嗣)。

除杭寶壽梵則淨律禪師

建昌朱氏子。上堂。新婦騎驢阿家牽。誰後復誰先。大眾。向者裏見得千七百則。洗脚上船。設有箇漢。出來道。老禪翁老禪翁。寶舟何處去。向他道。五虎下西川　徑山立兩序。上堂。天目那邊。量水打碓。徑山者裏。補職諒才。任是祥麟威鳳。獅子象王。一併請來。凌霄獨步。卓拄杖曰。大地山河懷揣裏。星辰明月掌心中　上堂。拈拄杖曰。祇者一條白練界破青山。更說什麼白雲深處。雪屋梅花。美不堪誇。妙不堪誇。直須撥轉天關。掀翻地軸始得。咄咄咄。明眼衲僧。休向枯樁覓。且畢竟如何是一條白練。以拄杖一時打散　上堂。雲翳散盡。獨露天機。江月澄澄。孤峰不宿。有時。舉頭在五峰峰頂。天不知。地不管。有時。掉臂於林間道中。和其光。同其塵。可謂隨身竿木。妙用逢場。活路通霄。孤清圓照。雖然。正當恁麼時。雙劍倚長空。誰是前進者。喝一喝　康熈庚戌秋。師示疾。命撾鼓別眾曰。今日幾何。曰八月朔四。師曰。明日月忌。不若今日恰好。即瞑目而逝。壽六十。僧臘三十有七。墖全身於寺首(石雨方嗣)。

宣州佛南山葦渡淨蘆禪師

長安杜氏子。弁山首座寮。小參。古路重揚。脚頭脚底。擎拳豎拂。眼裏耳裏。方丈內條令新開。祇要揭示諸人腦葢。眾兄弟。還覺頂門重麼。設有箇漢出來道。首座今日有何法為人。但云。待他髑髏著地。即向汝道(瑞白雪嗣)。

越州梅山本覺歷然淨相禪師

本郡人。上堂。杖頭鐵印。用處無文。麈尾金槌。擊時逸格。若無如是令。方堪與麼行。不屬效顰。寧容依倚。所以有力者。眉間日月。足下風雲。主立聲前。機垂物外。且道。即今誰任其事。還委悉麼。欲識箇中元。急須高著眼　上堂。歷歷神機在眼。明明寶鏡懸眉。變現六臂三頭。宛轉四方八面。直得三乘膽喪。十地魂驚。若非奇特之人。對面如盲似啞。是以過量者。千觔不覺重。赤手不知輕。水底起紅塵。雲間翻白浪。遂拍案曰。還委悉麼。不怕拔肺抽腸。纔見赤心露膽　解制小參。昨夜笠子生花。今朝草鞵[跳-兆+孛]跳。慌忙去問。文殊未知。是何卦兆。不期撞著普賢。他便破顏微笑。我道。他失威儀。他道。我儂顛倒。及乎問著其間。漫云一期已到。大眾且道。臨行一句。作麼生道。卓杖曰。天晴須著履。下雨莫拋鞵　小參。風寒羞露面。日煖愛抽衣。法爾皆如是。知君到不疑。山僧却肯你一半。只如凍雲不嫌自在。流水不怕忙生。却又如何。山僧也只肯他一半。諸昆仲。你道有全肯的麼。今日且不道破。待諸公自證始得　問如何是有句。師曰。烏龜生子。曰如何是無句。師曰。石女亡爺。曰有無不立。又作麼生。師便打　問萬法歸一。一歸何處。師曰。三人擡不動。曰莫者便是麼。師曰。八箇夜叉扛。僧領旨(瑞白雪嗣)。

越州城山資教浹水淨洽禪師

[橘-矛+隹]李桐鄉沈氏子。弱齡厭世。禮弁山雪得度。雪示以拖死屍話。輙疑久之。雪每詰之。累嬰痛棒。入侍寮終日如愚。偶聞僧參舉荒田不揀草語。雖洞徹。猶覺礙膺。復隨雪赴崆峝之請。遂得了辦。首住山陰曹山　上堂。如來禪。猢猻上樹尾連顛。祖師意。穿花蛱蝶身遊戲。玉門金鎖兩重關。豎起拂子曰。者裏須當著眼覷。覷得破好杼機。烟波歷歷總全提。山外遠山多岌㠋。白雲流水共依依　上堂。驀拈拄杖。召眾曰。見麼。照用雙彰賓主分。逗機樞紐意深深。收來兔角長千尺。放去龜毛重九觔。卓拄杖下座　住大嶺廣濟。上堂。大地朔風急。長空寒更威。凍得嘉州象。皮頑骨露。拶出陝府牛。水草忘疲。拈杖曰。惟有山僧拄杖子。雄雄八表獨全提。撥雲霧展元機。佛祖從來難著眼。叵耐時人會者稀。可有覰破落處者。請來喫棒看　城山資教。上堂。紫竇丹崖翫不窮。峰巒圖畫好詩工。縱教寫盡離騷句。豎拂曰。未免渠儂指色空　上堂。道無可道。有道即錯。法無可舉。有舉即乖。所以道。當陽徹證。猶涉二門。纔落思惟。白雲萬里。祇如洞山道。救則雙目不覩。不救則形影兩彰。是何道理。揮拂曰。青蓮花裏含銀杏。白雪堆中結蠟桃　臘朔上堂。大塊嚴寒凍未開。庭前先綻一枝梅。稜稜俠骨何堪勁。綽約精神葢世才。香黯黯笑盈腮。珠璣點綴占花魁。根盤鷲嶺穿雲竇。奕葉芳名遍九垓　住湖州弁山。上堂。第一義為君宣。薰風乍起薜蘿牽。青萍游泳池塘穿。梅墜櫻桃顆顆圓。急著眼莫遲延。電機展處直須絃。仙陀若解前生意。月裏麒麐笑破天　上堂。春山青。春水綠。無限芳新滿林麓。堪嗟遊子不知歸。蹉過元途豈再復。莫蹉過聽叮囑。鳥翔乎淵。鱗躍於陸。卓拄杖曰。收　上堂。諸佛吐不盡底。弁山豈可不說。列祖舉不盡。底。弁山豈可不拈。拈出也絕顢頇。說破時急須薦。秋風一陣來。落葉兩三片　問雲巖寶鏡三昧。宗旨儼然。洞山因甚復立五位正偏。師曰。沒絃琴操中秋月。無孔笙吹上巳風。曰祇如曹山不借借又作麼生。師曰。處處晴光凝草木。山山佳氣入樓臺　問如何是不慮而知。師曰。春來草自青　問如何是夫子樂在其中。師曰。饑餐渴飲　師為眾竭力。同眾甘苦。建立叢林。無絲毫苟免。有百丈不作不食之誡。春秋五十九示寂。當康熈辛亥三月廿六日。墖全身於本寺右麓(瑞白雪嗣)。

越州曹山起元淨生禪師

蕭山愈氏子。幼習儒業。禮弁山。發明禪旨。棄家落䰂。隨往崆峒。事槽廠。得法後歸浙東。住曹山報恩寺。首住五臺碧山寺　引座上堂。法道寥寥正此時。大家出手共撐持。偶來臺北眠殘月。快覩江南春一枝。撲鼻香風彌宇宙。爍晴光焰照茆茨。不期萬古清涼界。碧玉山中產紫芝。大眾還見麼。不具超方眼。難逢出格奇。今我某和尚。逍遙物外。蒙見訪。於善財洞中。正與老曼殊把臂高談。忽被碧山覰見。直欲分香納彩。耀古騰今。然法大機小。難為湊泊。山僧只得旁通一綫。引玉拋磚　師春秋五十八。墖存本山(瑞白雪嗣)。

嘉禾福善寺雲松淨品禪師

吳江桂氏子。上堂。以拂子畫一畫曰。盡乾坤大地有情無情。一時說了也。且道。說箇甚麼。若也。聞得。塵塵爾。剎剎爾。乃至。鳶飛。魚躍。花笑。鳥啼。無非本地風光當人妙用。祇如大方獨步的又作麼生。復擊拂曰。昔年普化搖鈴鐸。今日猶聞磊落聲　同門至。上堂。橫穿碧落。十方剎海掌中觀。互換投機。曠劫今時無彼此。不須格外論量。豈可元中取則。提持祖印。擔荷宗乘。和光同塵。隨類同現。或展佛手於荊棘林裏。或伸驢脚於劍樹刀山。祇如遇著家裏人。且作麼生說家裏話。顧左右曰。大眾各各懷香。恭請東禪和尚。為汝說破　上堂。白椎竟曰。適才者一椎。直得霅水倒流。龍淵瀚漫。在此會者。無不拖泥帶水。直饒未入斯門。未免凝眸顧佇。山僧且乃展演平鋪去也。遂揮拂顧眾曰。會麼。和風煦日乾坤暖。陣陣梅花遞遠香(瑞白雪嗣)。

青溪西水菴丹溟淨幢禪師

鹽官張氏子。生而頴悟。出家以真寂印。孳孳為道。勤諸勞務。一日齋堂行粥次。猛然有省。具白方丈。印呵曰。未可在。古人發明大事。須千里求人決擇。詎以一知半解為得耶。可速行。勿滯此。師禮辭。謁雲門博山。尋參弁山。雪一見便問。盡大地是箇火坑。得何三昧不被燒却。師曰。火把子在我手裏。雪微笑師作禮而出。自是朝夕親炙。細臻堂奧。及得法後。寄跡烟霞。歲庚寅冬值雲門盂。主嘉禾梵受。師充第二座。後眾請出世。師固辭不已。乃陞座曰。幢上座。於天啟年間。會得法身邊事。惟法身向上事。直至而今無消息。教山僧說箇甚麼。驀卓拄杖曰。淑氣餘三月。鶯花已半稀。便下座　師春秋六十有七。筮墖菴後示寂。順治辛亥冬也(瑞白雪嗣)。

衡州大義山雲淙淨訥禪師

本郡安仁王氏子。幼失怙恃。因入寺。觀大佛相好。感悟出家。年二十六。稟具荊紫。復謁弁山雪於崆峝。問曰。如何是西來大意。雪曰。春寒猶向火。師曰。如何是學人自己。雪曰。夏熱便乘涼。師信受。時不溢中也二禪在坐。互相激發。因打七。溢曰。魚以水為命。因甚死在水裏。師無答。中曰。又死了一箇。師於言下契悟。雪起百丈之請。師隨侍掃智祖墖。同眾入室次。雪曰。見祖師麼。師曰。瘦骨一條石。輕衣滿苑林。雪曰。有何指示。師曰。和風撲面涼。雪曰。即今聻。師曰。隨來了也。雪曰。來後如何。師曰。雄峰[跳-兆+孛]跳。雪曰。祇得一半。師曰。也是多了。雪頷之。未幾即承印記。師歸楚之宜陽。首闢義山。繼主弁山。結冬顯聖　上堂。孤峰峻㧞。碧落青霄。萬木條然。千山一色。龍吟霧起。虎嘯風生。雖乃賓主混融。君臣道合。須知更有向上事在。驀卓杖曰。還委悉麼。寧可截舌。莫犯國諱　佛誕上堂。八千番往返。未免帶水拖泥。百億國受生。何曾改頭換面。二俱若是。有負己靈。二俱不是。有負先聖。且道。透過是非一句作麼生。良久曰。鈍置煞人　師誕上堂。呵呵大笑曰。會麼。三百五十九日。乃是諸人占了。山僧無分。惟有今朝輪到山僧。又被露柱。分去一半。餘得者一半。也濟事不得。未免交村太歲。免得拈輪流牌子。雖然。正恁麼時。山僧以何為壽。喝一喝曰。舉頭天外看。誰是我般人　上堂。久晴山色瘦。乍雨水聲肥。道是無生旨。猶來第二機。且道。如何是第一機。以拂子畫○曰。劄　佛成道上堂。未離兜率。已降皇宮。明月隨法船而到岸。未出母胎。度人已畢。青山同旭日以騰輝。具眼者一踏到底瞌睡漢。萬里厓州還有寸絲不掛底。試[跳-兆+孛]跳看。僧纔出。師便下座　問大悲菩薩用許多手眼作麼。師曰。撈蝦摝蜆　問如何是諸法從本來。常自寂滅相。師曰。昨夜大風吼　問如何是石傘峰。師曰。蔭覆無私。曰如何是耶溪水。師曰。千派同源　康熈癸丑二月初五。忽命撾鼓退弁山院。上堂。灑掃三周愧力微。恒將祖道日提持。從前罏鞴都敲碎。免使人間話是非。遂擲拄杖下座。斯葢預知報謝。師性不少留。說法無羈。室中常誡弟子曰。不可斯須怠惰使佛法慢滅。至四月二十三晨起。索浴淨髮。并書囑義山弁山院事。入戌瞑目正寢。壽六十四。臘五十四。茶毗。獲舍利一顆。五色霞光若白。果然頂骨牙齒數珠不壞。身骨分為二。一留弁山。建墖寺前。一歸義山。青原三宗祖堂淛江學憲黎元寬墖銘所載備悉(瑞白雪嗣)。

五燈全書卷第一百十五

五燈全書卷第一百十六

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十七世隨錄

建州松溪華嚴元錫弘恩禪師

明瑞昌王四子也。生而眉目清奇。性不染俗。投博山來落䰂。次參瀛山誾。常自閉門。一日見桃柳發暢。衝口成偈。誾痛罵者三日。後改參大好山。并示先壽昌用功處曰。知道始知山不好。翻身跳出祖師關之語。師即力究。出關上方丈。問祖祖相傳慧命源。請師的的明指出。誾乃據座師曰。須是和尚始得。誾曰。莫向鬼窟裏作活計。師彈指曰。也要和尚證盟。誾笑頷而記莂。繼住博山瀛山董岩諸剎　小參。師據座直視。良久曰。無如者部經文最簡切。會麼。若也不會。未免數他寶在。纔有是非。紛然不少。咄。念未生時尤妄覺。他羣不入始師兒。如何是不入他羣隊底。不是牝雞鳴。早已韓獹吠。要見金毛獅子麼。喝一喝曰。倒却門前繫驢橛　小參。心外無法。乃至學之智鑰。如貧得寶。受用無窮。雖身居九地。而聖位已齊諸聖。學千佛者寧無信諸。然而法外無心。又作麼生。問取剎竿風車子　小參。聖和凡何所別。醒將來一突兀。且道。喚甚麼作一突兀。向伊道作而不述　小參。上大人。至道無難。丘乙己。唯嫌揀擇。化三千。但莫憎愛。可知禮也。不須更說。珍重　師派天潢。丁茲版蕩。早具巢烏之行。鈯斧住山。真出世之標格。師生萬曆戊戌夏四月。沒於順治丙戌秋八月。壽四十有九。臘二十有八。奉全身墖於卍山之右(雪關誾嗣)。

信州瀛山雲岫成巒禪師

饒州余氏子。父性證。母王俱。奉佛茄素。幼而逢僧。有不捨之意。生來清澹。無所嗜好。年十九。閱雲棲七筆句語。依依不停。志欲出塵。投博山誾。脫白受具。得聆參禪二字。遂專心請益。典職侍寮。力究無門。復求進堂。倐爾見燈花墮地有省　住後上堂。紅日堂空照。清風匝地來。李桃春爛熳。松竹繞籬栽。祖師現成意。何必更登臺。雖然達磨遺下一隻皮鞋。是何意旨。良久曰。弄醜出乖　師誕上堂。水清月現。風動雲駛。本來面目。添眉插[此/束]。纔出母胎花甲周。光陰迅速一彈指。如夢如幻。代謝不已。知有者。案指發光。不知有者。舉心塵起。直須金烏啄破琉璃殻。玉兔推乾滄海底。正恁麼時。撥轉船頭。不妨優游自在(雪關誾關)。

洪都奉新頭陀頴學弘敏禪師

宜豐陳氏子。生不茹葷。閱楞嚴經。遂有出塵矢志。尋頭陀宗妙微薙染。參博山誾。入侍寮。看船沒子踪跡處話有省。隨往浙主大慈掌記室。一日入室。誾問。三世諸佛不知有。黧奴白牯却知有。子作麼生會。師曰。某甲口門窄。誾撫膝曰。道甚麼。師曰。昨日有人長短和尚虧。某甲與和尚解交。誾笑而頷之。復自武林還瀛山。師為第一座。誾印以偈曰。昔年招手不思歸。父子團圞信有時。滿月琅玕鱗甲異。潑天風雨濕龍衣。是冬誾涅槃。建窣堵。工竣。歸頭陀開法　時受業遷墖。上堂。就裏難名。有客堪稱。浪子虗中不載。無人打破圈兒。不敢吠影尋樁。祇貴知恩有地。南陽忠國師。於無陰陽地上。建一座無縫墖。巧飛鈴鐸。妙叶烟雲。八面玲瓏。不事丹雘。肅宗皇帝。領荷全機。無忝外護。是佛心天子。却後侍者耽源。轉折傷奇。弄得七穿八穴。帶累他古今多少人。薰沐歸心。向胡餅裏討汁。即令汾陽有尊酒片肉遣不去。者些野鬼閑神。爭似我頭陀老人。示一機一境。造次之流。向死樁上。活句裏描寫不來。正不知緇素分明。機緣有在。而今日之主伴靈興。若有自他方而湧現者。各各入奮迅三昧。將陳年未了公案。穵窟填坑。成就莊嚴。東湧西沒。可稱盡善盡美。雖然如此。只如我師棲遲隱密。且道。是陰陽地耶。無陰陽地耶。卓杖曰。眼底渾無金屑累。碌磚頑石盡生光　師生萬曆丙午正月二十四日。示寂康熈壬子冬十一月晦。世壽六十有六。僧臘四十有二。墖於本山(雪關誾嗣)。

淮安觀音院南菴大依禪師

元旦上堂。僧來豎拂。客至擎茶。有權有實。有照有用。三元歸句。一喝分宗。即賓即主。無古無今。觀音門下一齊生。按過活捉倒騎龍。直教解其粘去其縛。而不費離披之工。且道。觀音有何長處。遂拱手曰。仁風永扇。帝道咸和。汝等食其食。正其襟端坐　上堂。白雲無變識。包裹千差。青山無異心。發育萬有。從上聖人。談經三百餘會。末後拈花。刀刃若新發於硎。只為曾參一貫。令他函谷關前。紫氣橫豎。高三千丈。神光老子。依舊覓心了不可得。今日觀音門下。事同一家。騎燈籠。入露柱裏。拈露柱。在燈籠上。喝一喝曰。如是之法。我從佛聞　上堂。欲雪不雪。半晴半陰。彌勒打開布袋。釋迦瞠著眼睛。舉頭則便有尾。見俗則知有僧。所以道。逢人不出。出則便為人。只如今年去年。洞山說富。香嚴說貧。今日觀音門下。雖是人春四日。依舊喚作年新　解制上堂。柳葉生嫩黃。湖光漾虗碧。透過祖師關。急急通消息。諸人屋裏。一緉草鞋。一脚高。一脚低。不知踏過多少程途。宋雲依舊傳播不實。風吹乾。雨灑濕。經冬過夏。那裏有些顏色。孰知千山之遙萬木之隔。景物滿閻浮。彈指超微密。驀喝一喝曰。倒退三千　問如何是鳥道。師曰不行。曰如何是大圓鏡。師曰不照。曰如何是出格之談。師曰。滿口是　問如何是無位真人。師曰。七斤猫兒夜捕鼠　問如何是道。師曰。一去二三里。曰如何是道中人。師曰。烟村四五家。曰如何奉持。師曰。捕魚為業。兼種桑麻　問如何是親切句。師曰。掉棒打月　問如何是本生父母。師曰。總非汝親(嵩乳密嗣)。

淮陰卓錫破崖弘繼禪師

姑蘇濮氏子。上堂。大道不離目前。要且目前難覩。上看看為父為金。下看看為母為釜。南看看為日為電。北看看為月為水。東看看為長子為善鳴。西看看為少女為口舌。不知者懼作人境上會去。只恐入於林中。又是載鬼一車。瞎却雙瞳。何時得利見大人去。咄。東鄰殺牛。不如西鄰之禴祭　問如何是得力句。師曰。劍刃上走馬(嵩乳密嗣)。

淮西洪福靈焰大弘禪師

上堂。節令不相饒。倐忽蠶麥老。不圖十分豐稔。試看農人舞蹈。風味一亘簇。新歲運依舊。恰好任教村歌社。飲西欹東倒無腔。鐵篴聲嗚咽。放浪橫吹。驚起拾得。遇著豐干跨虎。不知歸向。道難難難。吸盡長淮玉影寒。更有寒山子。踏落華頂峰。笑道。易易易。一溪界破青山勢。驀喝一喝曰。有甚碑記　上堂。晴光一帶。萬里絕無點塵。一念纔興。彈指千差疊現。因甚麼。菴內人不知菴外事。灼然舉著。未免致伊笑怪。師顧侍者曰。逢人不得錯舉　元旦。上堂。歲朝事事抑逼。用出誰管否吉。舉措不循條例。說甚何必不必。燈火處處交歡。金翅時時喧集。春色自然盈眸。和風依舊四壁。卓拄杖曰。汝等笊篱木杓。向甚處撈影摝跡　解制上堂。良久曰。即此荒院無甚軌則。便恁麼去。或東或西。然而溪山有異。雲月是同。江南江北。蹴踏隨宜。過橋便拆橋。得路便塞路。有甚麼難。雖然。你若掀翻此座。許汝不妨靈俐(嵩乳密嗣)。

廬山歸宗天然函昰禪師

番禺曾氏子。年七歲。一日坐屏處。忽覺此身生無所從。大生悲泣。至困極乃睡。又二年亦如前覺。十三讀易。至太極生兩儀。不知大極著落。遂打翻前二次疑。然彼時尚未信向。至入庠序。因同學所指。始知有宗門事。每思出世。為父母所阻。後入鄉薦都歸。舟抵吉州。患病中期。以愈日即斷世緣。次早忽起。即誓不茹葷酒。不入內寢。極力參究。日夕禪坐。衣不解帶。一日聞人誦金剛經。至應無所住而生其心。豁然省入。後從孝廉張莂公。得長慶獨風旛頌。始徹證向上關捩。問道深相契合。獨以偈印之曰。風旛一頌解投機。千里同風事亦奇。三上黃巖問端的。方知野老不相欺。乃於崇禎己卯。脫白於歸宗。越二載。隨獨赴華首。舉師立僧。壬午開法廣州訶林。自訶林。歷雷峰海幢華首芥菴。廬山棲賢。韶州丹霞諸大剎。康熈庚戌返歸宗。遂投老焉　上堂。卓拄杖曰。天然自是住丹霞。今古殊同驗作家。遠岫千層朝座直。平江百里繞門斜。大眾即是老僧。老僧却不是大眾。其或不知。日日丹霞。同門出入。同堂上下。老僧即是大眾。大眾且不是老僧。與麼舉揚。猶是門庭施設。老僧三十年笑具。且從今日止。須知深山裏。更有好商量麼。帶霧鋤雲去。穿蘿擔月回　臘八上堂。我佛世尊。昔年於此夜。睹明星悟道。悟則不無。爭奈落第二頭。如何是第二頭。以拄杖。一時趕散。復召眾曰。悔悔。便歸方丈　上堂。大眾只管將問來問。脚跟下一段事。浮逼逼地。古人纔開口。便知落處。豈一棒兩棒。總不回頭。有什麼打發處。還會麼。卓杖一下曰。若向者裏。開得一隻眼。堪與佛祖為師。復卓一下曰。若向者裏。瞎却一隻眼。堪與佛祖為師。擲下拄杖曰。且道。堪作什麼。若無舉鼎拔山力。千里烏騅不易騎　除日晚參。古人烹露地白牛。與大眾度歲。丹霞老漢久矣。沒有者個。且道。將甚麼供養。驀豎拄杖曰。飽一任飽。只是不許得味。卓拄杖。下座　晚參。盡大地在烜赫虗空裏。總無一箇知恩。設有知恩。不免旁觀竊笑。且道。解笑者是什麼人。以竹篦指露柱曰。大眾莫輕覰他(宗寶獨嗣)。

奉天千山祖心圅可禪師

惠州博羅韓氏子。別號剩人。父若海。明萬曆進士。官至禮部尚書。母車姓。師生聰頴。少補諸生。性好義。豪快疎濶。參長慶獨於廣州東官。因見僧問諸識義。獨曰。我者裏一識也無。僧曰。恁麼則同寒灰枯木去也。獨曰。寒灰枯木爭解問話。師聞此信入。獨復示無字令參。久之。師有頌曰。道有道無老作精。黃金如玉酒如澠。門前更是長安路。莫向西湖覓水程。嗣後。微細披剝無虗日。兩踰歲。復聞。

五燈全書卷第一百十六

五燈全書卷第一百十七

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

曹洞宗

青原下三十七世隨錄

浦城竹源直指弘南禪師

廣信永豐徐氏子。少遊博山。知有參禪事。年二十歲。投浦邑玉池菴披剃。參天界盛于夢筆。受具。依止兩載。多承激發。次參善權斯于雲門。承開示。疑情奮發。忽憶平常心是道。有省。作本來面目頌。有直饒見得分明極。笑破虗空㭰半邊之句。呈斯斯。頷之。後參博山。奉典監院。一日有蛇。盤案上。趂亦不去。奉問眾曰。因甚趂亦不去。眾無對。師曰。國清才子貴。家富小兒驕。奉曰。看他日化龍去在。師曰。弘南不作者蟲豸。奉曰。爭奈已在洪波浩渺裏。師禮退。自是盤桓古今。深臻元奧。奉以衣拂囑之。命主瀛山。遷信州青巖。又赴潘雪僧請。鼎建竹源　解制上堂。指峰倒插紫芝塢。二老亭前花似雨。大雪粉紛徹骨寒。凍殺元沙白額虎。誰云六六三十六。五月端陽定初五。咦。者且置。祇如昔日結制今朝解制。畢竟意作麼生。良久曰。甜瓜徹蒂甜。苦匏連根苦　師誕日上堂。歸猿攀得枝頭月。去鳥衝開石上雲。物物本來成現事。不勞諸子外邊尋。真不掩偽。曲不藏直。南山東海兩同庚。無事此中休久立。為甚麼鐵錘有甚黃金汁　上堂。真西山楊大年。江文通。鐵篴仙。以杖畫一畫曰。一狀領過。孔夫子又作麼生。良久曰。吾無隱乎爾　小參。白如漆。黑如雪。硬如錦。輭似鐵。飛上天是跛鱉。以拄杖作舞曰。參　問師唱誰家曲。宗風嗣阿誰。師曰。古磵寒泉湧。喬松雪後蒼　問如何是瀛山境。師曰。泉聲常在耳。山色不離門。曰如何是境中人。師曰。滿頓白髮離巖谷。半夜穿雲入市廛　潘雪僧問。建法幢立宗旨者。是和尚尋常茶飯。今日利生一句。作麼生道。師曰。高山流水尋常事。除却子期誰賞音。曰恁麼則峩眉山色今古翠。帶水溪聲日夜寒。師曰。斷絃不必鸞膠續。只要知音側耳聽　問如何是人中境。師曰。白沙留月色。綠竹助秋聲。曰如何是境中人。師曰。一杖橫天地。雙眸輝古今　問如何是不用安排底句。師曰。青天非染皂。流水別高低。曰利生接物。又作麼生。師曰。兔角不用有。牛角不用無　問如何是死中活句。師曰。石牛慣吐三春霧。曰如何是活中死句。師曰。靈鳥豈棲無影枝　問迷時千卷少。悟後一言多。祇如悟後底人如何履踐。師曰。金殿坐忘尊貴甚。玉人夜半臥清風(雪磵奉嗣)。

信州博山元祚弘裕禪師

饒之德興傅氏子。年十一。丁母難。十二依宿雲旻出塵。十六閱高峰錄。至枕子墮地置疑。造謁博山奉受具。越二年。受業遷化。始上山參究。座元激勵嚴切曰。汝為甚麼疑情不斷。師曰不會。座擲下竹篦曰。我今為汝倒斷去。師忙然不覺失聲大笑。次日因奉命入城。有同行。師問。你還識睡中主麼。同行曰。日中主某尚不識。況睡中主耶。師震聲一喝。同行無語。師自疑無夢無想者。一喝畢竟落在甚麼處。正提撕間。忽失脚跌倒。如放下千斤擔子相似。輙衝口偈曰。熟眠無夢主何安。始覺從前被熱瞞。自倒應須還自起。未曾相隔一毫端。城歸。見首座隱几熟睡。師拈案上竹篦。座醒。擡頭一喝。師亦喝。座問。且道者兩喝。孰賓孰主。師復喝。座連喝曰。途寒向火去。師掩耳而出　嗣後繼席。結制上堂。祖師禪西來意。饑來喫飯困來睡。無端鷲嶺笑拈花。震旦竺乾多失利。求安心復斷臂。走遍本山供不避。有人築破脚指頭。笑落虗空半邊鼻。大丈夫須決志。切勿思量與議擬。有麼有麼分明在。目前今古應無墜。卓拄杖曰。果能直下自知非。頓覺山僧成特地。擲下拄杖　本師九十忌辰上堂。鳥跡空中九十年。魚踪水底覓徒然。先師面目分明示。謾隨紙裏復麻纏。覓者邊覓那邊。婁至不後。威音何先。莫是涅槃城裏麼。咦。死水原不藏龍。畢竟在那一邊。卓拄杖曰。姹女已歸霄漢去。獃郎猶向火邊蹲(雪磵奉嗣)。

信州博山怡生弘喜禪師

永豐潘氏子。世業儒。因版蕩之際。隨父母。避兵山中。失怙。即欲出塵。母兄弗為許允。過經年。恃亦亡。方遂其志。即依博山奉落䰂。巾瓶有年。奉一日室中舉大千俱壞語。師有疑。決志參究。乞假走浙。參靈隱禮。有省。打脫無夢無想本參。禮有古人之風。推歸博山。適奉受瀛山主席。師為首領。因坐香昏睡。失跌得徹。奉上堂。召師問。昔日黃梅夜半傳衣。今朝博山當堂授記。畢竟是同是別。師曰。蘆花與岸雪。烟水一江秋。奉曰。不虗為我室中子也。遂分座說法　上堂。風飄飄。雲片片。魚躍鳶飛。物物顯現。個裏真機。阿誰能薦。薦薦。直須著眼看仙人。莫看仙人手中扇　上堂。切。切露柱得夢真實說。濯纓井底生蓬塵。三脚蝦蟇變作鱉。諸人還信得切否。信得切。萬里長空一條鐵。信不切。莫怪山僧重饒舌　上堂。一年三十六旬。今朝從頭始起。文殊表率風規。普賢提立綱紀。露柱交相慶讚。燈籠大笑歡喜。且道歡喜個甚麼。東君昨夜行春令。無蒂。花開生碓嘴　小參。日日說。時時說。祇要諸人知休歇。歇歇。大似紅爐一點雪(雪磵奉嗣)。

江寧攝山棲霞竺菴大成禪師

潭州醴陵龍氏子。母王產師。多異徵。七歲違怙恃。稍長夢遊南嶽。廿一投毗盧洞落髮。因讀高峰錄至狗䑛油鐺語有省。乃事參方。往謁博山誾。徵其本參。復示偈。深為感發。師泣下。後至瀛山。危坐不起者五晝夜。因止靜聞魚聲。打失布袋。大笑曰。從前謬矣。和尚真我導師也。崇禎丁丑。誾示寂。師建塔畢。辛巳扣天界盛。盛問。汝當時見雪關。得個甚麼。師方對。盛以手掩其口。師曰。何得干戈相待。盛曰。錯過了也。是冬師領眾。自此師資日契。盛印之以偈。命主圓通。次主壽昌景雲棲霞諸剎　上堂。一條楖栗辭南嶽。祇為先師後事來。今日無端居此寺。醉扶公子上高臺。諸仁者。莫是法隨法行。法幢隨處建立麼。且喜沒交涉。莫是若不傳法救迷情。畢竟無有報恩者麼。且喜沒交涉。既不如此。今日拖泥帶水。來此住持。所為何事。不見昔日法燈道。山僧本志棲息巖谷。奈先師有個未了公案。出來為伊了却。雖然。此事如天普葢。似地普擎。只貴一回徹悟。大用現前。還會麼。村歌社舞偶成曲。莫向宮商韻裏尋　元旦上堂。新年頭佛法。有無俱戲論。拋出鐵崑崙。十方同聽命。風從虎雲從龍。以拂子打○相曰。無盡生涯在此中。等閒撥動毛頭許。大地乾坤用不窮。江南三尺雪。人道十年豐。擊拂子　上堂。雪未銷。風不歇。虎空凍得筋齊折。泥牛海底嚼冰花。木馬崖前奔玉屑。此事明明絕覆藏。因甚諸人打不徹。打得徹。眉間迸出一輪紅。萬里山河光皎潔。到者裏。始知山僧平日無故。向諸人說黃道白。雖然。汝也須是個人始得。喝一喝　上堂。踏破鐵鞵無覓處。得來全不費工夫。直下欲知端的意。趙州東壁挂葫蘆　問牛頭未見四祖時如何。師曰。巖頭落葉堆樵徑。曰見後如何。師曰。那畔無人說向誰。曰見與未見時如何。師曰。山花冷落千峰色　師再住壽昌時。入閩武夷報親。鼓山掃諸祖塔。來福之長慶示疾。手書囑壽昌樓霞兩住持事。并自書封龕起龕舉火三偈曰。樓閣門開。開已復閉。我住其中。法當如是。曰老大年來。行必動眾。今日依然。伏惟珍重。曰烈燄光中三十年。拿雲獲浪奮空拳。于今撒手還鄉去。分付紅爐徹底煎。雖然如是。且道如何是老僧末後句。白雲籠嶽頂。終不露崔嵬。怡然委順。當康熙丙午十一月十九日也。師壽五十有七。臘三十六。門人歸骨南嶽毗盧洞(覺浪盛嗣)。

建昌覆船福山石潮大寧禪師

進賢傅氏子。上堂。連日半晴半雨。風漸急天漸寒。空中霜氣滿。河畔水聲乾。落木巖前文殊縮項。臘梅枝上普賢破顏。是甚麼不合無端饒舌　元旦上堂。揮拂曰。新民新令。還他舊日之風。愈出愈奇。卓爾今時之用。花開鶯囀。春令不遙。鼓擊鑼鳴。歡聲相續。直得山河大地草木叢林一齊起舞。驀豎拂子曰。天上人間斯為元首。擊拂子下座　上堂。一聲寒鴈。帶來塞外。秋光幾處黃花。別露人間風骨。祇如鐘樓上唱讚。床脚下種菜。明甚麼邊事。擊拂子曰。太歲頭上動土　上堂。春日晴。春鳥鳴。江村柳枝綠。郊外草痕青。畢竟承誰恩力。揮拂曰。溪深杓柄長　上堂。庭外花枝。紅紅綠綠。因甚都在眼裏。嶺上松聲。澎澎湃湃。因甚都在耳裏。良久豎如意曰。風流不是誇王謝。祇為渠儂得自由　元旦上堂。初一是今朝。乾坤怪未了。春光動十洲。吹回舊花鳥。大地盡飛香。五嶽姿容好。偉哉無邊身。隨處恣探討。正當恁麼時。擊拂子曰。後園驢喫草　問萬法歸一。一歸何處。師曰。大洋海底點金燈　問青州布衫是何意旨。師曰。一秤稱不起　問如何是日用施為底事。師曰。火杈頭上雪花飛　問如何是據欵結案句。師曰。鄱陽湖口石鐘山　問如何是向上一句。師曰。兩岸紅塵飛不到　問如何是入廛垂手句。師曰。番人不繫腰(覺浪盛嗣)。

杭州虎跑大慈石公大璸禪師

錢塘顧氏子。幼從母謁雲棲宏。宏一見喜甚。摩其頂曰。吾家真種子。異日當繼予席。遂命名大璸。過目成誦。世間書史三藏元詮。無不熟記。宏與剃落受具。弘經吳越間。聞天界盛住西湖鳳林。師往叩法要。盤桓數日。歎曰。雲棲古佛有此兒耶。明年盛遷徑山。師再見。盛曰。入門須有語。師曰。和尚年尊猶未聞。盛大笑。命師典書狀。一日登藏天樓。將欲致問。盛扭師鼻。負痛作聲。豁然契悟。盛曰。見甚麼道理。師點首曰。元來即便如此。順治壬辰。出住大慈　上堂。凍合玉樓寒起粟。相携行聽無生曲。石人拍板木人歌。響遏行雲聽不足。聽不足。珊瑚影映澄江綠　上堂。椎鐘撾鼓。早是惡水澆人。禮拜燒香。轉見互相鈍置。豈不知從上諸聖。向劒刃上橫身。火燄裏垂手。也都是勞而無功。那更到者裏。如何若何。纔涉語言。堪作甚麼。汝諸人見山僧上來。便掀倒禪床。喝散大眾。略較些子。今既不能。總成世諦流布。重加一杓惡水去也。卓拄杖下座　上堂。亂鐵叢中熱燄花。不禁東掀西撒。燈籠昨夜笑咍咍。却與露柱惡發。驚起大慈山上白鶴峰。從南閻浮提。直走向北鬱單越。報道。山僧連日口嘮忉。將釋迦老子七寶八珍。太煞狼藉。良久曰。是甚麼乾矢橛　上堂。喃喃幽鳥出雲岑。檻外長江空古今。荒草深村豈無意他年莫負老婆心。諸人還有共出隻手者麼。他牽犂你拽耙。不為分外　問如何是正中偏。師曰。沉沉禁殿月當軒。曰如何是偏中正。師曰。波濤萬丈寒潭淨。曰如何是正中來。師曰。百卉承春徧地香。曰如何是兼中至。師曰。狂風暴雨爭迴避。曰如何是兼中到。師曰。向上一路千聖不傳　師示寂。葬于皋亭山歇祖塔左(覺浪盛嗣)。

吉州龍華梅逢大忍禪師

九江劉氏子。出家廬山迴峰。年十六扣圓通盛。即徧參。尋謁語風信于雲門。復結茅廬山。歷數稔。再省盛于崇先。纔見便問。何處來。師曰廬山。盛曰。在彼何為。師曰。若有所為。辜負和尚。盛曰。脫空謾語作麼。師一喝。盛便掌。師曰。老和尚探頭大過。盛呵呵大笑。師出世住揚州石塔。次遷蕪湖興國。復繼席壽昌。後興龍華　上堂。南天獅子閒弄影。通身文彩。西舍玉人暗拋梭。錦繡昭然。蹋步向前。天然湊巧。顧竚停思。白雲萬里。一口吸盡西江。且道。魚龍蝦蟹甚麼處安立。卓拄杖曰。此時決定無香餌。新月何煩作釣鈎　上堂。從上祖師。信脚行。隨口道。後代兒孫。巧生計。較剛道。是有賓有主。有元有要。通宗通途。挾帶挾妙。壽昌今日齩定牙關。分明向諸人說也是㶚陵橋上望西川　解制上堂。陶鑄佛祖。煅煉英賢。手長衫袖短。脚瘦草鞋寬。大好山中。乘時耕鑿。扶犂底扶犂。拽耙底拽耙。田地穩密。家常之言。綠染簑衣三徑草。一犂春雨鷓鴣天　廣陵石塔退院上堂。依依嫩綠水雲鄉。柳綫牽風日漸長。江北江南無限意。聲聲好鳥弄晴光。只此八字打開。一一華藏莊嚴。山僧不妨土上添泥。更與諸人。下個註脚。卓拄杖曰。分明記取　蕪湖興國上堂。江上春風梅信早。山中日暖笋抽芽。要知今日天心意。先看庭前玉樹花。須各曉。謾矜跨。善財樓閣門方啟。曼倩眉長老歲華。卓拄杖曰。天然一片好生涯　上堂。漁家客。蓬牕夢醒東方白。旋理輕。舫上釣磯一江寒。氣冷如鐵報君知。古人有言兮。欲識佛性義。當觀好時節。遠烟浪靜渾無隔。超然獨對千崖雪(覺浪盛嗣)。

五燈全書卷第一百十七

五燈全書卷第一百二十

京都聖感禪寺住持(臣)僧　(超永)　編輯

京都古華嚴寺住持(臣)僧　(超揆)　較閱　進呈

未詳法嗣

永福靈江浩首座

依古林於饒州永福。居第一座。結夏秉拂。僧問。進一步時如何。座曰。撞墻撞壁。曰退一步時如何。座曰。墮坑落塹。曰不進不退時如何。座曰。立地死漢。

老素首座

生平一關深隱。罕有識之者。天曆間。有僧得其山居述懷三偈手跡。詣紫籜。求竺元和尚著語。竺元曰。諸方皆以其不出世不說法為恨。今讀此三偈。如金鐘大鏞一擊。眾響俱廢。謂之不說法可乎。偈曰。傳燈讀罷鬢先華。功業猶爭幾落叉。午睡起來塵滿案。半簷斜日落庭花。尖頭屋子不教低。上有長林下有池。夜久驚猋掠黃葉。却如蓬底雨來時。浮世光陰自不多。題詩聊復答年華。今朝我在長松下。背立西風數亂鴉。

鴈山羅漢寺證首座

目瞽。見道明白。晨朝躬自汛掃。或問。者片田地。掃得乾淨也未。座豎起苕帚示之。又問。真淨界中。本無一塵。掃個甚麼。座亦豎起苕帚示之。甞題九牛山偈曰。四五成羣知幾年。春來秋去飽風烟。清溪有水何曾飲。綠野不耕長自眠。個個脚跟皆點地。頭頭鼻孔盡撩天。尋常只在千峰頂。大地人來作麼牽。

淨慈元菴會藏主

臨安人。參晦機于淨慈。居蒙堂。因修涅槃堂。有偈曰。涅槃一路盡掀翻。觸處工夫見不難。洗面驀然摸著鼻。繡鍼眼裏好藏山。晦機稱賞之。

杭州天目一山魁菴主

蘇州人也。天資敏捷。通內外典。與平石砥友善。棲遲巖谷。不與世接。僅有山麓洪氏子弟。往來送供。一夕洪氏婦夢。主乘肩輿至其舍。覺而產一子。翌日登山候之。果化去矣。因名應魁。字士元。幼讀書。補邑庠。娶妻生子。年三十。一旦忽自猛省。遂棄家。既茅于東峰絕頂。晝夜精勤行道。一日空室和尚。因避宼。自徑山過其廬。見其舉止閒雅。應對從容。叩其所以。乃知其為一山後身也。因謂之曰。公前身與平石翁。為莫逆交。翁今年垂九十。尚耳目聰明。何不通個信息。亦見一夢兩覺。而夢覺一如乎。主欣然揮毫。作偈寄之曰。語寄天童老平石。一念非今亦非昔。欲聽寒山夜半鐘。吳江依舊連天碧。

溫州壽昌絕照輝禪師

甞坐夏于淨慈東圊寮。壁間有水墨大士像。師朝夕禮拜。懇禱甚切。一日忽見淨瓶水。從壁湧出。通身慶快。從此智鑑日明。甞有偈曰。工夫未到方圓地。幾度憑闌獨自愁。今日是三明日四。雪霜容易上人頭。有志者聞之。莫不興起。葢其至誠感人如此。

溫州靈雲省菴思禪師

性方介。台之寧海人。兄弟四人師居長。同時發心出家。祖父遺業。悉散與宗親。偏叩諸方。後出世靈雲。次遷靈巖　結夏上堂。以大圓覺。牛角馬角。為我伽藍。瓜籃菜籃　上堂。舉趙州狗子無佛性話頌曰。狗子佛性無。狗子佛性有。猴愁摟搜頭。狗走抖擻口　晚年退居靈雲之前山。至正甲申。空室。偕數衲往謁。時師年踰九十矣。龐眉皓髮。頎然清聳。拽履而出。且行且問曰。何處來。空室曰江心。師曰。深幾百丈。室曰。謾老和尚不得。師曰。且坐喫茶。徐觀其壁間題。有詈僧詩。格調頗肖寒山。其辭曰。五瘟不打頭自髠。黃布遮身便是僧。佛法世法都不會。噇猪噇狗十分能。空室須臾拜辭。不敢再犯其鋒。

文獻黃潛居士

字晉卿。婺之義烏人。天曆初。詔天下僧儒善書者。會集杭州淨慈。泥金書大藏尊經。士亦預焉。每食必與眾僧共處。若別為冶具。則不樂。甚至詬罵不食而去　甞題懸崖墨蘭曰。嫋嫋春風一樣吹。託身高處擬何為。從他自作顛倒想。要見懸崖撒手時　又題東坡像贊曰。五祖禪師世外人。娑婆久已斷生因。誰將描邈虗空手。去覓他年身外身　題山谷像曰。笑殺當年老晦堂。相逢剛道桂花香。披圖面目渾依舊。鼻孔何曾有短長　士以文章名世。蔚為一代儒宗。以其造詣入微。不覺冥符聖意。況與吾輩雜處。不肎自異。亦可尚矣。

明州育王虗菴實首座

寄臥雲菴主偈曰。黃金園裏馬交馳。徑寸多成按劒疑。月曬梅花千樹雪。臥雲一枕夢回時。

明州天童幻菴住首座

禮應菴祖塔偈曰。眈眈睡虎管窺斑。便把中峰作靠山。不得破沙盆一個。兒孫乞活也應難。

明州天童默中唯西堂

詠蠶偈曰。桑空柘盡始心休。綿密工夫一繭收。爐炭鑊湯[拚-ㄙ+ㄊ]得入。為人只在一絲頭。

宜興佛隴可上座

聽雨偈曰。簷頭滴瀝甚分明。迷己眾生喚作聲。我亦年來多逐物。春宵一枕夢難成。

瑞州九峰壽首座

臨終偈曰。七十二年。者邊那邊。喫十方飯。參達磨禪。今朝一擲翻身去。笑破傍觀[此/束]半邊。

天台山上雲峰無盡祖燈禪師

四明王氏子。初見日溪詠于天寧。復參方山。洎諸大老。尋卓錫上雲峰。影不出山者五十載。洪武己酉。二月八日。示微疾。夜將半。顧左右曰。天向明乎。曰未也。或曰。和尚正當此際何如。師破顏笑曰。昔德山坐疾。僧問。還有不病者麼。德曰有。僧曰。如何是不病者。德曰。阿㖿阿㖿。恁麼喚作病得麼。眾無語。師曰。色身無常。早求證悟。時至吾去矣。侍者執紙乞偈。師曰。終不無偈。便未可死耶。侍者請益堅。乃書曰。生滅與去來。本是如來藏。拶倒五須彌。廓然無背向。投筆端坐而逝。

杭州僊林寺雪庭禪師

仁和桂氏子。毀齒喪父。患痘風。雙目短視。數求出家。謁休休于僊林。一見契合。因閱楞嚴。至于一毫端現寶王剎。有疑。後詣江陰乾明寺。覩萬佛閣金碧崢嶸于眉宇間。忽有省。弘治改元除夕。聞鐘聲。數年行履。不覺瓦解。述偈曰。圓響心非聞。大千同一照。抹過上頭關。更不存元妙。乙卯。休休應淨慈請。師復依侍。乃蒙印可。師自號幻寄。嘗曰。夫幻即寄之踪。寄乃幻之跡。幻起寄亡。全寄是幻。幻逐寄生。全幻是寄。翳目生華。山河大地。華翳不生。真空實際。幻之寄之。誠哉兒戲。

金陵永寧古淵清禪師

聞鷄鳴有省。占偈曰。喔喔金鷄報曉時。不因渠響詎能知。三千世界渾如雪。井底泥蛇舞柘枝。

淮南祐上座者

久歷叢席。儕輩重之。客鼎州天王寺。以道自牧。人不得而親疎。居無何。語眾曰。吾去矣。或謂其戲也。迫之求頌。即索毫楮。大書曰。來不入門。去不出戶。打破虗空。更無回互。拍手呵呵歸去來。白雲散盡青山露。乃趺坐奄化。主事僧亟呼撼之。師復張目。舉手謝曰。不致上累。善為保重。是時郡守蘇公。亦往致敬。撫其遺體曰。可謂了事衲僧也。

嘉興聖壽宜翁可觀禪師

出家于南屏。從車溪得省。建炎初。主聖壽。遷當湖德藏。退隱竹菴。每自怡曰。松風山月。我無盡衣鉢也。乾道辛卯。丞相魏[木*巳]。請主吳之北禪。入院適重九。指座曰。胸中一寸灰已冷。頭上千莖雪未消。老步只宜平地去。不知何事又登高。

吉州武功山白雲明星禪師

閩之長汀張氏子。投龍歸通。落髮受具。專修止觀。忽嘆曰。大丈夫。道業未就。如生死何。遂徧叩名宿。機緣或契。師不自少肯。見盤龍陽。頓釋凝滯。陽以衣拂付之。隱瀟峰二十餘年。太守汪公勉師出世。師復移茅深入。學侶嚮至。漸成精藍。一日辭眾曰。吾去矣。眾問何往。師示偈曰。明月落波心。白雲橫嶺。上欲識本來機鐵。牛吞大象。語畢。端坐而逝。全身塔于本山。世壽八十有四。

佛妙禪師

昆明人也。出家于天華寺。洪武癸亥赴京。賜衣鉢錫杖。遊兩浙。宣德己酉十二月。沐浴更衣。書偈曰。去年七十九。今年滿八十。萬里為參尋。世緣今已畢。擲筆端坐而化。

徑山傑峰英禪師

為徑山首座。歸鄞。楚石琦有偈。送曰。凌霄峰頭第一座。摩訶衍法皆明破。百非四句俱已離。白雪陽春誰敢和　上堂。衲僧行履豈尋常。出匣吹毛不隱藏。奪食驅耕全正令。東西無復鬼分贓。

徑山敬菴莊禪師

台州人。自幼厭葷穢。薄世塵。父母捨出家。遍參知識。了徹宗源。往依全室于天界。全處以二座。未幾推主徑山。道化隆盛。永樂十二年。奉詔入京。同修大典。寓天界。少師姚公等。交章薦師住持。堅辭不受。歸徑山示寂。塔于水嶺小池上。

待詔沈士榮居士

建安人。洪武中。為翰林院待詔。甞著續原教論辯解一十四篇。其論略曰。人之為類不同。故聖人之教不一。此教之迹。所以異也。然為善不同。同歸于治。窮其至妙。不出一心。此教之理。所以同也。此心也。此理也。天下未甞有異也。迹之雖異。若推而極之。必當致其同也。又曰。若得本忘末。不為迹之所惑。研窮心性之原。直趨至善之地。則殊途同歸。無有彼此之間矣。又曰。是心也。變而不動。死而不滅。斯理之明。昭如皎日。且安得而自蔽歟。若人識此心。悟此理。在儒為真儒。在僧為聖僧矣。心昏理迷。莫知所往。本之既失。諍論復何益哉。又曰。儒者志在排佛。故作人死斷滅之說。以破生死輪迴之論。不知反違周孔聖人之意。甚則撥無因果。廢滅天理。以造物歸于無知。善惡皆無果報。至仁夭暴壽。敬慎蒙禍。淫佚獲福。小人徼倖。君子無辜。不明前因。曲為之說。理則不通。障正知見。惑亦甚焉。又曰。自漢以來。經書迭至。究其指歸。誠所謂窮心性之原。入至善之地者也。又非但文字而已。至如日月雲霞。飛潛動植。色聲香味。而咸臻妙理。此教之體也。得失違順。生死苦樂。事物遷流。而常住真性。此教之相也。文音語默。食作動息。威儀典章。而隨機普應。此教之用也。具是三者。其道大行矣。孰能排而毀之。拒而絕之乎。智者體吾佛之理。觀孔聖之道。性理之學。益加詳焉。而勸善戒惡之文。尤為緊切。大有功于名教。豈可自生違背。蔽吾心之良知也哉　其觀心解略曰。心該萬法。法徹心源。至理難知。觀心斯得。故世尊初成正覺。歎云。奇哉。我今普見一切眾生。具有如來智慧德相。但以妄想執著。而不能證得。葢人由迷此心體。不知反求。外為六塵所惑。內生沉掉二病。是以局促無知。偏僻異見。唯佛如來返觀此心。頓悟本性。成等正覺。故于世間無量百千法門。出世間無量百千法門。莫不洞明無礙。廓徹無違。故號三界大師十方慈父。今儒者尚自不識本心。豈能以心觀物哉。又曰。葢不識自心。則其本已失。安能觀物明理哉。又曰。虞書曰。人心惟危。道心惟微。惟精惟一。允執厥中者。此心學之源也。人心妄想也。由執著顛倒故危。道心天理也。非思議之所能及故微。精者不昧。一者不雜。由無思故不昧。無為故不雜。乃能盡其至誠。固守此中道也。中者即中庸之中。在心而不在物。在內而不在外。子思所謂。喜怒哀樂未發者。是也。後儒但以情識未動。即是中義。與吾佛一念無生之理。相近。止欠悟耳。儒者釋中云。不偏不倚。無過不及。乃已發中節之和也。便違子思之意矣。葢喜怒哀樂未發之時。無有形相可見。豈有偏倚過與不及之事乎。又曰。彼既不知觀心之妙。徒欲以徧計之妄心。觀物以窮理。譬如塵鏡未磨。水漩未止。擬求鑒物。未之有也。自不知此理。在內惟務外求。故學解益多。去道愈遠矣。又曰。一日觀心證理。則天下萬物萬事之理。皆貫通焉。夫子亦曰。一日克己復禮。天下歸仁焉。則亦求其在內者矣　其內教外教辯略曰。教有內外不同。故造理有淺深之異。求之于內。心性是也。求之于外。學解是也。故心通則萬法俱融。著相則目前自昧。嗚呼外求之失。斯為甚矣。今儒學之弊。浮華者固以辭章為事。純實者亦不過以文義為宗。其視心學。則皆罔然也。宋之大儒。深知其病。又知吾心上工夫為有本。是當敦本抑末。以斥其言語文字之非可也。何自為矛盾歟。又曰。昔者聖人。皆以內學為本。而推其用于外。後世文儒務外。遂不知有心學之源。乃以學解為事。惟宋河南之學。始言性理。而有實踐之跡。然但知心之用。而不究心之體。遂不知養未發之中。又昧太極之理。在兩儀未判之先。或以物理為性理。故本末體用。于是乎不明。而堯舜周孔之道微矣。又曰。悟則謂之內。解則謂之外。此內教外教。所以不同也。儒者專用力于外。凡知解所不能及者。不復窮究。故不知允執厥中之道。天理流行之處。皆在思慮不起。物欲淨盡之時。履踐雖專。終不入聖人之域矣　其作用是性解略曰。大覺無思。乃徧知于法界。識情有著。徒妄起于塵勞。佛與眾生。本同一體。但因迷悟。見有殊途。佛性只在眼耳鼻舌之間。妙用不離見聞覺知之際。直是一塵不受。一法不舍。名為直至道場。頓見本來面目。又曰。經云。如我按指。海印發光。汝暫舉心。塵勞先起。若無心體會。則森羅萬象。一鑑照然。此按指發光。所謂一念不生全體現也。若說是性。即是認著影子。使毫釐繫念。瞥爾情生。業相宛然。仍前迷倒。此舉心塵起。所謂六根纔動被雲遮也。到此著力不得。又曰。三代而上。未有佛可名。惟聖帝繼天立極。推本于天。言人得此明覺之理于天。故曰天命之謂性。性者。言人皆以此明覺為體也。率依此覺性而常不昧。謂之道。修者。即養其喜怒哀樂未發之中也。中者。私欲未起之時。純乎天理者也。私欲未起。則無思無為。寂然不動。寂者誠也。至誠無息。故曰道不可須臾離也。繼之以戒謹恐懼。不覩不聞之際。不使隱微之或動。皆是養此未發之中。常覺不昧故發為中節之和。則仁義禮智。不待思而中矣。斯所以為教。後章言。誠者寂也。明者覺也。寂而覺。曰天之道。覺而寂。曰人之道。皆修道之義也。又曰。聖人得此理。乃立世間治教之法。吾佛得此理。乃立世間出世間解脫之法。儒門但明天人之道。吾佛則明四聖六凡之道。若盡天人之道。則可以趨佛道矣。其于性理不明。則天人之理。有所不明。又安能究佛氏之理乎。士識遠材全。深達法相。議論縱橫無礙。剖發幽瞖。直明心宗。而辭旨猶善巧精妙。其曰續原教。亦可謂克纘鐔津之緒者哉。

杭州雲棲蓮池袾宏大師

郡之仁和沈氏子。年十七補邑庠。每書生死事大四字于案頭。一日失手碎茶甌。有省。作七筆勾見志。投西山性天祝髮。北遊參徧融。復謁笑巖于柳巷。求開示。巖曰。阿你三千里外來開示我。我有甚麼開示你。師恍然辭歸。過東昌道中。聞樵樓鼓聲。忽大悟。述偈曰。三十年前事可疑。三千里外遇何奇。焚香擲戟渾閒事。魔佛空爭是與非　後住雲棲。侍郎王公宗沐問。夜來老鼠唧唧。說盡一部華嚴經。師曰猫兒突出時如何。王無語。師自代曰。走却法師留下講案。遂頌曰。老鼠唧唧。華嚴歷歷。奇哉王侍郎。却被畜生惑。猫兒突出畵堂前。床頭說法無消息。無消息。大方廣佛華嚴經。世主妙嚴品第一　時因饑荒。疫癘盛行。餓莩載道。當道發儲賑濟。命醫救療。舉師董其事。銓部虞公淳熙。問慧日點五百病僧因緣。師曰。慧日自甘窮子。捨己從人。西院屈陷平民。將生就死。可惜五百僧。只解點著便行。曾無一個高臥不起。致令慧日顯異惑眾。禍及兒孫。郡主深切民瘼。我山僧急趨時難。倉卒中。失帶了竹杖子。不免奮空拳。向居士癰腫上。劈地一下。敢保沈疴潰散。毒血淋漓。萬脉流通。百骸舒暢。雖然如是。云何一人。能令眾生。不見道。陽回片葉。春滿千林。者事且止。只如終日把竹杖子。東指西揮。不如一直在木頭上。朝持暮守。守來守去。忽然枯木重花。便是死人再活。說甚麼竹木管取。盡大地草木叢林。悉皆成佛去也。何以故。青青物外虗空體。即是如來堅實心　問參禪念佛可融通否。師曰。若然是兩物。用得融通著　問世尊默然良久。外道謂開我迷雲。空生宴坐不言。帝釋曰善說般若。意旨如何。師曰。良久處欲望開迷。陰霾萬里。宴坐邊擬聞般若。說竟多時。雖然如是。鞭頭得旨。空裏飛花者。畢竟見個甚麼　示採蕨者曰。心訣教我如何譚。蹉過山前好時節。蕨蕨。豎起拳頭向君說　新春日示眾。今日賀新春。歲時重換却。昨日作麼生。十二月廿八　甞自贊曰。十畵九不像。惱殺丹青匠。庶幾此近之。權留作供養。若道者便是。依然成兩樣。不兩樣。三十棒　臨終時。預于半月前別眾曰。吾將他往矣。人皆莫測。至期示微疾。面西端坐而逝。

紫柏達觀真可大師

句曲沈氏子。性慷慨激烈。弱不好弄。不喜見婦人。年十七剃髮遊方。聞誦張拙偈斷除妄想重增病趨向真如亦是邪。大疑之。一日齋次。忽大悟。乃曰。使我在臨濟德山座下。一掌便醒。安用如何若何。北遊京師。參徧融。萬曆癸卯秋。忽妖書發。師罹難。先是神宗手書般若經。偶汗下漬紙。疑當易函。遣近侍質于師。師以偈進曰。御汗一滴。萬世津梁。無窮法藏。從此放光。上大悅。由是注意焉。適見章奏。意甚憐之。在法不能免。因逮及旨下。著審而已。栲訊時。師神色自若。持議甚正。以衰老殘軀。備當笞楚。抵死不屈。十二月五日入獄。法司定罪。欲死師。師說偈曰。一笑由來別有因。那知大塊不容塵。從茲收拾孃生足。鐵橛花開不待春。又曰。世法若此。久住何為。及索浴罷。囑侍者曰。吾去矣。幸謝江南諸護法。復說偈曰。事來方見英雄骨。達老吳生豈宿緣。我自西歸君自北。多生晤語更泠然。語畢。端坐而逝。時明神宗萬曆癸卯十二月十七日也。壽六十有一。臘四十有一。塔全身于徑山文殊臺左。所著有紫柏集。行世。

瑞州黃檗無念深有禪師

黃州麻城熊氏子。偶遊蕩山。有宿衲。謂師曰。十方一粒米。重如須彌山。若還不了道。披毛戴角還。師悚然。又聞僧舉。僧問大休。如何是西來意。休曰黃瓜茄子。師大疑。遂往五臺伏牛。遍叩知識。一夕聞哭笑二聲相觸。有省。又一日失手。櫃葢打頭。渾身汗流。撫掌笑曰。遍大地是個無念。何疑之有。往龍湖。同李卓吾居士。到駟馬山。會有講主至。士問主曰。清淨本然。云何忽生山河大地。主依文講罷。士顧謂師曰。你試說看。師擬開口。士將師膝上一推曰。者個聻。師忽大悟。有偈曰。四十餘年不住功。窮來窮去轉無踪。而今窮到無依倚。始悔從前錯用功　住後僧問。道果有耶。果無耶。師曰。說有說無。二俱成謗。曰如何即得。師曰。無求即得。曰如何是道之體。師曰。滿口道不著。曰四大離散時如何。師豎起拳曰。者個不屬四大　問古人迸却咽喉唇吻。道將一句。者一句如何道。師曰。我不迸却咽喉唇吻。你且道一句看。僧無對。師曰。你被音聲塞却口　問見性成佛是否。師曰是。曰性是無形底。如何得見。師曰。性是有形底。只你不見。曰請和尚指出我看。師曰。我說汝不見　問如何出離生死。師召僧。僧應諾。師曰。從者裏出。曰和尚說底話。某甲不曉得。師曰。等你曉得。堪作甚麼　復友人書曰。山中兀坐不聞動息。學道要趂初心猛利。就要討個分曉。日用對境逢緣。纔得出脫。不然日久月深。漸忘精進。依舊流于世情耳。近時學道人。只圖口舌利便。見識聰明。忘却本命元辰。直待病苦臨身。手脚忙亂時。一些也用不著。又不恨自己念頭不切。立志差錯。反說先聖佛祖。也只如此。便是毀謗如來正法輪。自夢未醒。且莫錯會。古聖一言半句。如吹毛劒。銕釘飯。木札羹。塗毒鼓。無你側耳處。無你下口處。無你著意處。無你近傍處。狹路相逢。眨眼蹉過。到者裏。情枯想絕。思盡神窮。寒暑兩忘。寢食俱廢。于無可捉摸處。驀地猛省。馳求心一時頓息。慶快平生。更不隨逐聲色。知見全消。是非泯跡。到此田地。但是聰明解會。能所神通。脫手讓與他人。終日如癡似訥虗腹閒心。世人莫能識。鬼神覰不見。閻老子何處著眼。纔是真自在也。

夔州白馬寺儀峰方彖禪師

達州羅氏子。參金佛山雲菴。令看如何是鬼神覷不破之機。三年有省。出峽。徧謁知識。結茅雙溪。一日午炊。聞甑中作聲。忽大悟。作頌曰。三元三要沒來由。用盡機思無處求。驀地一聲何所作。白雲青峰齊點頭。甞遊浙中。菴居杭之清平。真寂印甞依之。一日師舉青峰丙丁童子來求火話詰之曰。青峰恁麼道。法眼亦恁麼道。為甚麼有悟不悟。印曰。初以識心湊泊。所以不悟。後乃直下承當。故能大悟。師遽舉拳揮案一下。厲聲曰。恁麼則汝今大悟耶。印擬議。師便痛罵趂出。印直得汗流浹背。由茲憤志力參。萬曆壬辰。師歸白馬。僧問。如何是西來意。師曰。兩頭燒火一頭烟。師手中常執一鼗鼓。一面書矗字。一面書犇字。凡應機。多舉而搖之。示寂。塔于龍神山。

廣信府鵞湖養菴心禪師

郡之上饒朱氏子。偶過戚屬。會道者。談四生之義。師于言下。洞了物我平等大意。往洛之太平落髮。南還焦山度臘。聞江中推船聲。有省。述偈曰。夜靜江空闊。推船㘞㘞聲。不知何所往。擔子半邊輕。謁華山。聞山拈一段生涯六不收話。有疑。猛提七日。身心脫然　尋歸里。住靈山。甞畵大圓相于壁間曰。內寫莫教塗黑。外寫勿使傷曰。有人向圈裏圈外。下得註脚者。許汝學道無疑。不然。總是懡㦬　後遷鵞湖。十年不立座元。無異來參。以趙州無字話相契。請居厥職。贈以偈曰。鵞湖十載虗元位。一旦緣何立少年。兩道眉毛八個繓。須知佛祖不容前　又甞置無門鎖室中。以驗方來。偈曰。上古留傳鎖。憑君智鑰開。若無開鎖法。相見不須來　萬曆丁卯二月晦日。上堂說法。置齋作別。復示偈曰。八十餘年幻夢中。銕牛耕破太虗空。臨行一句相分付。半夜金烏帶日紅。端坐而逝。

韶州曹溪憨山德清大師

全椒蔡氏子。幼習儒業。年十二。禮報恩林為師。十九芟染受具。與妙峰為友。偶閱肇論。至梵志出家白首而歸。鄰人見之曰。昔人猶在耶。梵志曰。吾猶昔人。非昔人也。忽有省。曰今日始知鼻孔向下。妙峰曰。何所得耶。師曰。夜來兩個泥牛。鬬入水中去。至今絕消息。峰笑曰。且喜有住山本錢。尋往燕都。參笑巖寶祖。寶問。何處來。師曰南方。寶曰。記得來時路麼。師曰。一過便休。寶曰。子却來處分明。師便禮拜。後為黃冠所誣。坐以私創寺院。遣戌雷州。至韶陽。禮祖偈曰。曹溪滴水自靈源。流入滄溟浪拍天。多少魚龍爭變化。源頭一脉尚泠然。越十有一年。免戌留曹溪。又九年。始還僧服。乃歸匡廬。結菴五乳峰。作逸老計　師甞過德山禮祖塔。偈曰。堂前閒托鉢。獅子漫調兒。覿面難回處。低頭不語時。未明末後句。翻使至今疑。為問三年事。因何得早知　山居偈曰。生平踪跡任東西。投老那能擇木棲。縱使脊梁剛似銕。奈何脛骨軟如泥。閒從絕壑看雲起。坐對孤峰聽鳥啼。不必更拈言外句。現前聲色是全提　復還曹溪。未幾忽告眾曰。緣與時違。化將焉託。一期事畢。吾將歸矣。索浴更衣。端坐而化。時明熹宗天啟癸亥十月十三日也。壽七十有八。臘五十有九。供全身于南華祖堂。所著夢遊集四十卷。行世。

杭州真寂聞谷廣印禪師

嘉善周氏子。母夢元武神仗劒。率諸甲士。擁護其門而生。七歲常瞑目端坐。父母送率杭州開元寺。剃度後。師歸省親。母誡之曰。三朝新婦。一世禪和。子其勉之。師每述其兩句。終身受用不盡。一日見壁間法界圖。問其師曰。十界從心生。心從何處生。其師不能答。時儀峰和尚。結茅清平。往叩之。峰曰。汝要會。須妙悟始得。師曰。如何得悟去。峰乃教看雲門露字。師一聞便信。直下挨拶。至忘寢食。尋上雙徑。結茅白雲峰下。看亮座主參馬祖因緣。疑不能釋。一日見黃瑞香花。忽大悟曰。却是虗空講得經。碌磚瓦礫正堪聽。向來扭揑娘生鼻。錯認葫蘆作淨瓶。于是往雲棲。盡得蓮池大師之益　次參龍池傳和尚。適傳負暄堦下。師問曰。和尚在那裏。傳曰。恰好不在。師即展禮。人事畢。傳出所著德山托鉢頌示師。且曰。汝別頌看。師即頌曰。末後之句有也無。德山父子太誵訛。同條生不同條死。活得三年恨轉多。傳喜甚。謂師曰。何不承當此事。共相唱和。師不自肯。傳曰。更欲如何。師曰。視圓悟大慧。為多愧耳。傳憮然曰。當今學者未會先會。那能得不自肯如子者乎。老僧當避一頭地矣。瀕行。傳送至門外。撫師背曰。老姪。我還疑你在。師曰。甚處疑某甲。傳曰。如何是密啟其意。師曰。今日不打宜興轉。傳呵呵大笑。師頂笠便行。北遊五臺。還真寂。四眾懇請開堂。師堅持不肯。遂南遊。隱建州廢寺。及自閩歸。司理黃端伯復以為請。師曰。某孀居久矣。豈更適人耶　師生平滴水滴凍。不肯一念外馳。雖洞透祖關。而挽回流俗。終不以悟。自居。教律三宗鼎立。師皆能洞晣其微。時或為眾演說。聞者靡不心服　崇禎丙子臘月。辭眾告寂。塔全身于孔青之陽。

海虞破山洞聞法乘禪師

別號雪柏。吳江李氏子。少從華山剃度。單身行脚。參紫柏可尊者。可問。一句中具三元即不問。一元中具三要如何。師屈指曰。也是死蛇當頭。可大悅。以禪虎稱之。一時名重叢林　師住天目中雲菴。雪嶠信參次。師坐火箱。口喃喃地。信即跳入火箱同坐曰。口喃喃地作甚麼。師笑曰。汝從何處來。到此天目。信曰。從無陰陽地上來。師默然。信即跳下火箱　林皋豫參。師適在山門相遇。師曰。那裏來。豫展兩手。師曰。這裏天王殿倒却。還知麼。豫曰。既是天王殿。為甚麼倒却。師曰賊　師一日謂嚴天池曰。穹窿山昨夜點頭矣。不知居士道個甚麼。勿謂三世諸佛口挂東壁也。如居士灑灑落落。不妨我多多和和　師住破山。舉漢月藏為首座。每言。近日禪病。往往摶量公案。註解因緣。磨楞合縫。稱斤度兩。不惟自隔千生。更復陷人無算　天啟三年七月。臨示寂。呼侍者。至即為坐脫。供全身三七日。儼然如生。世壽七十二。塔于破山寺。南牧雲門。刊師語錄十卷。行世。雪嶠信為之序。

翠巖古雪通喆禪師

開爐上堂。翠巖啟大爐鞴。柴炭渾無半塊。一雙赤手空拳。煅盡凡情聖解。且道煅盡後如何。火裏蝍蟟吞却螃蠏　上堂。南泉斬猫。歸宗斬蛇。金牛喚飯。趙州喫茶。盡謂是宗門向上全提底時節。仔細檢點將來。俱未作家。何故。淨白地上。不可撒沙　上堂。今朝臘月十五。屋角。梅花正吐。長連床上衲僧承當。切忌莽鹵。不莽鹵。焦尾大蟲原是虎。喝一喝　上堂。三十年前。登山涉水。歷盡艱辛。覓個住處不可得。三十年後。南北東西。無非住處。四方延請不肯住。大眾未得住處時。辛苦馳求。既得住處後。為甚不肯住。還知此意麼。滿頭白髮離巖谷。半夜穿雲入市廛　上堂。翠巖有句話頭。不假著意參求。若人直下薦得。成佛也是縣疣。且道是甚麼話頭。拽拄杖下座　問趙州道。佛之一字。吾不喜聞。是如何。師曰。一翳在眼。空花亂墜　問如何是本來面目。師曰。階前石磉盤。僧禮拜。師曰。看看磉盤動也　問如何是應無所住。而生其心。師曰。八角磨盤空裏走　問萬法歸一。一歸何處。師曰。紅爐飛片雪　問不離當念時如何。師曰。猢猻繫露柱　問如何是萬象之中獨露身。師曰。火裏銕牛行　問如何是衲衣下事。師曰。炎天不著袴。曰如何是法身。師曰。皮褁骨　問如何諸佛出身處。師曰。搕[打-丁+(天/韭)]堆頭　問如何是五家宗旨。師曰。姑蘇城外寒山寺。黃鶴樓前鸚鵡洲　問如何是正眼。師曰。金州漆　問牛頭未見四祖時如何。師曰。茅屋畵麐門。曰見後如何。師曰。縣崖生石耳　問疑情頓發時如何。師曰。萬里一條鐵。曰本來成現事。何故最難明。師曰。演若迷頭心自狂　問昔日聞風。今朝覿面。覿面一句。請師分付。師曰。棒打石人頭。

黃介子居士

諱毓祺。毗陵澄江聞人也。慧業夙稟。博綜內外典籍。久遊天童磬山之門。有所契入。曾作語錄序。有石磬音嘹亮。聾人耳更聞。斯言不我欺也。昔漢武以兵法教去病病。曰。不在學古。顧方略何如。明皇示韓幹御府圖。幹曰。不願觀也。去病胸中有活法。韓幹胸中有活馬。磬山胸中有活元。要猛虎口邊拾得。毒蛇頭上安挑。為天下人。抽釘拔楔。豈口耳所能傳授耶。我于是錄。聊窺一班云云。後天童將順世。以衲衣贈之。至甲申鼎革。士罹難南都獄中。一日書偈扇頭。寄同參古南門曰。劒樹刀山掉臂過。長伸兩脚自為摩。三千善逝原非佛。百萬波旬豈是魔。潦倒不妨天亦醉。掀翻一任水生波。夜來夢作修羅手。其奈雙九忽跳何。遂擲筆而終。

僧摩居士馬一騰

永嘉人。自幼警敏。好讀異書。過目不忘。補邑弟子員。文有時譽。保舉授州刺史。不應。其為學。不事章句。直窺理奧。早已歸心內典。深智弘慈。雅欲度盡一世。首著明明德論。頓覺自性虗通。年二十八。聞屠門宰割聲。遂不食。受戒于天台無盡燈。後從華嚴悟入。具無師智。得大辨才。再參博山來。默承印可。欲留薙染。顧謂各從所願。重取雲門臨濟語句及趙州睦州公案。反覆徵詰。瞥然透豁。嗣是胸臆中。便有丹霞良遂榜樣。且謂一入博山。勝古人三登九上也。厥後一以提唱佛祖正令為宗。至于福田利益。如放生掩骼施藥濟貧諸事。皆以無緣慈行之。則徧游吳越金陵豫草楚粵諸名區都會間。杖履所至。緇白趨風。一以平等遇之。三根普接。宿願初心。無不喪其所懷。來而得所未曾有者。及門林增志太史延之入燕。都人士。以及海內諸名雋嚮往者。不異在吳越時。覿面酬機。俾人人踴躍抃舞。甞之市。見避難諸困民饑寒狀。乃拉同人。合金衣食之。輙微行手給。歡聲沸地。亡何示疾。一榻獨坐。捉麈揮毫。不殊平昔。差少飲食耳。易簀前。及門張二無。入室求示。士舉圓覺經居一切時不起妄想。不獨世諦是妄想。即于出世妙法。若起絲毫見。便是命根不斷。又曰。古德室中三問如版鳴。為甚犬吠等語。皆是勘驗學人。欲打斷命根辣手。若于此處擬議。早已白雲萬里。二無領略微旨。越一日。櫛沐更衣。書遺囑曰。我夙願在勝果山中。櫬過武林。便當以此山為斯丘。復語增志曰。奄忽之期。不出隔宿。汝但勿離左右。志曰。預知時至。亦如是乎。士曰。此時非專指一期生死。乃一切聖凡同時圓寂也。說個預知。猶是揑目生花。魏元起問曰。弟子于祖師關棙。未能轉身。士指臥榻曰。此高多少。起曰。七尺八尺。士曰。莫錯會。任澹公問曰。生平于此事。非不深信。只未免儱侗。士曰。若生死岸頭。亦復儱侗得去。正是不惡。陸文垓問曰。向參父母未生前。至今未有消息。士曰。汝未到無消息地。垓曰。師向謂青色青光作麼生。士曰。我于今又不與麼。說淨土黑如漆。黃以實後到。拜于床下。士合十。實問曰。師有囑付麼。士曰。若世法事。則從來不起一念。若出世法事。則西天東土諸佛祖。從無實法與人。若曰有可囑付。便好三十棒。復書偈曰。此事不容商量。開口打斷脊梁。不容商量處。可道一句麼。駱駝形狀古于象。南人驚呌自愴惶。擲筆而逝。所著有半樹菴錄。南詢草。宗門三關。彌陀十咏。心識源流圖說。王舍城遺草等書。士生于萬曆庚辰夏。卒于崇禎丁丑秋。世壽五十有八。塔于勝果山麓。

太史蔣超虎臣居士

江南金壇人。謁鐵舟海于金山。問山河大地俱有壞時。且道金山壞不壞。海伸一足曰。向這裏下得一轉語。便見端的。士曰。下語也不難。祇恐與師隔一層了也。海曰。恁麼道又爭得。士曰。和尚又如何。海曰。切莫當面錯過。士諾諾。又問。蘇長公與佛印禪師。玉帶機緣。請師代一轉語。海曰。山衲若代語。玉帶又要還了也。士曰。畢竟下甚麼語。方得相應。海曰。莫謂山衲無語好。士曰。將謂別有。海曰。今日方始瞥地那。士一日舉似同年孝孫則。孝曰。何不道是語何有。是坐何處　士寓孝則居士園久之。孝問曰。邇來不見兄有禪。士曰。禪可見麼。孝曰。試道看。士曰。想不必道。次日孝謂士曰。大悲閣記。是兄的。是古人的。士曰。是我的。孝曰。兄忘却了也。士點首。後入都寄書曰。此行良苦。幸蚤為我賦招魂也。孝復曰。安得便心動。北風有何惡。士請告歸。道經高郵。乃別孝曰。予將浪蕩。了此一生。孝曰。何處去。士曰。過得廬山又峩嶺矣。後果終于峩眉伏虎寺。臨寂留詩一律曰。翛然猿鶴自相親。老衲無端墮業塵。直向鑊湯求避熱。又從大海去翻身。功名傀儡場中物。妻子骷髏隊裏人。只有君親無報答。生生一念祝能仁。題畢。趺坐擲筆而逝。

江西泐潭元白可尊宿

楚之武攸鄧氏子。受業雲居顓。久依金粟悟。出住泐潭。上堂。死蛇把作活蛇弄。曹家女千古風流。雪峰攛下拄杖。真個嚇人。寶峰攛下拄杖。可有要喫嚇的衲僧麼。平地商量。千峰互峻。一任當堂。打破古鏡　上堂。有時言句硬如鐵。有時言句軟如綿。遇薑則辣。遇鹽則鹹。且道遇著達磨祖師。如個什麼。西天梵語。東土華言　土堂。道不屬修。屬修非道。心不屬知。屬知非心。不是心。不是物。喚作道得麼。牆外底。牆外底。此去靖安三十里。足下何人不得知　上堂。入道無難。惟嫌揀擇。大的大。小的小。拈過一邊。只如三月桃花。九月菊花。安頓何處。一春一秋。一放一收。豁開法眼。不見來由　上堂東峰發曉。日輪出也。地爐發紅。凍冰釋也。衲僧發急。也個什麼。元正初六。光陰甚速。誰不曾聞。皷聲塗毒　頌拈花微笑曰。說一遭記一遍。耳聞深處多坑塹。翻身吐出鐵囫圇。聲色頭邊開八面。刃上鋒機上箭。賺殺騎獅跨象人。剎竿倒却何曾見　頌一喝耳聾曰。打失一星火。一喝三日聾。大家只是看。山君咬大蟲。

五燈全書卷第一百二十

五燈全書卷第一百二十補遺

未詳法嗣

順天大千佛寺徧融真圓禪師

西蜀營山綫氏子。家世業儒。書史過目不忘。族人曰。振吾宗者。必此子。至年將立。感生死無常。遂捨家入雲華山。禮可公為師。薙染。抵京師聽講華嚴。至若人欲識佛境界當淨其意如虗空處。倏然頓悟。身超虗空。不覺屋廬為礙。私謂曰。法界玄宗。毗盧性海。無外吾之方寸矣。且道離文字。孰衍孰聽。畫餅不能充饑。斯言信矣。翌日曳杖東。下至洪。州居馬祖。庵時同氣相求者畢至。歷七載。乃入匡廬。躬鬻薪易米供眾。不避風雨寒暑者。二十餘年。居獅子巖時。常橫一棒坐巖口。僧來輒熱棒棒之。惜無有契其機者。前後四入京師。初住龍華。次住柏林。又迻世剎海。最後慈聖太后。建千佛叢林。請師居之。嘗在杲日寺。講華嚴。有狂僧。觸太宰繫獄。因併逮師。至于㭱。師稱大經名。而銕索檀㭱。轟然為盡裂。人皆感其異。相率皈依。而圜扉中。皆浩浩佛聲矣。刑部獄中。苦逼萬端。師處之晏然。同刑者驚其異操。師曰。無他術也。心存中正。雖處患難。而不知有患難也。張大岳上章明師無罪。得免。慈聖皇后。命復居世剎海。陸五臺問。如何是文殊智。師曰。不隨心外境。曰如何是普賢行。師曰。調理一切心。曰如何是毗盧法界。師曰。事事無礙。陸嘆曰。今而後。萬殊一體。我知之矣　趙大州問。孔子方佛奚若。師曰。仲尼治世聖人也佛則治出世之聖人也。懲惡勸善。理誠無異。剖裂玄微。佛氏方罄。州為首肯。明神宗萬曆甲申九月。師命迭龕無緩。適一孤鴈集方丈。師曰。爾來耶。至九日尚坐繩床聞晚課誦願生西方句。遂泊然而化。壽七十九。臘五十。全身瘞德勝門外普同塔。

太原臺山妙峯福登禪師

山西平陽徐氏子。從蒲州萬固朗出家。有願行普賢行。始於讚嘆寺立禪三載。遇異僧指示曰。普賢行乃潛行密用。調一切心。非勞筋苦骨之謂也。師遂南遊金陵。參雲谷。谷拈念佛是誰話令參。同憨山清北游。參徧融圓嘯巖寶大千潤諸公。萬曆初再參大千於少林。一日請益千曰。九年面壁。坐耶非坐耶。千曰。坐不坐兩頭語。須知旋嵐偃嶽。就中原自不遷。師不解。問憨曰。物不遷耶。憨曰。諸法元無去來。遷箇甚麼。師有省。隱居臺山。獲文殊摩頂授記。豁然大悟。道望隆重。至有猛虎引路。菩薩送燈。建橋梁。修梵剎。功行多不及錄。神宗夢師像。徵赴京。賜紫衣師號。示寂。塔于臺山。勅封真正佛子(大千碑後不立師名。缺疑。因附于此。來者再詳)。

南康雲居顓愚觀衡禪師

行脚時。嘗過雲間。因訪陳眉公。三度通刺。適公有事。未及接見。師乃留偈而去。偈曰。硯池三泖秀。筆架九峯高。堂上讀書子。清風吹布袍。公見偈。急呼舟追之。至蘇州。而師却杜門不見　有圓通頌百首。一曰。展脚長眠白月下。光明不讓水晶宮。睡濃不做圓通夢。佛祖都為過耳風。一曰。廣大普門深復深。九重窅寞更沉沉。玉階青鎻行人斷。鎮日簾垂鳥不音。一曰。誰家公子慣風流。淺履輕衫錦市遊。醉倒春臺迷出處。不知身在岳陽樓。一曰。眼底笙簧聽不盡。耳邊朱子任參差。飛刀雨矢盈空下。正是圓通自在時。

達澄受昭禪師

通州人。不言姓氏。嘗參天童悟。充西堂。未幾忽棄去。人莫測其意。或嚴寒履氷。或深夜陟巘。或俗其頂。或民其衣。獨語咄咄不休。或談鬼幻事。聞者疑駭。遇眾環拜。視如路人。輒叱之曰。我不識汝。或反拜之　林野奇留師。住天童別室。禮欵甚恭。少頃所有牀坐。一時擊碎。擲階下。眾愕不知所謂。更為陳設。師即掩戶不語。粥飯從牗入。徒眾每隔戶稱名禮拜。師皆不內。忽一日逸去。不知所之。四眾悲戀。牧雲門為師立道行塔。

青林如鑑老宿候

官林氏子。十八矢志慕道。出嶺禮雲棲宏。又參顯聖澄。看無字有省。以偈呈曰。趙州狗子無佛性。脫下袴子來遮面。面子未曾遮得全。半身露出令人厭。澄撫而印之。師不自當。後以省親歸閩。及祝髮。復出嶺侍澄。久之歸鼓山。居東庵。及博山無異和尚開法茲山。宿傾心事之。遂稱得旨。自是深埋頭角。潛修密煉。至年八十七。示寂於石林舊隱。閱七□□□火光金色。香氣馥郁。平日所持木念珠不壞。

□□□禪師

湖廣人。族姓甯。十九投顓愚衡祝髮。後參天童悟。依侍久之。悟一日見師擡石。遽喝曰。翻轉石頭來。師于言下有省。悟深然之。次日去辭。結茅深隱。後住靜江都。參徒日集。師終不自肯。口喃喃。梵唄不歇。凡有請益。皆叱之曰。參方去　康熈壬子五月朔示微疾。至初八日。命諸參徒入室。問汝等還知老僧去處麼。恩侍者曰。月明照見夜行人。師曰套語。曰師意何如。師曰。壬寅年不生。壬子年不死。汝再道看。曰壬寅年却生。壬子年却死。師振聲大喝曰。得恁麼塗污老僧。曰畢竟如何。師示偈曰。咫尺雲程九十州。